<page><title>چارلی پارکر</title><text>{{coord|40|43|36|N|73|58|50|W|region:US-NY_type:landmark|display=title}}

{{جعبه اطلاعات هنرمند موسیقی
| نام             = ''چارلی پارکر''
| تصویر           = Charlie Parker, Tommy Potter, Miles Davis, Max Roach (Gottlieb 06941).jpg
| توضیح_تصویر     = چارلی پارکر
| اندازه_تصویر    = 
| دورنما          = 
| پس‌زمینه         = non_vocal_instrumentalist
| نام_اصلی        = ''چارلز پارکر جونیور''
| نام_مستعار      = پرنده Bird، پرنده خانگی، زویزئو (در فرانسه)
| تولد            =  {{تولد|۱۹۲۰|۸|۲۹}} [[شهر کانزاس]]، [[کانزاس]]
| مرگ             = {{مرگ و سن|۱۹۵۵|۳|۱۲|۱۹۲۰|۸|۲۹}}{{سخ}}[[شهر نیویورک]]، [[نیویورک]]
| ملیت            = {{USA}} [[آمریکایی‌ها|آمریکایی]]
| ساز             = [[ساکسیفون آلتو]]، [[ساکسیفون تنور]]
| نوع_صوت         = 
| سبک             = [[جاز]]، [[بی باپ]]
| فعالیت          = نوازنده 
| مدت             = ۱۹۳۷-۱۹۵۵   
| ناشر            = [[سوی]]، [[دایال]]، [[ورو]]
| نقش‌های_مرتبط    = 
| وب‌گاه           = [http://www.cmgww.com/music/parker/ cmgww.com/music/parker]
| اعضای_کنونی     = 
| اعضای_پیشین     = 
| سازهای_برجسته   = [[بوسچر]]، [[کان]]، [[کینگ]] و [[ساکسفن های آلتو]] [[گرفتون]] 
|گفتاورد          =
}}

'''چارلی پارکر''' {{به انگلیسی|Charlie Parker}} {{رچ}}(۲۹ اوت ۱۹۲۰ - ۱۲ مارس ۱۹۵۵) معروف به «برد» (Bird)، نوازنده [[ساکسوفون آلتو]] و نابغه بی‌همتای [[بداهه (موسیقی)|بداهه‌نوازی]] [[جاز]] بود. او همراه [[دیزی گیلیسپی]] سبک [[بی‌باپ]] را پایه گذاشت. بسیاری او را برترین نوازنده‌ای می دانند که موسیقی معاصر غرب به خود دیده است . پارکر در ۳۵ سالگی درگذشت.

پارکر همراه با [[لویس آرمسترانگ]] و [[دوک الینگتون]] همواره از تاثیرگذارترین نوازندگان جاز به حساب می آید.
پارکر نقش اساسی را در پیشرفت موسیقی بی‌باپ داشت، فرمی از جاز که مشخصه‌های آن سرعت بالا، تکنیک پیشرفته و بداهه‌نوازی بر اساس ساختار هارمونیک می باشد.

نوآوری‌های او در ملودی، ریتم و هارمونی، تاثیر بسیار زیادی بر معاصرانش گذارد. او ایده‌های هارمونیک جدیدی را مطرح نمود. پارکر از کسانی بود که جاز را با دیگر انواع موسیقی از کلاسیک گرفته تا موسیقی آمریکای لاتین در هم آمیخت.

اولین تماس او با موسیقی در مدرسه بود. در سن ۱۵ سالگی علاقه زیادی به موسیقی و به خصوص ساز ساکسوفون آلتو نشان داد. بزودی به عضویت یک گروه محلی در آمد تا سال ۱۹۳۵ که مدرسه را برای ادامه موسیقی ترک کرد. بین سال‌های ۱۹۳۵ تا ۱۹۳۹ با گروه‌های جاز و بلوز بسیاری در [[کانزاس سیتی]] همکاری کرد. در ۱۹۳۹ به نیویورک رفت و در حدود یک سال در آنجا ماند و به عنوان نوازنده حرفه‌ای به کار مشغول شد. فضای نیویورک بسیار بر موسیقی پارکر تاثیر گذاشت.

در ۱۹۳۸ به عضویت در گروه [[جی مک شن]] در آمد و با او در جنوب شیکاگو و نیویورک به اجرا پرداخت. یک سال بعد به شیکاگو آمد و به در یک کلوپ به عنوان یک نوازنده معمولی به کار پرداخت. سپس به نیویورک آمد. در آنجا در یک رستوران ظرف می شست تا اینکه با گیتاریستی به نام بیدی فلیت Biddy Fleet آشنا شد. کسی که به او هارمونی‌سازی (Instrumental Harmony) را آموخت.

بعد از مدتی بودن در گروه مک شان و گروه‌های دیگر، سال ۱۹۴۵ گروه خود را در نیویورک تاسیس کرد. در همین زمان همراه با گیلسپی نوازنده ترومپت، در بسیاری گروه‌ها همکاری می‌کرد. این دو شش هفته موسیقی خود را به هالیوود بردند و پارکر تا سال ۱۹۴۶ در آنجا ماند.
بعد از آن از ناراحتی عصبی رنج می برد و اینطور که می گویند دچار این مشکل بود که نمی توانست این موسیقی پیچیده و جذاب را که خود بصورت بداهه بوجود میآورد، آنالیز کند.

== منابع ==
{{پانویس}}
{{ویکی‌انبار-رده|Charlie Parker}}
* [http://www.cmgww.com/music/parker/about/biography.html چارلی پارکر یارد برد]
* {{یادکرد-ویکی|پیوند=http://en.wikipedia.org/wiki/Charlie_Parker
|عنوان=Charlie Parker|زبان=انگلیسی|بازیابی=۱۲ دسامبر ۲۰۰۸}}

{{رده‌فرد|۱۹۲۰|۱۹۵۵|پارکر، چارلی}}
{{مستند کردن}}

[[رده:چارلی پارکر]]
[[رده:آهنگسازان جاز اهل ایالات متحده آمریکا]]
[[رده:آهنگسازان جاز سده ۲۰ (میلادی)]]
[[رده:آهنگسازان مرد اهل ایالات متحده آمریکا]]
[[رده:اجرای‌های خیابانی آمریکا]]
[[رده:اهالی کانزاس]]
[[رده:اهالی کانزاس‌سیتی، کانزاس]]
[[رده:برندگان جایزه یک عمر دستاورد گرمی]]
[[رده:بی‌خدایان آمریکایی آفریقایی‌تبار]]
[[رده:بی‌خدایان اهل ایالات متحده آمریکا]]
[[رده:درگذشتگان به علت سینه‌پهلو]]
[[رده:ساکسوفون‌نوازان بیباپ]]
[[رده:مرگ‌های به موجب عفونت در نیویورک]]
[[رده:مکان‌های تاریخی ثبت ملی شده در منهتن]]
[[رده:موسیقی‌دانان آمریکایی آفریقایی‌تبار]]
[[رده:موسیقی‌دانان آمریکایی سده ۲۰ (میلادی)]]
[[رده:موسیقی‌دانان اهل میزوری]]
[[رده:نوازندگان ساکسوفون آلتو جاز]]
[[رده:نوازندگان ساکسوفون جاز اهل ایالات متحده آمریکا]]</text></page>