<page><title>پشتون‌سازی</title><text>{{پشتون‌ها}}
'''پَشتون‌سازی''' (که همچنین افغان‌سازی نیز نامیده می‌شود&lt;ref&gt;{{cite web |url=http://carnegieendowment.org/publications/index.cfm?fa=view&amp;id=23873 |title=Afghanization |work=Gilles Dorronsoro |publisher=carnegieendowment.org |date=September 23, 2009 |accessdate=2010-09-04}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite web |url=http://www.rferl.org/content/Karzais_Takeover_Of_Afghan_Election_Watchdog_Raises_Concerns/1966164.html |title=Karzai's Takeover Of Afghan Election Watchdog Raises Concerns |work=Ron Synovitz |publisher=[[رادیو اروپای آزاد]] |date=February 23, 2010 |accessdate=2010-09-04}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="Malik"&gt;{{cite book|title=Soviet-American relations with Pakistan, Iran and Afghanistan |last1=Malik |first1=Hafeez |authorlink=|coauthors=|volume=|year=1987|publisher=Macmillan |location=|isbn=0333408535, 9780333408537|page=9 and 74|pages=431|url=http://books.google.com/books?id=loOGAAAAIAAJ&amp;source=gbs_navlinks_s |accessdate=2010-08-23}}&lt;/ref&gt;) اصطلاحی است که برای روندی که منجر به تغییر هویت و زبان مناطق و افراد غیر[[پشتون]] به هویت پشتون می‌شود اطلاق می‌گردد.

== روش‌ها ==
پشتون شدن مردم غیر پشتون ممکن است هنگامی صورت بگیرد که مردم غیرپشتون در مناطق پشتون نشین ساکن شوند و با زبان و [[پشتونوالی|فرهنگ پشتون]] آمیخته گردند.&lt;ref&gt;{{cite book|title=Afghanistan
The land |last1=Banting |first1=Erin.authorlink =|coauthors=|volume=|year=2003|publisher=Crabtree Publishing Company |location=|isbn=0778793354|page=14|pages=32|url=http://books.google.com/books?id=KRt0HfYFZGsC&amp;source=gbs_navlinks_s |accessdate=2010-08-22}}&lt;/ref&gt;
مثلاً بسیاری از اقوام ترک تبار که در قرن هشتم و نهم میلادی در کوهای هندوکوش ساکن شدند در جمعیت پشتون آن نواحی حل گردیدند.&lt;ref&gt;{{cite web |url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+af0002) |title=Islamic Conquest |work=Craig Baxter |publisher=[[Library of Congress Country Studies]] on [[افغانستان]] |year=1997}}&lt;/ref&gt;

همچنین پشتون سازی ممکن است به روند انتقال پشتون‌ها به مناطق غیرپشتون نشین اشاره داشته باشد.&lt;ref name="Meri"&gt;{{cite book |last=Meri |first=Josef W. |title=Medieval Islamic Civilization: An Encyclopedia |url=http://books.google.com/books?id=H-k9oc9xsuAC |year=2006 |publisher=Taylor &amp; Francis |isbn=0-415-96691-4 |pages=713|chapter= Sedentarism|chapterurl= |quote=}}&lt;/ref&gt; یا به شکل گسترده به فرسایش آداب و رسوم و زبان مردم غیرپشتون در نتیجه قدرت سیاسی پشتون‌ها در افغانستان صورت گیرد.&lt;ref&gt;Lansford, Tom (2003) ''A Bitter Harvest: US foreign policy and Afghanistan'' Ashgate, Aldershot, Hants, England, ISBN 0-7546-3615-1, page 16: ''"The modern history of Afghanistan has witnessed a "Pashtunization" of the state as the customs, traditions and language of the Pashtuns have combined with the groups political power to erode the distinctive underpinnings of Afghanistan's other groups.&lt;sup&gt;FN20&lt;/sup&gt;"''. FN20 cites: US, Department of the Army, ''Afghanistan: A Country Study'', 5th ed. reprint (Washington, DC. : GPO, 1985) page 108.&lt;/ref&gt;

همچنین در قرن بیستم پشتون سازی‌های توسط [[محمد نادر شاه]]&lt;ref&gt;{{cite book|title=The fragmentation of Afghanistan: state formation and collapse in the international system |last1=Rubin |first1=Barnett R.|authorlink=|volume=|year=2002|publisher=Yale University Press |location=|isbn=0300095198, 9780300095197|page=66|pages=378|url=http://books.google.com/books?id=laG03iJF7t8C&amp;source=gbs_navlinks_s |accessdate=2010-08-27}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite book|title=Post-Soviet Central Asia |last1=Atabaki |first1=Touraj |authorlink=|coauthors=John O'Kane |volume=|year=1998|publisher=Tauris Academic Stuides in association with the International Institute of Asian Studies |location=|isbn=1860643272, 9781860643279|page=208|pages=384|url=http://books.google.com/books?id=KwZpAAAAMAAJ&amp;source=gbs_navlinks_s |accessdate=2010-08-27}}&lt;/ref&gt; و یا اخیراً توسط [[طالبان]] صورت گرفته است.&lt;ref&gt;United States, Congress, House, Committee on International Relations (2003) '' United States Policy in Afghanistan: Current Issues in Reconstruction '' (Hearing Before the Committee on International Relations, House of Representatives, One Hundred Eighth Congress, First Session, June 19 and October 16, 2003), G.P.O. , Washington, DC, p. 104, ISBN 0-16-071157-6&lt;/ref&gt;

تنش برسر استفاده از واژه‌های فارسی [[دانشگاه]] و [[دانشکده]] در کنار واژه‌های پشتوی پوهنتون و پوهنزی در پیش‌نویس قانون تحصیلات عالی افغانستان، از مسائل جنجال برانگیز در حوزه فرهنگی افغانستان است و دانشجویان در کابل و برخی دیگر شهرها به نوشتن تابلوی دانشگاه‌های این کشور تنها به زبان پشتو واکنش نشان داده و علیه آن مخالفت و تظاهرات کرده‌اند.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/afghanistan/story/2008/08/080811_ram-farsi-pashtu.shtml بی‌بی‌سی فارسی]: بازدید: اکتبر ۲۰۱۲.&lt;/ref&gt;

اگرچه در قانون اساسی افغانستان زبان‌های فارسی و پشتو در قوانین این کشور از جایگاه برابر برخوردارند، ولی برخی از مسئولان امور، که اکثراً پشتو زبان هستند، این برابری را در عمل مراعات نمی‌کنند و از آن‌جمله کارت هویت جدید شهروندان افغانستان که تنها به پشتو نوشته شده باعث اعتراض دری‌زبانان این کشور شده‌است.&lt;ref&gt;احمد فرد، عزیز: برگ‌هایی از فرهنگ و هنر افغانستان: [http://www.persian.rfi.fr/برگ-هایی-از-فرهنگ-و-هنر-افغانستان/20110417-اعتراض-فارسی-زبانان-به-کارت-هویت-جدید-اتباع-افغانستان-که- اعتراض فارسی‌زبانان به کارت هویت جدید اتباع افغانستان که تنها به زبان پشتو است]. در: رادیو فرانسه (بخش فارسی). ۱۷ آوریل ۲۰۱۱.&lt;/ref&gt;

مسعود ترشتوال، یکی ازمدافعان زبان فارسی، که استاد روابط بین‌الملل دردانشگاه کابل است، پس از اعتراض به این روند در رسانه‌ها، شب ۱۵ مه ۲۰۱۱، توسط عده‌ای ناشناس ربوده و مسموم شد و پس از آزادی در بیمارستان بستری شد.&lt;ref&gt;احمد فرد، عزیز: [http://www.persian.rfi.fr/اختطاف-یکی-از-مدافعان-زبان-فارسی-20110516/افغانستان اختطاف یکی از مدافعان زبان فارسی]. در: رادیو فرانسه (بخش فارسی). ۱۶ مه ۲۰۱۱.&lt;/ref&gt;

=== برهم زدن ترکیب جمعیتی ===
انجام مهاجرت‌های اجباری برخی از گروه‌های قومی و ملیتی در [[افغانستان]] یکی از روش‌های پشتون‌سازی بوده‌است. به عنوان مثال سیاست انتقال گروه‌های قومی پشتون به سمت شمال افغانستان در دورهٔ صدارت [[محمد هاشم خان]] می‌توان ذکر کرد.

در زمان صدارت نامبرده ریاست ناقلین در چارچوب [[وزارت داخله]] ایجاد شد که [[محمد گل مومند]] به سمت وزیر داخله ایفای وظیفه می‌نمود. ریاست مذکور وظیفه و تطبیق اسکان قبایل آن طرف سرحد آزاد جنوب افغانستان را در نواحی سمت شمال به عهده داشت به آرزوی آن که بتواند گروه قومی [[پشتون]] را در افغانستان توسعه بخشد. نامبرده برای تشویق هر چه بیشتر ناقلین زمین‌های درجه‌اول نزدیک سرآب را دراختیار آنان می‌گذاشت.{{مدرک}}

همچنان در گذشته مالیاتی گزاف و کمرشکن و غیرعادلانه به نام «مالیهٔ خس‌بری» بالای زمینداران محلی سمت شمال توسط حکومت وقت توأم با انتقال ناقلین پشتون در آن مناطق تحمیل می‌شد که از عهدهٔ پرداخت آن برآمده نمی‌توانستند، و ناگزیر جایداد و اراضی خود را به قیمت ارزان فروخته و از حق ملکیت خود محروم ساخته شده و مجبور ساخته می‌شدند تا محلات آبایی و اصلی خود را ترک کرده و در دامنهٔ کوه‌های خشک و لم‌یزرع مسکن گزین شوند.{{مدرک}}

=== بخشنامه‌های دولتی ===
در سال‌های ۱۳۱۶–۱۳۱۷ خورشیدی (۱۹۳۷–۱۹۳۸ میلادی) دولت افغانستان دانشجویانی را برای آموزش دیدن در زمینه نظامی به اروپا و آمریکا فرستاد. بنا بر سیاست پشتون‌سازی، فرزندان مردم [[هزاره (قوم)|هزاره]]، [[قزلباش (افغانستان)|قزلباش]] (ایرانی‌تبار و فارسی‌زبان) و شیعه‌ها از شرکت در این دوره‌های آموزشی محروم شدند.&lt;ref&gt;پوهنیار، سید مسعود، ظهور مشروطیت و قربانیان استبداد در افغانستان، جلد اول و دوم، پیشاور: مرکز نشراتی [[میوند]]، ۱۳۷۶–۱۳۷۵. صص۱۸۸–۱۸۹.&lt;/ref&gt;

در سال ۱۳۱۸/۱۹۳۹ بر پایهٔ دستور دولتی زبان تدریس در همهٔ دروس مدارس سراسر افغانستان از فارسی به پشتو تبدیل شد.&lt;ref&gt;همان.&lt;/ref&gt;
کمبود منابع به زبان پشتو و عدم آشنایی بخش بزرگی از مردم افغانستان با این زبان، باعث فلج شدن نظام آموزشی و گسترش بی‌سوادی شد. پس از چندین سال و اعتراضات عمومی سرانجام در زمان وزارت [[نجیب‌الله خان توروایانا]]، وزیر معارف وقت، آن وزارت‌خانه ناچار شد تدریس به زبان فارسی را به مناطق فارسی‌زبان افغانستان بازگرداند. از آن پس مقرر شد در مناطق فارسی‌زبان کلاس‌ها و دروس به فارسی باشد و پشتو به عنوان یکی از درس‌ها آموزش داده‌شود و در مناطق پشتوزبان زبان تدریس پشتو باشد.&lt;ref name=autogenerated1&gt;پوهنیار، سید مسعود، ظهور مشروطیت و قربانیان استبداد در افغانستان، جلد اول و دوم، پیشاور: مرکز نشراتی میوند، ۱۳۷۶–۱۳۷۵. صص۱۸۸–۱۸۹.&lt;/ref&gt;

از سال ۱۳۱۸ خورشیدی برای کارمندان ورازت‌خانه‌ها، بانک‌ها و دیگر ادارات افغانستان به صورت اجباری دوره‌های زبان پشتو گذاشته‌شد. این دوره‌ها تا ۱۳۵۷ خورشیدی ادامه یافت ولی با ناکامی روبرو بود. کم‌تر کسی از فارسی‌زبانان که این دوره‌ها را گذارندند قادر به نوشتن و خواندن پشتو در سطح کافی بودند.&lt;ref name=autogenerated1/&gt;

=== در بلخ ===
پشتون‌سازی در [[بلخ]]&lt;ref&gt;منبع اطلاعات این بخش: کوشان، غلام‌حضرت، سرگذشت ملت مظلوم افغانستان در مسیر سدهٔ بیستم، افغان امریکن اسوسیسن، ۱۹۹۹، صص ۱۴۸ تا ۱۸۷.&lt;/ref&gt;
در زمان [[امان‌الله شاه]] یکی از افراد او به نام [[وزیر محمدگل مهمند]] نایب‌الحکومهٔ ولایت بلخ شد. وی سیاست پشتون‌سازی را در این ولایت پیشه کرد و اقدامات زیر را انجام داد:
* غصب ۵۰ هزار جریب زمین آبی [[تاجیکان]] و [[ازبکان]] و واگذاری آن‌ها میان پشتون‌های آورده‌شده به منطقه. اختصاص مالچرها (مراتع) به پشتون‌ها.
* نابودسازی آثار تاریخی بلخ از جمله سنگ‌نوشته‌ها و سنگ‌مزارهای زرتشتی و سغدی پیش از اسلام.
* سوزاندن ۲۳۷ دست‌نویس کهن فارسی، عربی و ترکی.
* مدارس منطقه تا سال ۱۳۴۵ تنها مجاز به آموزش به زبان پشتو بودند.
* تغییر بیشتر نام‌های جغرافیایی منطقه از فارسی و ترکی به پشتو از جمله: چارباغ گلشن (شینکی)، دلبرجین (شلخی)، پلاس‌پوش (زوزان)، چهل‌ستون (غندان)، بوینه‌قره (شولگره)، آدینه‌مسجد (چاربولک)، سمرقندیان (زرغون‌کوت)، کدوخانه (باندگی)، ده‌دراز (غشی)، چقیش (استولگی)، یول‌بولدی (لیندی)، کول انبونه (مندتی) و…

در آن دوره، پس از پشتون‌سازی نام‌ها در ولایت‌های [[ولایت بلخ|بلخ]]، [[ولایت جوزجان|جوزجان]]، [[ولایت سرپل|سرپل]] و [[ولایت فاریاب|فاریاب]]، هر فرد بومی که نام بومی مکان‌ها را به زبان می‌آورده جریمه نقدی می‌شده‌است.&lt;ref&gt;همان. ص۱۸۷.&lt;/ref&gt;

== پیوند به بیرون ==
* [http://radiozamaaneh.com/dariush/2008/04/post_128.html پشتون‌سازی به شیوهٔ استالینی، رادیو زمانه] (فارسی)*
* [http://tajikistanweb.com/220208_secretafghan.html آشکار شدن سیاست زبانی در افغانستان در اسناد محرمانه] (انگلیسی و فارسی تاجیکی)*

=== پی‌نوشت‌ها ===
{{پانویس|۲}}

== منابع ==
نوشتار: ترکیب اتنیکی (قومی و ملیتی) نفوس افغانستان، نوشتهٔ فتح‌محمد سامع، استاد پیشین دانشگاه کابل.
* از [http://www.ariaye.com/dari/saame.html وب‌گاه آریایی]
* در آن وب‌گاه آمده: استفاده از مطالب آریایی با ذکر مآخذ آزاد است.

{{پانویس|۲|اندازه=ریز}}
{{یکسان‌سازی فرهنگی}}
{{ملی‌گرایی پشتون}}

[[رده:آسیمیلاسیون فرهنگی]]
[[رده:آموزش و پرورش در افغانستان]]
[[رده:ایرانی‌ستیزی]]
[[رده:بلوچستان]]
[[رده:پشتون]]
[[رده:تاریخ اجتماعی پاکستان]]
[[رده:تاریخ افغانستان]]
[[رده:تاریخ پاکستان]]
[[رده:جامعه پشتون]]
[[رده:فرهنگ پشتون]]
[[رده:فرهنگ در پاکستان]]</text></page>