<page><title>ویکی‌پدیا:مدیران</title><text>{{سیاست ویکی‌پدیا|وپ:مدیر}}
[[پرونده:Admin mop.PNG|thumb|نشان مدیر در ویکی‌پدیا]]
{{خلاصه|'''مدیران''' [[ویکی‌پدیا:ویکی‌پدیانویسان|ویکی‌نویسانی]] هستند که فقط چهار دسترسی سیستمی (حذف، قطع دسترسی ویرایشی کاربر، محافظت صفحه و ویرایش در فضای نام مدیاویکی) و دو اختیار (جمع‌بندی نظرخواهی‌ها و رفع اختلاف) بیشتر از کاربران دیگر دارند و در نتیجه یک مدیر برتری‌ای در ویرایش مقاله‌ها ندارد. از مدیران انتظار می‌رود از سطح بالایی از استانداردهای رفتاری پیروی کنند و '''هرگز''' از اختیارات خود برای برتری جستن در مناقشه‌ها استفاده نکنند.}}
'''مدیران'''، [[ویکی‌پدیا:ویکی‌پدیانویسان|ویکی‌نویسانی]] هستند که دسترسی‌های فنی بیشتری برای اداره وبگاه دارند. رسم ویکی‌پدیا بر آنست که این دسترسی به کسانیکه برای مدتی مشارکت‌کنندهٔ فعال و دائمی ویکی‌پدیا بوده‌اند، با قوانین ویکی‌پدیا آشنایند و آنرا رعایت می‌کنند و همچنین معتمد بین افراد دیگر هستند، اعطا شود.

&lt;center&gt;[[ویکی‌پدیا:فهرست مدیران|فهرست کامل مدیران]]'''&amp;nbsp;– '''[[ویکی‌پدیا:درخواست‌های مدیر شدن|درخواست‌های مدیر شدن]]'''&lt;/center&gt;

در روزهای اولیهٔ ویکی‌پدیا تمام کاربران مانند مدیر عمل می‌کردند و در اصل هم هنوز باید اینگونه می‌بود. تمام کاربران، حتی اگر توانایی‌های بیشتر مدیریتی را نداشته باشند، می‌توانند مانند یک مدیر رفتار کنند. کاربرانی که چنین رفتاری دارند احتمال بیشتری برایشان وجود دارد که به عنوان نامزد مدیریت معرفی شوند و احتمال انتخاب آنها هم بیشتر است. از ابتدا اشاره شده‌است که مدیران نباید همه‌شان از یک زیرگروه از جامعه باشند، اما باید مانند هر فرد دیگر یک عضو جامعه باشند و تنها تفاوتشان مجهز شدن به برخی ابزارهایی است که بالقوه اگر به هرکسی داده شود می‌تواند خطرناک باشد. در عمل، استانداردهای مدیر شدن روزبه‌روز بالاتر می‌رود اما هنوز به مدیران جدید نیاز است و هرازچندگاهی بر تعدادشان افزوده می‌شود.

جامعه از مدیران انتظار دارد تا برخی کارهای نگهداری و خانه‌داری که نیاز به دسترسی‌های بیشتر دارند را انجام دهند. در میان اینکارها مراقبت از [[:رده:مقاله‌های نامزد حذف|مقالات نامزد حذف]] و تشخیص [[اجماع]] برای نگه داشتن و یا حذف این مقالات، نگهبانی از مقالات جدید ایجاد شده و حذف سریع مقالات مصداق خرابکاری، و همچنین کمک به کاربران برای انجام کارهایی که به دسترسی مدیریتی نیاز دارند می‌توان اشاره کرد. از آنجاییکه انتظار می‌رود مدیران کاربران با تجربه باشند، افرادی که به دنبال کمک می‌گردند برای پرسش، دریافت اطلاعات و تجویزهای گوناگون به نزد آنها می‌روند. در کل، مدیرانی که اینگونه رفتار می‌کنند نقش '''بی‌طرف''' دارند و در مسائلی که در آن به دیگران کمک می‌کنند دخالت مستقیم ندارند.

ویکی‌پدیای فارسی در حال حاضر دارای {{NUMBEROFADMINS}} مدیر است.

== مدیران به چه چیزهایی دسترسی دارند؟ ==
نرم‌افزار ویکی قابلیتهای مهم محدود شده‌ای دارد. از آن قابلیت‌های محدود، مدیران به موارد اشاره شده در زیر دسترسی دارند.

=== صفحات محافظت شده ===
* ویرایش [[صفحهٔ اصلی]]، و صفحات محافظت شدهٔ دیگر. در مورد صفحهٔ اصلی، کاربران غیرمدیر می‌توانند پیشنهاد تغییرات خود را در [[بحث:صفحهٔ اصلی]] بیان کنند. صفحاتی هم که مورد حملات زیاد خرابکارانه یا درگیری ویرایشی واقع می‌شوند، متأسفانه نیاز به محافظت شدن پیدا می‌کنند.
* محافظت کردن و یا خارج کردن صفحه‌ای از محافظت. اینکار فقط در مواقع اضطراری صورت می‌گیرد.

=== حذف و احیا ===
* حذف صفحات و تاریخچهٔ آنها. در برخی موارد حذف تبدیل به یک موضوع فنی می‌شود، چراکه باید صفحهٔ تغییر مسیر حذف شود تا راه برای انتقال مقاله باز شود و یا اینکه صفحه‌ای که تاریخچه‌اش شکسته شده حذف شود و قسمتهای مختلف آن به هم چسبیده شوند. در بعضی موارد هم نیاز به حذف ویرایش‌های ناقض حق تکثیر از تاریخچهٔ مقاله پیدا می‌شود.
* مشاهده و احیای صفحات حذف شده و تاریخچهٔ آنها.
* حذف دائم تصاویر.

=== پنهان کردن خرابکاری از صفحهٔ تغییرات اخیر ===
* مدیران می‌توانند خرابکاریها را از صفحهٔ [[ویژه:Recentchanges|تغییرات اخیر]] حذف کنند.

=== بستن و بازکردن دسترسی ===
* بستن دسترسی برای یک آدرس آی‌پی، گستره‌ای از آدرس‌های آی‌پی، و یا یک یا چند حساب کاربری برای مدتی محدود یا به طور نامحدود.
* رفع محدودیت دسترسی اعمال شده طبق مورد بالا.

''جهت اطلاع بیشتر دربارهٔ ضوابط محدود کردن دسترسی، به [[ویکی‌پدیا:قطع دسترسی]] بروید!''

=== طراحی و ترجمهٔ رابط کاربر ===
* مدیران قادر به تغییر کلمات رابط کاربری نرم‌افزار هستند. برای مثال «ویژه:همهٔ پیغام‌ها» و پیغامی که به کاربران بسته‌شده هنگام تلاش برای ویرایش صفحه نشان داده می‌شود ([[مدیاویکی:Blockedtext]]).
* مدیران می‌توانند به تغییر سی‌اس‌اس (CSS) وبگاه در [[مدیاویکی:Monobook.css]] بپردازند.

=== امکانات دیگر ===
برخی کارهای دیگر هم که نیاز به دسترسی مدیریتی دارند به شرح زیر هستند:
* مشاهده و ویرایش [[ویژه:پالایه خرابکاری|فیلترهای خرابکاری]] و بستن کاربرهای خرابکار توسط بعضی از پالایه‌ها
* انتقال صفحه‌هایی که انتقال آنها قفل شده است.
* انتقال صفحه بدون ایجاد تغییرمسیر از نام قبلی
* انتقال صفحه‌ها به همراه زیرصفحه‌هایشان
* انتقال صفحه‌های کاربری سرشاخه (move-rootuserpages)
* انتقال پرونده‌ها
* تأثیر نپذیرفتن از قطع دسترسی خودکار پروکسی‌ها (proxyunbannable)
* تأثیر نپذیرفتن از قطع دسترسی‌های آی‌پی، خودکار یا فاصله‌ای (ipblock-exempt)
* تأثیر نپذیرفتن از محدودیت سرعت (noratelimit)
* جستجوی صفحه‌های حذف‌شده (browsearchive)
* حذف دسته‌جمعی صفحه‌ها (nuke)
* حذف صفحه‌ها (delete)
* حذف و احیای مدخل‌های خاصی از سیاهه (deletelogentry)
* حذف و احیای نسخه‌های خاصی از صفحه (deleterevision)
* دسترسی خود را باز کنند (unblockself)
* غیرفعال کردن قطع دسترسی‌های سراسری به طور محلی (globalblock-whitelist)
* قطع دسترسی دیگر کاربران برای ارسال رایانامه (blockemail)
* قطع دسترسی ویرایشی دیگر کاربران (block)
* مشاهدهٔ سیاههٔ خرابکاری به همراه جزئیات (abusefilter-log-detail)
* مشاهدهٔ متن حذف‌شده و تغییرات بین نسخه‌های حذف‌شده (deletedtext)
* مشاهدهٔ موارد حذف‌شده از تاریخچه، بدون دیدن متن آن‌ها (deletedhistory)
* مشاهدهٔ [[ویژه:Unwatchedpages]] برای مراقبت از صفحاتی که احتمال بروز خرابکاری در آنها بیشتر است.
* نادیده گرفتن لیست سیاه عنوان یا نام کاربری (tboverride)
* واگردانی سریع ویرایش‌های آخرین کاربری که یک صفحه را ویرایش کرده‌است (rollback)
* ویرایش صفحه‌های CSS دیگر کاربرها (editusercss)
* ویرایش صفحه‌های JS دیگر کاربرها (edituserjs)
* گذر از بررسی عبارات سردرگم‌کننده (override-antispoof)
* گشت زدن به ویرایش‌های دیگران (patrol)
* گشت زدن خودکار به ویرایش‌های خودش (autopatrol)
* می‌تواند این گروه‌ها را اضافه کند: [[ویکی‌پدیا:واگردانی|واگردانان]]، [[ویکی‌پدیا:گشت|گشت‌زنان]]،&lt;ref&gt;[[ویژه:تفاوت/16193365|اجماع کاربران ویکی‌پدیای فارسی]]&lt;/ref&gt; [[ویکی‌پدیا:گشت خودکار|گشت خودکار]] و [[ویکی‌پدیا:معافیت از قطع دسترسی نشانی اینترنتی|استثناهای قطع دسترسی آی‌پی]]
* می‌تواند این گروه‌ها را حذف کند: واگردانان، گشت‌زن، گشت خودکار و استثناهای قطع دسترسی آی‌پی

== رفتار مدیریتی ==
{{میانبر سیاست|وپ:رفمد}}

از مدیران انتظار می‌رود با عمل به [[ویکی‌پدیا:فهرست سیاست‌ها|سیاست‌ها]] نمونه و راهبری برای دیگران باشند، و در برخوردهایشان با دیگران به شیوه‌ای احترام‌آمیز و نزاکت‌مندانه رفتار کنند. از مدیران انتظار می‌رود از [[ویکی‌پدیا:فهرست سیاست‌ها|سیاست‌ها]] پیروی کرده و وظایف خود را به بهترین نحو ممکن اجرا کنند. اشتباهات گاه به گاه کاملاً با مدیریت سازگارند؛ از مدیران انتظار نمی‌رود بی‌عیب باشند. به هر روی، اخلال ادامه‌دار یا جدی ویکی‌پدیا با جایگاه مدیریتی ناسازگار است، و تشخیص ضعیف به طور ادامه‌دار یا فاحش می‌تواند به پس گرفتن دسترسی مدیریتی بینجامد. مدیران باید بکوشند استانداردهای مناسب ادب و نزاکت را برای دیگران کاربران و برای یکدیگر به نمایش بگذارند.

مدیران باید در خاطر داشته باشند که همکاران متعددی دارند؛ بنابراین، هر مدیری که متوجه می‌شود هنگام رسیدگی به موضوعی نمی‌تواند به سیاست‌های این سایت پایبند باشد و با نزاکت بماند (حتی در خصوص کاربرانی که رفتار مشکل‌دار از خود نشان داده‌اند)، باید موضوع را به تابلوی اعلانات بیاورد یا به مدیر دیگری بسپارد تا به آن رسیدگی کند، نه اینکه با رفتار ضعیف مشکل را بدتر کند.

== پاسخگویی ==
{{میانبر|وپ:پاسخگویی}}
مدیران در مقابل اقداماتی که به وسیلهٔ ابزارهای مدیریتی انجام می‌دهند مسئول هستند، اقدامات مدیریتیِ توضیح داده نشده می‌تواند موجب تضعیف روحیهٔ دیگر کاربرانی که از چنان ابزارهایی برخوردار نیستند شود. فقط منوط به قیود [[وپ:نزاکت|نزاکت]]، [[ویکی‌پدیا:حمله‌های شخصی ممنوع|اجتناب از حمله شخصی]] و [[ویکی‌پدیا:فرض حسن نیت|فرض حسن نیت]]، ویرایشگران در سؤال کردن یا انتقاد از اقدامات مدیریتی آزاد هستند. از مدیران توقع می‌رود بی‌معطلی و با نزاکت به سؤالات دربارهٔ رفتارهای ایشان در ارتباط با ویکی‌پدیا و اقدامات مدیریتی‌شان پاسخ دهند و به هنگام نیاز آنها را توجیه کنند.

مدیرانی که به طور جدی و مکرر، به شیوه‌ای مشکل‌دار عمل کنند و اعتماد یا اطمینان جامعه را از دست داده باشند، ممکن است تحریم شوند یا دسترسی مدیریتی‌شان گرفته شود.

== مدیر درگیر بودن ==
{{میان‌بر|وپ:درگیر}}

به طور کلی، کاربران نباید در موارد مورد اختلاف که در آن درگیرند، به عنوان مدیر عمل کنند. دلیل این مسئله این است که مدیران درگیر ممکن است در مناقشاتی که بخشی از آن بوده‌اند یا احساسات شدیدی درباره‌اش داشته‌اند، [[تعارض منافع]] داشته باشند یا دارای آن تلقی شوند. درگیر بودن به طور کلی از سوی جامعه بسیار وسیع تفسیر می‌شود، مناقشات کنونی یا گذشته با یک کاربر (یا کاربران) و مناقشات در خصوص موضوعات، را فارغ از ماهیت، سن، یا نتیجهٔ مناقشه در بر می‌گیرد.

نکته مهمی که باید در نظر داشت این است که مدیری که با کاربری، یا نوشتاری در مقام انجام وظایف مدیریتی درگیری داشته‌است یا درگیر بودنش جزئی یا ویرایشش آشکارا جهت دار نیست، مدیر درگیر محسوب نمی‌شود. چنین مدیری از دخالت در مورد نوشتار، ویرایشگر یا اختلافات ویرایشی منع نمی‌شود و می‌تواند به عنوان مدیر یا ویرایشگر درگیر شود. این بخاطر این است که یکی از وظایف مدیران سرو کار داشتن با این موضوعات است. اخطار دادن، بحث آرام و منطقی و توضیح این اخطارها، نصیحت دیگر کاربران در مورد رعایت هنجارهای پروژه، و پیشنهادها در مورد جمله‌بندی مناسب و رویکرد مناسب مدیر را تبدیل به '''مدیر درگیر''' نمی‌کند.

== سوءاستفاده از ابزارهای مدیریتی ==
{{اصلی|ویکی‌پدیا:جنگ چرخشی}}
* واگردانی تصمیم مدیریتی مدیری دیگر
* واگردانی یک عمل واگردانی شده (جنگ قدرت‌ها): واگردانی را تکرار نکنید اگر می‌دانید که مدیر دیگر با آن مخالف است. به واگردانی‌های متناوب بدون بحث ادامه ندهید. سعی کنید اختلافات مدیریتی را با مذاکره حل کنید.

== مدیر شدن ==
{{اصلی|ویکی‌پدیا:درخواست‌های مدیر شدن}}
اگر مایلید که مدیر شوید، باید [[ویکی‌پدیا:راهنمای درخواست‌های مدیر شدن]] را بخوانید. در صورتی که حداقل ۱۰۰۰ ویرایش در ویکی‌پدیای فارسی داشته‌باشید&lt;ref&gt;[[Special:PermaLink/17138108]]&lt;/ref&gt; می‌توانید نامزدی خود را در [[ویکی‌پدیا:درخواست‌های مدیر شدن]] ثبت نمایید. سپس بحثی مابین کاربران ویکی‌پدیا آغاز خواهد شد تا در مورد دادن یا ندادن اختیارات مدیریتی به شما تصمیم‌گیری شود. بعد از دو هفته، دیوانسالار مشخص می‌کند که آیا اجماعی در این زمینه صورت گرفته است یا نه.

شما قبل از این که نامزد مدیریت شوید، می‌بایست مدتی در ویکی‌پدیا ویرایش کرده و با ویکی‌پدیا آشنایی لازم را پیدا کرده باشید. کارهای شما در ویکی‌پدیا باید برای دیگر کاربران شناخته شده باشد و دیگر کاربران هم باید شما را بشناسند تا بتوانند برای اعطای اختیارات مدیریتی به شما اعتماد کنند.

اگرچه استفاده از [[ویکی‌پدیا:حساب زاپاس|حساب‌های زاپاس]] در ویکی‌پدیا عموماً مجاز شمرده شده است، اما تنها یکی از حساب‌های یک کاربر می‌تواند ابزارهای مدیریتی را داشته باشد.

::{| style="border: black solid 1px; background-color: #d8ffd8; padding: 8px;" width="85%"
| '''لطفاً توجه کنید که...'''
اگر اختیارات مدیریتی به شما داده شده است، می‌بایست در به کار بردن آن نهایت توجه و دقت را مبذول نمایید، مخصوصاً در بستن حذف کردن صفحات و بستن آدرس‌های IP. شما می‌توانید چگونگی استفاده از اختیارات مدیریتی را در '''[[ویکی‌پدیا:راهنمای عملکرد مدیران]]''' و '''[[ویکی‌پدیا:آموزشگاه مدیران جدید]]''' فرا بگیرید. &lt;!-- همچنین صفحاتی را که در [[ویکی‌پدیا:آنچه یک مدیر باید خوانده باشد]] به آنها پیوند داده شده است، مطالعه کنید. --&gt; مدیران و سایر کاربران با دسترسی بیشتر از کاربران عادی، می‌بایست دارای رمز ورود طولانی و پیچیده‌ای باشند تا خطر سوءاستفاده احتمالی از رمز عبور آنها کمتر شود.
|}

== ربات‌های با اختیارات مدیریتی ==
{{اصلی|ویکی‌پدیا:مدیران/ربات مدیر}}
برای بدست آوردن اختیارات مدیریتی [[:ویکی‌پدیا:سیاست ربات‌رانی/درخواست مجوز]] وجود دارد که از طریق آن ربات می‌تواند اختیارات مدیریتی داشته باشد ولی در ویکی فارسی می‌توان از طریق [[ویکی‌پدیا:درخواست‌های مدیر شدن]] اقدام کرد.

همچنین مدیران نیز با افزودن کد روبرو به user-config.py خود می‌توانند از ربات برای ویرایش‌های مدیریتی استفاده کنند که YourName نام کاربری مدیر است.
&lt;source lang='python'&gt;
sysopnames['wikipedia']['fa']='YourName'
&lt;/source&gt;

== فهرست مدیران ==
{{ویکی‌پدیا:فهرست مدیران}}

== مواجهه با شکایت‌ها ==
اگر کاربری تصور می‌کند که مدیری علیه او یا کاربر دیگری به‌طور ناشایستی عمل می‌کند، می‌بایست این مسئله را با آن مدیر مطرح کند و تلاش کند موضوع را به‌صورت عادی و مدنی حل نمایند. اما اگر موضوع حل نشد، دو طرف می‌توانند برای حل مشکل به [[ویکی‌پدیا:حل اختلاف]] مراجعه کنند.

== بازپس‌گیری اختیارات مدیریتی ==
{{میان‌بر|وپ:عم|وپ:عزل مدیر}}
بازپس‌گیری اختیارات مدیریتی روندی است که طی آن اختیارات اضافی داده‌شده به کاربر، از وی پس گرفته می‌شود. 

امکان اجرایی خلع مدیران/دیوانسالاران بر پایهٔ تصمیم شخصی خود مدیر/دیوانسالار؛ حکم [[وپ:هیئت نظارت|هیئت نظارت]] یا [[وپ:عدم فعالیت|عدم فعالیت]] بیش از یک سال مدیر/دیوانسالار جاری می‌شود. 

امکان فنی خلع اختیارات مدیران، برعهدهٔ دیوانسالاران است.&lt;ref&gt;[[ویژه:تفاوت/17636355|بر پایه این اجماع]]&lt;/ref&gt; 

=== سوءاستفاده از ابزارهای مدیریتی ===
اگر مدیران از اختیاراتشان سوءاستفاده کنند، می‌توان این اختیار را از آنها سلب نمود. دراین‌صورت، مدیران ممکن است توسط [[:کاربر:Jimbo Wales]]، [[m:stewards|ویکی‌بدها]] و یا [[ویکی‌پدیا:هیئت داوری]] (در غیاب هیئت داوری [[وپ:ناظر|هیئت نظارت]]) برکنار شوند.

=== بازپس‌گیری اختیارات درصورت عدم فعالیت ===
{{میان‌بر|وپ:عدم فعالیت}}
اگر مدیر یا دیوانسالاری بیش از یک سال (معادل ۳۶۵) روز فعالیتی نداشت، می‌توان اختیارات مدیریتی را از وی بازپس گرفت. بدین‌منظور، ابتدا می‌باید در صفحهٔ کاربری‌اش پیغامی برای وی گذاشت، و همچنین درصورت فعال بودن پست الکترونیک، با وی از این طریق هم تماس گرفت. اگر بعد از این کار، مدیر یا دیوانسالار ظرف مدت ۳۰ روز پاسخ نداد می‌توان درخواستی برای برکناری وی در [[وپ:تاد|تابلوی اعلانات دیوانسالاران]]&lt;ref&gt;برای دسترسی مدیریت [[ویژه:تفاوت/17636355|بر پایه این اجماع]]&lt;/ref&gt; یا فراویکی&lt;ref&gt;برای دسترسی دیوانسالار&lt;/ref&gt; داد.

کسب دوبارهٔ اختیارت مدیریتی توسط کاربر برکنارشده بنابر روال معمول (نظرخواهی) بلامانع خواهد بود.
* [https://tools.wmflabs.org/xtools/adminstats/?project=fa.wikipedia.org محاسبهٔ آمار فعالیت مدیران]

== جستارهای وابسته ==
* [[ویکی‌پدیا:اختیارات گروه‌های کاربری]]
{{پانویس}}
{{مدیر تازه}}
[[رده:آموزشگاه مدیران جدید]]
[[رده:مدیریت ویکی‌پدیا]]
[[رده:سطح دسترسی‌های کاربری ویکی‌پدیا]]</text></page>