<page><title>میرغلام‌محمد غبار</title><text>{{جعبه اطلاعات هنرمند
| رنگ پس‌زمینه =
| عنوان = میر غلام محمد غبار
| تصویر = Qolam.jpg
| اندازه تصویر = 200px
| توضیح تصویر =
| نام اصلی =
| نام = میر غلام محمد
| نام خانوادگی = غبار
| تاریخ تولد = [[۱۸۹۸]]
| شهر تولد= [[کابل]]
| کشور تولد= [[افغانستان]]
| تاریخ مرگ = ۱۳۵۶
| شهر مرگ = [[کابل]]
| کشور مرگ = [[افغانستان]]
| ملیت = [[افغانستان]]
| حوزه فعالیت = [[تاریخ نویس]]
| رشته =
| آموزش =
| جنبش =
| سبک =
| آثار =
| پشتیبانان =
| تأثیرپذیرفته از =
| تأثیرگذاشته بر =
| جوایز =
| وب‌گاه =
}}
'''میر غلام محمد غبار''' (۱۳۵۶-۱۲۷۶) مورخ و آزادیخواه مشهور [[افغانستان]] بود.

== زندگینامه ==
میر غلام محد غبار فرزند میرزا میر محبوب خان در سال ۱۲۷۶ هجری شمسی (۱۸۹۸ میلادی) در شهر [[کابل]] متولد گردید. مطالعاتش خصوصی و بیشتر در رشته‌های تاریخ و ادب و فلسفه و اجتماعیات و امثال آن بوده‌است. ایام جوانی اش مصادف با زمانی بود که در افغانستان مقدمات یک تحول اجتماعی آهسته آهسته پدیدار می‌شد. سالهای پر آشوب اوجگیری جنبش استقلال خواهی و مشروطیت، احراز استقالال و [[نهضت امانی]]. در کابل روزنامه منتشر، کتابخانه‌های شخصی موجود و حلقه‌های مرئی و غیر مرئی روشنفکری متشکل می‌گردید. متعاقباً در افغانستان یک انقلاب جهنده یی پدیدار و در نتیجه افغانستان در [[جنگ سوم افغان انگلیس]] فاتح گردید. این حادثه‌ها موجب فضای مساعدی برای ایجاد جنبش‌های اجتماعی نسل جوان افغانستان در دورهٔ گذاری ده ساله گردید.

در طی این حوادث غبار به مشاغل زیر اشتغال داشت:

=== دورهٔ امانی ===
* مدیریت جریدهٔ هفته وار «ستاره افغان»: از زمستان ۱۲۹۸ تا تابستان ۱۲۹۹ (۱۹۱۹-۱۹۲۰)

(این نشریه در دو صفحه با مضامین انتقادی و اصلاحی در مطبعهٔ سنگی [[جبل السراج]] و باز در [[چاریکار]] ([[ولایت پروان]]) چاپ و نشر می‌شد)
* ریاست یکی از شعب وزارت امنیه عمومیه: ۱۲۹۹- ۱۳۰۰ (۱۹۲۰-۱۹۲۱)
* عضویت هیأت تنظیمیه [[ولایت هرات]]: ۱۳۰۰
* معاونیت تصدی شرکت امانیه و نمایندگی تجارتی در نمایشکاه [[مسکو]]: ۱۳۰۳ (۱۹۲۴)
* کاتب وزارت مختاری افغانستان در [[پاریس]]: ۱۳۰۵ (۱۹۲۶)
* مدیریت گمرکات ولایت [[قطغن]] و [[بدخشان]]: ۱۳۰۶ (۱۹۲۷)
* وکالت انتخابی شهریان کابل در لویه جرگه پغمان: ۱۳۰۷ (۱۹۲۸)

=== در دوره نادرشاه ===
* سرکاتب وزارت مختاری افغانستان در [[برلین]]: ۱۳۰۹ (۱۹۳۰) غبار از این وظیفه استعفا کرده و به افغانستان بر می‌گردد و در مبارزه بر ضد استبداد نادرشاه مستقیماً دخیل می‌شود.
* عضویت [[انجمن ادبی کابل]]: ۱۳۱۰-۱۳۱۱ (۱۹۳۱-۱۹۳۲)
* محبوس سیاسی: ۱۳۱۲-۱۳۱۴ (۱۹۳۳-۱۹۳۵)

(از سبب تروری که در سفارت خانه دولت انگلیس در کابل از طرف یک افغان بنام محمد عظیم خان به عمل آمد و سه نفر از مربوطین آن سفارت کشته شدند)
* تبعید سیاسی در [[ولایت فراه]] و [[قندهار]] از جهت حادثهٔ مذکور: ۱۳۱۴-۱۳۲۱ (۱۹۳۵-۱۹۴۲)
* عضویت انجمن تاریخ در کابل: ۱۳۲۲-۱۳۲۷ (۱۹۴۳-۱۹۴۷)
* نمایندهٔ انتخابی شهریان کابل در دورهٔ هفتم شورای ملی: ۱۳۲۸-۱۳۳۰ (۱۹۴۹-۱۹۵۱)
* مؤسس و منشی [[حزب وطن]] و مؤسس و صاحب امتیاز جریدهٔ وطن ارگان حزب: ۱۳۲۹-۱۳۳۰ (۱۹۵۱-۱۹۵۲)

(جریدهٔ وطن که در چهار صفحه با روش انتقادی در مطبعه ملی چاپ می‌شد در سال ۱۳۳۰(۱۹۵۱) از طرف حکومت توقیف و حزب وطن در سال ۱۳۳۱ (۱۹۵۲) از طرف حکومت ممنوع شناخته شده و بعداً در سال ۱۳۳۵ (۱۹۵۶) انحلال آن رسماً از سوی حکومت اعلام گردید)
* محبوس سیاسی: ۱۳۳۱-۱۳۳۵ (۱۹۵۲-۱۹۵۶)
* ۱۳۳۵-۱۳۵۶ (۱۹۵۶-۱۹۷۸): مدت بیست سال دیگر غبار، روزنامه نگار، نویسنده و مورخ، در اثر مراقبت و فشار خانوادهٔ حکمران مجبور شده بود که در منزل خویش مشغول فعالیت‌های سیاسی، مطالعه و یا تالیف باشد. غبار در همین دوره کتاب افغانستان در مسیر تاریخ را نوشت. در طول این مدت، دولت به هر وسیله که می‌شد از نشر جریده، مقاله و یا کتاب از طرف غبار ممانعت می‌کرد. حکومت در همین دوره جلد اول [[افغانستان در مسیر تاریخ]] را توقیف نمود؛ و همچنین از انتخاب شدن غبار در شورا در دورهٔ دوم «دموارسی دولتی» جلوگیری کرد.

=== درگذشت ===
میر غلام محمد غبار درسال ۱۳۵۶ هجری شمسی که برای معالجهٔ مریضی معده به برلین غربی رفته بود وفات نمود. وی را در [[شهدای صالحین]] در شهر [[کابل]] دفن نمودند.
* وفات: ۱۶ دلو (بهمن) ۱۳۵۶ (۵ فبروری ۱۹۷۸)&lt;ref&gt;در جای دیگر تاریخ وفات او ۲۲ دلو ۱۳۵۶ خورشیدی ذکر شده‌است. او به سن ۸۲ سالگی چشم از جهان پوشید. {{یادکرد وب| نشانی = http://www.acsf.af/| عنوان = ''«با بیهقی روزگار میر غلام محمد غبار»''}}
 نوشتهٔ عبدالصابر جنبش. مجلهٔ جامعه مدنی، سال پنجم شمارهٔ ۱۲&lt;/ref&gt;

== آثار غبار ==
# جلد اول «افغانستان در مسیر تاریخ» ۱۳۴۶، مطبعه عمومی کابل که از طرف دولت توقیف گردید.
# جلد دوم «افغانستان در مسیر تارریخ»: در سال ۱۹۷۳ در کابل تحریر گردید که سالهای پر ماجرای ربع دوم قرن بیستم را در بر می‌گیرد. به خاطر استبداد رژیم وقت چاپ کتاب در آن زمان ممکن نمی‌گردد و در سال ۱۹۹۹ در آمریکا به چاپ می‌رسد.
# افغانستان و نگاهی به تاریخ آن، (۱۳۱۰ هـ. ش)-(۱۹۳۱ م) مجله کابل
# افغانستان در هندوستان، (۱۳۱۱ هـ. ش)-(۱۹۳۲ م) مجله کابل
# تاریخ مختصر افغانستان، (۱۳۱۱ هـ. ش)-(۱۹۳۲ م) سالنامه کابل
# تاریخ احمد شاه بابا (۱۳۲۲ هـ. ش)-(۱۹۴۳ م) (کتاب)
# کتاب خراسان (۱۳۳۶ هـ. ش)-(۱۹۴۷ م)
# امرای محلی افغانستان (۱۳۲۱-۱۳۲۲ هـ. ش) مجله آریانا شماره‌های سالهای (۱۳۲۱-۱۳۲۲ هـ. ش)-(۱۹۳۳-۱۹۳۴ م)
# تاریخ ظهور اسلام و نفوذ عرب در افغانستان نشر ریاست مطبوعات (۱۳۲۶ هـ. ش)-(۱۹۴۷ م)
# تاریخ قرون اولی، وزارت معارف (۱۳۲۶ هـ. ش)-(۱۹۴۷ م)
# افغانستان به یک نظر-ریاست مستقل مطبوعات (۱۳۲۶ هـ. ش)-(۱۹۴۷ م)
# ادبیات دوره محمد زایی-ریاست مستقل مطبوعات (۱۳۳۱ هـ. ش)-(۱۹۵۲ م)
# تاریخ احزاب سیاسی افغانستان در قرن بیست، (قلمی)
# تاریخ ادبیات افغانستان، از آغاز دوره تاریخی تا قرن بیستم
# خاطرات زندگی غبار&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://armaghanmille.wordpress.com/category/تاریخی/| عنوان = ''«غبار علامه بود»''}} نوشتهٔ عبدالصابر جنبش. نشریه ارمغان ملی&lt;/ref&gt;

== پی‌نوشت‌ها ==
{{پانویس}}

== منابع ==
* افغانستان در مسیر تاریخ، جلد دوم، غلام محمد غبار، ۱۳۷۸، انتشارات جمهوری
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}

{{افراد-خرد}}

[[رده:اهالی کابل]]
[[رده:تاریخ‌نگاران اهل افغانستان]]
[[رده:تاریخ‌نگاران سده ۲۰ (میلادی)]]
[[رده:درگذشتگان ۱۹۷۸ (میلادی)]]
[[رده:رسانه‌ها در افغانستان]]
[[رده:زادگان ۱۸۹۷ (میلادی)]]
[[رده:زادگان ۱۸۹۸ (میلادی)]]

[[رده:سیاست‌مداران اهل افغانستان]]</text></page>