<page><title>دم‌اسب (سرده)</title><text>{{Taxobox
| name = دم‌اسبی
| image = Equisetopsida.jpg
| image_caption =
| image_width = 240px
| regnum = [[گیاهان]]
| divisio = [[سرخس‌تباران]]&lt;ref&gt;Pteridophyta&lt;/ref&gt;
| classis = [[رده دم‌اسبی]]
| ordo = [[دم‌اسبی‌سانان]]&lt;ref&gt;Equisetales&lt;/ref&gt;
| familia = '''[[دم‌اسبیان]]'''
| familia_authority=
| subdivision_ranks = [[سرده‌ها]]
| subdivision = 
'''''Equisetum'''''{{سخ}}
در متن.
}}
[[پرونده:Equisetum_telmateia_stem.jpg|چپ|200px]]
'''دُم‌اسب''' نام گیاهی است از تیره [[دم‌اسبیان]] (Equisetaceae).

== کلیات گیاهشناسی ==
دم اسب گیاهی است که از ۲۷۰ میلیون سال پیش در روی زمین وجود داشته‌است و به‌عنوان گیاه داروئی در اروپا و چین بکار رفته‌است. 
دم اسب چون دارای مقدار زیادی سیلیس می‌باشد بنام سیلیس Silica نیز معروف است. 
دم اسب دو نوع ساقه هوایی دارد.ساقه‌ای که برنگ قرمز است و دراوائل بهار ظاهر می‌شود و دیگری ساقه نازا که برنگ سبز بوده و بعد از آن رشد می‌کند و مصرف طبی دارد. 
دم اسب در کشورهای اروپا، آسیا و ارتفاعات هیمالیا و [[شمال ایران]] بطور خودرو می‌روید. 

== ترکیبات شیمیایی ==
گیاه دم اسب دارای اسید سال سیلیک، اسید لیوئیک، اسید مالک، اسید اگزالیک، اکویس تونین، اسید اکویس تیک، دی متیل سولفون، اکوتی نیک، یک ماده تلخ، یک ماده رزینی، چربی، ساپونین و همچنین دارای مقدارزیادی (در حدود ۷۰٪) سیلیس می‌باشد آزمایشهایی نشان داده‌است که دم اسبی مقدار بسیار کمی طلا نیز دارد.{{مدرک}}

== خواص داروئی ==
برا ی رفع [[گلو درد]] و ورم گلو جوشانده دم اسبی را غرغره کنید. 
کمپرس آن برای برطرف کردن دردهای آرتروز و ورم مفاصل مفید است. 
برای درمان التهاب چشم، چشمان خود را با جوشانده دم اسب بشوئید. 
ضرب خوردگی قسمت‌های مختلف بدن را با کمپرس دم اسب التیام دهید. 
طرز استفاده: 
دم کرده: یک قاشق مربا خوری از گیاه خشک را در یک لیوان آب جوش ریخته و برای مدت ۱۰ دقیقه دم کنید. 

جوشانده: مقدار ۱۰۰-۸۰ گرم گیاه خشک را در یک لیتر آب جوش ریخته و بگذارید برای مدت نیم ساعت بجوشد.سپس آن را صاف کرده و بمقدار یک فنجان قبل از هر غذا بنوشید. 

گرد دم اسب: گیاه خشک شده را در آسیاب برقی بریزید تا بصورت پودر دراید. مقدار مصرف پودر یک گرم قبل از هر غذا است. 

زیانها: این گیاه را نباید اطفال خردسال و زنان حامله مصرف کنند. مقدار مصرف زیاد آن نیز ممکن است باعث ناراحتی معده و اختلال در دستگاه هضم و اسهال شود. 

== منابع ==
[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=دم+اسب+«داروئی» دانشنامه رشد].
{{پانویس}}

[[رده:دم‌اسبی (گیاه)]]
[[رده:دم‌اسبیان]]
[[رده:سنگواره‌های زنده]]
[[رده:گونه‌های گیاهی مهاجم]]
[[رده:گونه‌های گیاهی مهاجم در ایالات متحده آمریکا]]
[[رده:گونه‌های مهاجم در کالیفرنیا]]
[[رده:گونه‌های گیاهی مهاجم در نیوزیلند]]
[[رده:گیاگان آمریکای جنوبی]]
[[رده:گیاگان استرالزی]]
[[رده:گیاهان آفریقایی]]
[[رده:گیاهان دارویی]]
[[رده:گیاهان در آسیا]]
[[رده:گیاهان در اروپا]]
[[رده:گیاهان علفی]]
[[رده:مقاله‌های دانشنامه رشد]]</text></page>