<page><title>فلامنکو</title><text>[[پرونده:FlamencoSevilla.jpg|thumbnail|چپ|200px|رقصندگان فلامنکو، [[سویل]] اسپانیا در مه [[۲۰۰۶ (میلادی)|۲۰۰۶]]]]
'''فلامنکو''' {{اسپانیایی|Flamenco}} سبکی از [[آواز]]، [[موسیقی]] و [[رقص]] [[اسپانیا]]یی است. این نوع موسیقی تحت تاثیر سبک‌ها و فرهنگ‌های مختلف به شکل امروزی درآمده‌است و می‌توان گفت که بیشترین تاثیر خود را از [[کولی]]های اسپانیا گرفته‌است. در شکل‌گیری و تکامل این سبک نمی‌توان از تاثیرگذاری موسیقی مورها و مسلمانان [[شمال آفریقا]] و حتی موسیقی عربی و موسیقی لاتین چشم پوشی کرد.

فلامنکو در حقیقت از ۳ قسمت رقص فلامنکو، آواز فلامنکو و [[گیتار فلامنکو]] تشکیل شده‌است. خاستگاه این نوع موسیقی ایالت [[اندلس]] است، ولی مبدل به سمبل موسیقی اسپانیایی و حتی به‌طور کلی فرهنگ اسپانیایی شده‌است. این نوع موسیقی شامل تکنیک‌ها و توکه‌های جالبی است.

البته کاربرد لغت توکه غلط مصطلح است زیرا معنی این کلمه نوازندگی گیتار می‌باشد و بهتر است از کلمهٔ پالو (معادل [[دستگاه (موسیقی)|دستگاه در موسیقی ایرانی]]) استفاده شود. بعضی از این پالوها عبارت‌اند از بولریاس، رومبا، الگریاس، فاروکا و غیره.

موسیقی فلامنکو، [[موسیقی سنتی]] اسپانیا همانند تمامی موسیقی‌های دیگر در جهان دارای [[رقص]] و علائم مخصوص به خود می‌باشد که این موسیقی و رقص، آن را از انواع دیگر موسیقی متمایز می‌سازد. حرکات دست و پا در فلامنکو هر کدام بیان‌کننده تاریخ، داستان و یا افسانه‌ای می‌باشد که برای بیان کردن آن‌ها از حرکات و فرم‌های بخصوصی استفاده می‌شود. این رقص شباهت‌های بسیاری به رقص اعراب دارد. با مروری بر تاریخ جهان در می‌یابیم که اسپانیا و اندولس مدتی در تصرف اعراب بوده‌اند و اعراب پس از بیرون رفتن از اسپانیا بعضی از فرهنگ‌های خود را در اسپانیا به یادگار گذاشتند که بسیاری از این فرهنگ‌ها را در معماری بناها در اسپانیا، موسیقی و رقص آن‌ها به وضوح می‌توان مشاهده کرد.
منشاء این نوع موسیقی از طبقات پایین جامعه اندولسی سرچشمه گرفته بود، از این رو موسیقی از وجهه هنری لازم در میان طبقات متوسط و بالاتر جامعه برخوردار نبود.
فرهنگ فلامنکو حاکی از شورش مردم تحت ستم است. اقوام مسلمان شمال آفریقا ملقب به مورها، اقوام خیتانو و یهودیان که همگی در گذشته از سوی تفتیش عقاید کلیسای اسپانیا مورد اذیت و آزار و تبعید واقع شده‌اند.
اقوام خیتانو اساساً پایه‌گذار اولیه این شکل هنری بوده‌اند اما آن‌ها تنها دارای یک فرهنگ شفاهی هستند. آوازهای محلی‌شان از طریق اجرای مکرر آن در مجالس اجتماعی به نسل جدید منتقل شده‌است. این طبقات فقیر غیر چادرنشین جامعه اندولسی به‌طور کلی بی‌سواد بودند.

همیشه در گذر زمان تغییرات و تعریفاتی وجود داشتند که آثار هنرمندان هر قرن بر آن‌ها وارد می‌شد و موسیقی فلامنکو هم مثال کاملی از این نوع تغییرات است و تا به امروز نیز در حال تغییر و تحول بوده‌است. نسل‌های جدید فلامنکو، سبک‌های [[جاز]] و دیگر سبک‌های آفریقایی و برزیلی را با فلامنکو مدرن ترکیب کرده‌اند. فلامنکو یکی از غنی‌ترین و فوق‌العاده‌ترین فرم‌های موسیقی در جهان است و بر طبق گفته منتقدین فلامنکو اصیل و خالص هیچگاه در [[صنعت موسیقی]] و هنر کمرنگ نمی‌شود.
== تاریخچه ==
پیشنهاد های زیادی در مورد تاریخچه فلامنکو موجود می باشد اما هیچ سند محکمی در این مورد وجود ندارد؛کلمه فلامنکو تا اواخر قرن 18 به عنوان [[موسیقی]] یا [[رقص]] ثبت نشده بود.
کلمه اسپانیایی فلامنکو ممکن است مشتقی از آتش و شعله به زبان اسپانیایی باشد که به دلیل سبک آتشین و تن آواز خواندن در [[آواز]] فلامنکو است.
== پائولو ==

پائولو به استایل های نوازندگی می گویند.([[همچون موسیقی ایرانی]] که دارای دستگاه است).

به پائولو توکه نیز می گویند که توکه اشتباهی است که در بین مردم به اشتباه استفاده می شود و در حقیقت توکه در زبان اسپانیایی به معنای نوازندگی گیتار می باشد.

پائولو ها در موسیقی فلامنکو با توجه به نوع آکورد های استفاده شده، گام و منطقه به وجود آمدن آن در اسپانیا از هم تمیز می شوند.

در موسیقی فلامنکو بیش از 50 پائولو وجود دارد که معمولاً 12 عدد آن معمولاً اجرا می شود. بعضی از این پائولو ها در تکنوازی استفاده می شوند اما اکثر آن ها همراه با آواز یا رقص است.

چند مورد از این پائولو ها به قرار زیر است:

1-آلگریاس

2- بولریاس

3- bulerias por solea

4- فاندانگوس

5- فاندانگوس هوئلوا

6- گرانایناس

7- مالاگوئینا

8- مینراس

9- سویاناس

10- تانگوس

11- سیگیریاس

12- رومبا

13- تینتوس
== موسیقی ==
گیتاریست های زیادی هستند زندگی خود را وقف موسیقی کردند از جمله این گیتاریست ها می توان [[پاکو دلوسیا]]، [[پاکو پنیا]]، رامون منتایا، په په مارتینز را نام برد.
== منابع ==
{{پانویس}}
* [http://www.caspianguitar.com سایت تخصصی گیتار]
* [http://301030.ir/articles/archive-1268/article-12/موسیقی-فلامنکو فروشگاه اینترنتی 301030]
فلامنکو را یکی از بزرگان موسیقی آن زمان فرناندو علی اهل قیدار ایران به وجود آورد

{{موسیقی-خرد}}

[[رده:فلامنکو]]
[[رده:رقص‌های اسپانیایی]]
[[رده:شاهکارهای شفاهی و ناملموس میراث بشری]]
[[رده:کولی‌ها]]
[[رده:موسیقی]]
[[رده:موسیقی اسپانیایی]]
[[رده:موسیقی محلی اسپانیا]]
[[رده:میراث فرهنگی و معنوی بشر]]</text></page>