<page><title>موسیقی راک</title><text>{{تغییر مسیر|راک}}
{{لحن نامناسب}}
{{تمیزکاری}}
{{جعبه سبک موسیقی
|نام              = موسیقی راک
|color            =
|bgcolor=crimson
|ریشه‌های_سبکی     = [[راک اند رول]]، [[بلوز الکتریک]]، [[جز]]، [[فولک]]، [[کانتری]]، [[بلوز]]، [[ریتم و بلوز]]، [[سول (موسیقی)|سول]]
|ریشه‌های_فرهنگی   = دهه ۵۰ و ۶۰، [[بریتانیا]] و [[ایالات متحده آمریکا]]
|سازها            = [[خواننده]]، [[گیتار الکتریک]]، [[گیتار باس]]، [[گیتار آکوستیک]]، [[درامز]]، [[پیانو]]، [[سینت سایزر]]، [[کیبورد (موسیقی)|کی بورد]]
|محبوبیت           = از ۱۹۶۰ در سرتاسر جهان
|مشتق‌ها           = [[نیو ایج]]، [[سینت پاپ]]
|فهرست_زیرسبک‌ها   =
|زیرسبک‌ها         = [[آلترناتیو راک]]&amp;nbsp;– [[آرت راک]]&amp;nbsp;– [[باروک پاپ]]&amp;nbsp;– [[بیت موزیک]]&amp;nbsp;– [[بریت پاپ]]&amp;nbsp;– [[امو]]&amp;nbsp;– [[اکسپریمنتال راک]]&amp;nbsp;– [[گاراژ راک]]&amp;nbsp;– [[گلم راک]]&amp;nbsp;– [[گوتیک راک]]&amp;nbsp;– [[گروپ سوندز]]&amp;nbsp;– [[گرانژ]]&amp;nbsp;– [[هارد راک]]&amp;nbsp;– [[هارتلند راک]]&amp;nbsp;– [[هوی متال]]&amp;nbsp;– [[اینسترومنتال راک]]&amp;nbsp;– [[ایندی راک]]&amp;nbsp;– [[جنگل پاپ]]&amp;nbsp;– [[کروت راک]]&amp;nbsp;– [[مدکستر]]&amp;nbsp;– [[پست-بریت پاپ]]&amp;nbsp;– [[پاور پاپ]]&amp;nbsp;– [[پراگرسیو راک]]&amp;nbsp;– [[پروتوپانک]]&amp;nbsp;– [[سایکدلیک راک]]&amp;nbsp;– [[پانک راک]]&amp;nbsp;– [[سافت راک]]&amp;nbsp;– [[راک جنوبی]]&amp;nbsp;– [[سرف میوزیک]]&amp;nbsp;– [[سمفونیک راک]]
|سبک‌های_درهم‌آمیخته= [[آفرو راک]]&amp;nbsp;– [[راک آناتولی]]&amp;nbsp;– [[بانگرا راک]]&amp;nbsp;– [[بلوز راک]]&amp;nbsp;– [[کانتری راک]]&amp;nbsp;– [[راک الکترونیک]]&amp;nbsp;– [[فلامنکو راک]]&amp;nbsp;– [[فولک راک]]&amp;nbsp;– [[فانک راک]]&amp;nbsp;– [[گلم پانک]]&amp;nbsp;– [[راک صنعتی]]&amp;nbsp;– [[جز فیوژن]]&amp;nbsp;– [[پاپ پانک]]&amp;nbsp;– [[پانتا راک]]&amp;nbsp;– [[راگا راک]]&amp;nbsp;– [[رای راک]]&amp;nbsp;– [[رپ راک]]&amp;nbsp;– [[راکابیلی]]&amp;nbsp;– [[راکوسون]]&amp;nbsp;– [[سامبا-راک]]&amp;nbsp;– [[اسپیس راک]]&amp;nbsp;– [[استانر راک]]&amp;nbsp;– [[سوفی راک]]
|حلقه‌های_منطقه‌ای  = [[راک آرژانتینی|آرژانتین]]&amp;nbsp;– [[راک ارمنی|ارمنستان]]&amp;nbsp;– [[راک استرالیایی|استرالیا]]&amp;nbsp;– [[راک بنگلادشی|بنگلادش]]&amp;nbsp;– [[راک بلاروس]]&amp;nbsp;– [[راک بلژیکی|بلژیک]]&amp;nbsp;– [[راک بوسنیایی|بوسنی و هرزگوین]]&amp;nbsp;– [[راک برزیلی|برزیل]]&amp;nbsp;– [[راک کانادایی|کانادا]]&amp;nbsp;– [[راک شیلیایی|شیلی]]&amp;nbsp;– [[راک چینی|چین]]&amp;nbsp;– [[راک کلمبیایی|کلمبیا]]&amp;nbsp;– [[راک کوبایی|کوبا]]&amp;nbsp;– [[راک کرواسیایی|کرواسی]]&amp;nbsp;– [[راک دانمارکی|دانمارک]]&amp;nbsp;– [[راک دومینیکن|دومینیکن]]&amp;nbsp;– [[راک اکوادوری|اکوادور]]&amp;nbsp;– [[راک استونیایی|استونی]]&amp;nbsp;– [[راک فنلاندی|فنلاند]]&amp;nbsp;– [[راک فرانسوی|فرانسه]]&amp;nbsp;– [[راک یونانی|یونان]]&amp;nbsp;– [[راک آلمانی]]&amp;nbsp;– [[راک مجارستانی|مجارستان]]&amp;nbsp;– [[راک ایسلندی|ایسلند]]&amp;nbsp;– [[راک هندی|هندوستان]]&amp;nbsp;– [[راک اندونزیایی|اندونزی]]&amp;nbsp;– [[راک ایرلندی|ایرلند]]&amp;nbsp;– [[راک اسرائیلی|اسرائیل]]&amp;nbsp;– [[راک ایتالیایی|ایتالیا]]&amp;nbsp;– [[راک ژاپنی|ژاپن]]&amp;nbsp;– [[Rock en español|Spanish-speaking world]]&amp;nbsp;– [[راک لتونی|لتونی]]&amp;nbsp;– [[راک لیتوانیایی|لیتوانی]]&amp;nbsp;– [[راک مالزیایی|مالزی]]&amp;nbsp;– [[راک مکزیکی|مکزیک]]&amp;nbsp;– [[راک نپالی|نپالی]]&amp;nbsp;– [[کیوی راک|نیوزیلند]]&amp;nbsp;– [[راک نروژی|نروژ]]&amp;nbsp;– [[راک پاکستانی|پاکستان]]&amp;nbsp;- [[راک پروی|پرو]]&amp;nbsp;– [[راک فیلیپینی|فیلیپین]]&amp;nbsp;– [[راک لهستانی|لهستان]]&amp;nbsp;– [[راک پرتغالی|پرتغال]]&amp;nbsp;– [[راک روسی|روسیه]]&amp;nbsp;– [[راک صربستانی|صربستان]]&amp;nbsp;– [[راک اسلونیایی|اسلونی]]&amp;nbsp;– [[راک اسپانیایی|اسپانیا]]&amp;nbsp;– [[راک سوئدی|سوئد]]&amp;nbsp;– [[راک سوئیسی|سوئیس]]&amp;nbsp;– [[راک تاتاری|تاتارستان]]&amp;nbsp;– [[راک تایلندی|تایلند]]&amp;nbsp;– [[راک ترکی|ترکی]]&amp;nbsp;– [[راک اوکراینی|اوکراین]]&amp;nbsp;– [[راک بریتانیایی|بریتانیا]]&amp;nbsp;– [[راک آمریکایی|ایالات متحده]]&amp;nbsp;– [[راک اروگوئه‌ای|اوروگوئه]]&amp;nbsp;– [[راک ونزوئلایی|ونزوئلا]]&amp;nbsp;– [[راک یوگسلاویایی|یوگسلاوی]]&amp;nbsp;– [[راک زامبیایی|زامبیا]]
|حلقه‌های_محلی      =
|سایر_مطالب       = [[Backbeat (music)|Backbeat]]&amp;nbsp;– [[راک اپرا]]&amp;nbsp;– [[گروه راک]]&amp;nbsp;– [[تالار مشاهیر راک اند رول]] &amp;nbsp;– [[Social impact of rock and roll|Social impact]]&amp;nbsp;– [[فهرست واژگان موسیقی راک]]
}}

'''موسیقی راک''' گونه‌ای [[موسیقی عامه‌پسند]] است که در دهه ۵۰ میلادی تحت عنوان [[راک اند رول]] شکل گرفت و در دهه ۶۰ و بعدتر به طیف گسترده‌ای از سبک‌های موسیقی، به ویژه در [[ایالات متحده آمریکا]] و [[بریتانیا]] گسترش یافت.&lt;ref name=scaruffi&gt;P. Scaruffi, ''A History of Rock Music: 1951–2000'' (iUniverse, 2003), ISBN 0-595-29565-7&lt;/ref&gt;&lt;ref name=studwell&gt;W. E. Studwell and D. F. Lonergan, ''The Classic Rock and Roll Reader: Rock Music from its Beginnings to the mid-1970s'' (Abingdon: Routledge, 1999), ISBN 0-7890-0151-9&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{allmusic|explore|genre/pop-rock-d20|Pop/Rock}}&lt;/ref&gt; موسیقی راک ریشه در [[راک اند رول]] دهه ۴۰ و ۵۰ دارد که خودش شدیداً متأثر از [[ریتم و بلوز]] و سبک [[کانتری]] است. موسیقی راک تحت تأثیر ژانرهایی نظیر [[فولک]] و [[بلوز]] است و تأثیراتی از موسیقی [[جاز|جز]] و [[موسیقی کلاسیک|کلاسیک]] را نیز در خود گنجانیده است.

[[راک اند رول]] و [[راکابیلی]] نفوذ عمده‌ای در موسیقی راک داشتند. نام راک کوتاه شده عبارت راک اند رول است و از فعل ''to rock'' در زبان انگلیسی به معنای جنباندن و تکان خوردن می‌آید و در سال ۱۹۶۰ که موسیقی راک انگلیسی توسعه یافت، واژه «موسیقی راک» عمومی و مردمی‌تر شد. از اواخر دهه ۱۹۶۰ میلادی نام راک اند رول صرفاً به موسیقی دهه ۵۰ و ۶۰ اطلاق شده ولی نام راک همچنان به‌عنوان نام فراگیر این گونه (که شامل راک اند رول هم می‌شود) به‌کار می‌رود. موسیقی راک با توسعه و گسترش سبک خود و تداخل با موسیقی انگلیسی و نفوذ آن، و علی‌رغم محدودیت‌ها و شرایط اجتماعی، یک پدیده فرهنگی بین‌المللی شد. موسیقی راک، شامل انواعی از سبک‌های مختلف و متنوع است که از مقبولیت عمومی گسترده‌ای برخوردار هستند.

در دهه شصت میلادی که از آن به عنوان عصر طلایی&lt;ref name=scaruffi/&gt; یا دوره کلاسیک راک&lt;ref name=studwell/&gt; یاد می‌شود شماری از سبک‌های زیرمجموعه موسیقی راک پدید آمدند نظیر [[بلوز راک]]، [[فولک راک]]، [[کانتری راک]]، [[جز- راک فیوژن]] که بسیاری از آن‌ها سهم بسزایی در گسترش [[سایکدیلیک راک]] داشتند که متأثر از جلوه‌های ضدفرهنگی بود. سبک‌های جدیدی که از این جلوه‌ها زاده شدند شامل [[پراگرسیو راک]] بود که المان‌های هنری را گسترش می‌داد؛ [[گلم راک]] که سبک‌های بصری و نمایشی را پررنگ می‌کرد؛ و زیر شاخه‌های اصلی [[هوی متال]] که در عین تنوع بر قدرت صدا و سرعت تأکید داشتند. در نیمه دوم دهه هفتاد [[پانک راک]] همزمان با تقویت کردن و به مقابله برخاستن با این گرایش‌ها به تولید شکل نوپا و پرانرژی موسیقی می‌پرداخت که با نقدهای آشکار سیاسی و اجتماعی هویت می‌یافت. پانک با گسترش پی در پی دیگر سبک‌ها که شامل [[نیو ویو]] و [[پست پانک]] و در نهایت جنبش [[آلترناتیو راک]] بود، به دهه هشتاد نفوذ کرد. از دهه نود آلترناتیو راک بر راک غالب شد و خودش به زیر شاخه‌های [[گرانج]]، [[بیت پاپ]] و [[ایندی راک]] تقسیم گشت. بعلاوه سبک‌های فرعی از جمله [[پاپ پانک]] و [[رپ راک]] و [[رپ متال]] از آن تاریخ پدید آمدند و نیز بازنگری تاریخ راک نشان از آن دارد که سبک‌هایی نظیر [[گاراژ راک]]/ [[پست پانک]] و [[سینت پاپ]] در آغاز هزاره جدید جانی دوباره یافتند.

موسیقی راک همچنین نیروی محرکه‌ای برای جنبش‌های فرهنگی و سیاسی بود که منجر به پدید آمدن [[خرده فرهنگ|خرده فرهنگ‌هایی]] نظیر [[مد(خرده فرهنگ|مدها]] و [[راکر(خرده فرهنگ)|راکرها]] در بریتانیا و [[هیپی|هیپی‌ها]] شد که در دهه شصت در [[سن فرانسیسکو|سن فرانسیسکوی]] ایالات متحده متولد شدند. به طور مشابه در دهه هفتاد فرهنگ [[پانک]] خرده فرهنگهای برجسته‌ای نظیر [[گوث(خرده فرهنگ)|گوث]] و [[امو(خرده فرهنگ)|امو]] را پایه ریزی کرد.

شاخصهٔ راک ملودی صوتی و آوایی همراه با هارمونی است که توسط [[گیتار الکتریک]]، [[گیتار باس]] و [[درامز]] و اغلب با تأکید روی ضرب‌های قوی پشتیبانی می‌شود. نوعاً، راک، موسیقی آهنگ محور با کسر میزان ۴/۴ و همراهی گروه کر است، هرچند دشوار بتوان موسیقی راک را بواسطه تنوع بیش از حد و ویژگی‌های مشترک موسیقیایی، به طور مشخص توصیف کرد. همانند موسیقی پاپ، شعرها بر مضامین احساسی تأکید دارند، هرچند نشانی طیف گسترده‌ای از سایر زمینه‌ها و اغلب نیز سیاسی و اجتماعی را می‌توان در آن یافت. با تسلط سفیدپوستان بر راک، نوازندگان مرد به عنوان یک عامل مؤثر بر شکل گیری زمینه‌های موسیقی راک شناخته شدند. موسیقی راک در تأکید بر نوازندگی، اجرای زنده و اصالت ایدئولوژی نسبت به موسیقی پاپ در رده بالاتری قرار دارد.

سازهای موسیقی کلیددار، مانند [[ارگ (ساز)|ارگ]] و [[پیانو]]، اغلب در انواع مختلف موسیقی راک مورد استفاده قرار می‌گیرند. در تاریخچهٔ راک و اوایل توسعهٔ این نوع موسیقی، استفاده از [[سازهای بادی برنجی]] و [[سازهای بادی چوبی|چوبی]]، مانند [[ساکسوفون]]، بطور عمومی در بعضی سبک‌ها رایج بودند، اما در سبکهای فرعی جدیدی که از سال ۱۹۹۰ به وجود آمد، کمتر مورد استفاده هستند. موسیقی راک از نظر وسعت زیرشاخه‌ها بسیار گسترده است و از نظر تأثیرات اجتماعی و گستردگی شنوندگانش در بین دیگر سبک‌های موسیقی قابل توجه است.

== سبک‌های موسیقی راک ==
=== راک اند رول ===
:{{اصلی|راک اند رول}}
راک اند رول که یکی از سبک‌های تأثیر گذار و متداول در موسیقی راک است و روندی غیرقابل پیش بینی را طی کرده است. در ابتدا زمانی که موزیسین‌های راک [[موسیقی کانتری]] و [[ریتم اند بلوز]] را با هم تلفیق کردند، راک دارای مشخصه‌های بارزی مثل [[آنارشیسم]] بود ولی بعدها با گذشت زمان، این مشخصه نادیده گرفته شد و این نوع موسیقی به سمت کسب مهارت و ایجاد تحول رفت. [[الویس پریسلی]] معروف به پادشاه، جزء مهم‌ترین شخصیت‌های راک اند رول و یکی از موفق‌ترین شخصیت تاریخ سبک راک به شمار می‌رود.

=== پاپ/راک ===
:{{اصلی|پاپ راک}}
پاپ‌راک ([[پاپ راک]]) یکی از عمده‌ترین شاخه‌های موسیقی محسوب می‌شود که به طور کلی به هر نوع موسیقی پاپ ساخته شده پس از دوران جذب راک اند رول به پاپ، Pop rock می‌گویند. از ویژگیهای این سبک ملودیک و گیرا بودن موسیقی آن است. از گروه‌های مشهور فعال در این سبک می‌توان به [[برادران اورلی]]، [[بیتلز]]، Rowed House و [[سلین دیون]] اشاره کرد.

=== سافت راک ===
:{{اصلی|سافت راک}}
گرچه سبک سافت راک (Soft Rock) در اوایل دههٔ هفتاد پایه‌گذاری شد اما زمزمه‌های آن از اواخر دهه شصت آغاز شده بود. سافت راک موسیقی ملایمی‌ست که بیشتر تکیه بر خواننده و ترانه سرا دارد تا نوازنده؛ گروه فلیت وود مک در دهه هفتاد مشهورترین گروه این سبک است.

سافت راک تا حدی متمایل به پاپ-راک است اما با فضایی ملایمتر و نرمتر. گروه‌هایی مثل [[کارپنترز]] و شیکاگو تکیه بر موسیقی ساده و ملودیک داشتند و در طول حیات خود با تهیه کنندگان مختلفی هم کار کردند. در طول دههٔ هفتاد، سافت راک بازار موسیقی را تحت تأثیر خود قرار داد و به طور جدی موسیقی تلفیقی هم عصر خودش را دچار دگرگونی کرد و در ایران هم گروه‌های زیادی در این سبک فعالیت دارند shervinnz band ,reza yazdani ,the ways,....

=== هارد راک ===
:{{اصلی|هارد راک}}
از نظرِ اکثریت دست اندر کاران موسیقی، دو سبک [[هارد راک]] و [[هوی متال]] مشابه هستند. چرا که شباهتهای بسیار زیادی بهم دارند. در هر دو مورد صدای خشن گیتار کاملاً قابل تشخیص است و بطورِ معمول نقش اساسی را در گروه، خواننده اجرا می‌کند که معمولاً وظیفه نواختن سازی را هم به عهده دارد. اگر چه تفاوتهای اساسی نیز دیده می‌شود از جمله لزوم وجود ریتم در پس زمینه موسیقی هارد راک. در صورتی که این ویژگی در موسیقی هوی متال دیده نمی‌شود بلکه این نوع موسیقی بر صدای خشن گیتار و ریتمهای کوبه‌ای تکیه دارد. [[لد زپلین]] یکی از پر نفوذترین گروه‌های سبک هارد راک است.

هارد راک در اواخر دههٔ ۶۰ رشد خود را آغاز کرد و تحولی در زمینه موسیقی راک ایجاد کرد. در هارد راک کمتر از بلوز از بداهه نوازی استفاده می‌شود و در عین حال به خشونت سبک هوی متال نیست، اگرچه همان ریف‌ها و سولوهای طولانی و صداهای خشن در هارد راک نیز هست.
در این سبک این [[ریتم|ریتمها]] و ریفها هستند که بیشترین اهمیت را دارند و باید به بلندترین شکل ممکن نواخته بشوند.

=== گرانج ===
:{{اصلی|گرانج}}
سبکی که اوج درخشش آن در دهه ۹۰ اتفاق افتاد و تبدیل به محبوب‌ترین سبک هارد راک این دهه شد و این درخشش نتیجه خلاقیت کرت کوبین و بقیه اعضای نیروانا بود.{{مدرک}} سبکی که از دل بلک سبث برخاست و حاصل ترکیب موسیقی پانک و هوی متال بود و البته گرایشش بیشتر به سمت پانک بود تا [[هوی متال]]، بخصوص در انتخاب اشعار و نوع اعتراض موسیقیایی آن. اما در نحوه نواختن ریف‌ها به هوی متال شباهت بیشتری داشت. این سبک دارای دو نسل و دورهٔ مشخص است: نسل اول شامل گروه‌های گرین ریور، ماد هانی می‌شد که این موج هنوز هم ادامه دارد و ریف‌های آن سنگین تر و خشن تر از ریف‌های دورهٔ دوم است. مشهورترین گروه از موج دوم نیروانا است که موسیقی آن ملودیک تر از سایر گروه‌های گرانج است و مهم‌ترین ویژگی آن stop-start زیاد آنست.{{مدرک}}

=== آلترنیتیو راک ===
:{{اصلی|آلترنیتیو راک}}
[[آلترنیتیو راک]] یکی از شاخه‌های راک است که تمام گروهای [[پست پانک]] را از اواسط دهه هشتاد تا اواسط دهه ۹۰ تحت تأثیر خود قرار داد. [[آلترنیتیو راک]]

=== پانک راک ===
در اواخر دهه ۶۰ و دهه ۷۰، رویدادهای اجتماعی، مانند جنگ ویتنام، تورم، و بیکاری، در موسیقی ان دوران خود را منعکس می‌کرد. در حالی که موسیقی جدی تر می‌شد، اما ارتطباتش با مسایل روزمره زندگی کم می‌شد و در بیشتر حالت فرار از واقعیات می‌گرفت. در همین زمان بود که گروه‌های پانک در انگلیس با تأثیر گرفتن از این جو، و همچنین با کمک از موسیقی بعضی ازگروه‌های آمریکایی، رو به گسترش گذاشتند. از اولین و مشهورترین این گروه‌ها، سکس پیستولز بود.

== تنوع‌های موسیقی راک در دهه ۱۹۸۰ ==
{{اصلی| خط زمانی گرایشهای موسیقی (۱۹۸۰–۱۹۸۹)}}
در دهه ۱۹۸۰ موسیقی راک مردمی اشباع و جذب شد. این دوران همچنین شاهد موج جدید هوی متال انگلیسی بود. در اولین بخش این دهه شاهد هنرنمایی ابتکارها و نوآوریهای ادی ون هلن و گروه‌ای سی دی سی هستیم. بونو از یوتو به گرایش و تمایل‌های خود ادامه داد. همگام با این پدیده، باندهای موج جدید پاپ با اجرا کنندگانی مانند بیلی آیدولو گوگوسبا شهرت افزاینده خود مردمی و عمومی باقی‌ماند. راک قلب مملکت آمریکایی این مورد بطور قوی افزایش یافت که مثالی از آن توسط بروس اسپرینگتون، باب سگر، [[ملنکامپ|جان (کوگار) ملنکاپ]] و دیگران بود؛ که این توسط تصنیف نویسان- خوانندگان سنتی آمریکایی، پل سایمون و ستاره سابق انگلیسی برنامه راک، پیتر گابریل موسیقی راک ورل با انواع سبکهای موسیقی سنتی در سراسر جهان تقویت و معروف شد، این شهرت و معروفیت بنام *موسیقی جهانی* شناخته شد و شامل تقویت و معروفیت مانند راک نسلهای مختلف شد.

این باندها دردهه ۸۰ تعداد بسیار زیادی را به طرف راک انگلیسی زیرزمینیتوی-پاپ، برق کفش و سنگ فضاییمانند نفوذ گیتار سنتی انگلیسی که توسط نوازندگان سنگ درخشان اجرا و پخش می‌شد، کشاندند. برای مدتی بلور اوسیس با رقابت سرسختانه مشابه با رقیبان نوازندگان سنگهای غلتان بودند. برای مدت دیگری باندهایی مانند بلور که گرایش به پیروی از چهره‌های کوچک و پرهیجان، اوسیس ترکیب شده باجنبه‌های سنگهای غلتان و با ملودی نوازندگان آن داشتند. بادهای روحیه و رادیو هد تمایلی به مجری‌هایی مانند الویس کوستلو، فرزام، [[پینک فلوید]] و [[(باند) R.E.M|R.E.M]] با موسیقی راک پیشرفته وویرایش شده در بیشتر آلبومهای معروف، کامپیوتر OK «داشتند. این باندها خیلی موفق بودند و برای مدت زمانی به اوسیس لقب» بزرگترین باند در جهان" بخاطر تشکر از فروش ۱۴ میلیون نسخه از آلبوم آنها در سراسر جهان داده شده بود ولی بعد از ورشکستگی و فروپاشی باند، مصیبت از دست دادن محبوبیت مردمی و همگانی و کاهش چشمگیر حمایت عمومی در ایالات متحده افت پیدا کردند. باند روحیه بعد از ایجاد مشکلاتی در آن و کنار کشیدن باند دیگر رادیو هد به داخل باندهای الکترونیکی ایالات متحده آمریکا به عنوان یک مشکل عمده از هم پاشیده شدند.

== بریت پاپ ==
{{اصلی|بریت پاپ}}
موقعی که آمریکا لبریز از موسیقی گانگ و گانگ ثانوی و هیپ هاپ بود، بریتانیا به سبک موسیقیی در اواسط دهه ۹۰ برگشت که بریت پاپ نامیده می‌شد و توسط باندهایی مانند [[(باند) سدو|سدو]]، [[اوسیس]]، روحیه، [[ردیوهد|ردیو هد]]، [[پالپ]] و [[بلر (گروه موسیقی)|بلِر]] اجرا می‌شد.

== هوی متال ==
یکی از زیرشاخه‌های اصلی راک، سبک [[هوی متال]] است که امروزه خود به عنوان یک شاخهٔ اصلی شناخته می‌شود. از موسیقی متال که به علت خشن‌بودن آواها به این نام خوانده می‌شود، به خودی خود زیر شاخه‌های متعددی منشعب شده‌است. این موسیقی با گروه [[لد زپلین]] و سپس [[بلک سبث]] آغاز شد. دههٔ هشتاد میلادی دوران شکل‌گیری کامل‌تر و تعالی این سبک به حساب می‌آید.

== منابع ==
{{پانویس}}
* {{یادکرد-ویکی
|عنوان=rock
|پیوند=http://en.wikipedia.org/wiki/Rock_music
|بازیابی=۲۹ اوت ۲۰۱۰
|زبان=انگلیسی
}}
* {{یادکرد-ویکی
|پیوند=http://en.wikipedia.org/wiki/Rock_and_roll
|عنوان=Rock And Roll
|زبان=انگلیسی
|بازیابی=۲۹ اوت ۲۰۱۰
}}

== جستارهای وابسته ==
* [[:رده:ژانرهای موسیقی راک|ژانرهای موسیقی راک]]
* [[راک ایرانی]]

{{جوایز موسیقی در آمریکا}}
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}

[[رده:موسیقی راک]]
[[رده:پادفرهنگ دهه ۱۹۶۰]]
[[رده:سبک‌های موسیقی راک]]
[[رده:سبک‌های موسیقی آمریکا]]
[[رده:سبک‌های موسیقی سده ۲۰ (میلادی)]]
[[رده:فرهنگ در بریتانیا]]
[[رده:موسیقی آمریکائیان آفریقایی‌تبار]]</text></page>