<page><title>شیروان</title><text>{{کاربردهای دیگر}}
{{جعبه اطلاعات شهر ایران
|نام‌رسمی=شیروان
|روی‌نقشه=آری
|عرض‌جغرافیایی=۳۷٫۰
|طول‌جغرافیایی=۵۷٫۹۳
| فتوکلاژ = بله
|تصویر  =
|اندازه‌تصویر=۲۵۰
|برچسب تصویر= 
|استان=خراسان شمالی
|شهرستان=شیروان
|بخش=[[بخش مرکزی شهرستان شیروان|مرکزی]]
|نام‌محلی= شیران
|نام‌های‌دیگر= 
|نام‌های‌قدیمی= '''شیران''' ، '''انوشیروان'''
|سال‌شهرشدن= ۱۳۰۶ &lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://portal2.moi.ir/Portal/Home/Default.aspx?CategoryID=8f931308-c67e-4cf4-a5e7-3c1bbb1a6f32|عنوان=وزارت کشور }}&lt;/ref&gt;
|زبان=فارسی، ترکی خراسانی، کرمانجی|کردی
|مذهب=شیعه
|جمعیت=۸۸،۲۵۴ نفر در سال ۱۳۹۰ &lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.sko.ir/Sarshomari1390/Shahrhaye_IRAN.xls|عنوان=نتایج سرشماری سال ۱۳۹۰ | ناشر =معاونت برنامه ریزی استانداری خراسان جنوبی (به نقل از مرکز آمار ایران) |تاریخ =۱۹ اردیبهشت ۱۳۹۲ |تاریخ بازبینی=۱۹ اردیبهشت ۱۳۹۲}}&lt;/ref&gt; {{سخ}}{{سخ}}   '''[[زبان]]'''=فارسی، ترکی خراسانی،  تاتی، کرمانجی|کردی، {{سخ}}{{سخ}} '''[[مذهب]]'''=شیعه
|رشدجمعیت=
|تراکم‌جمعیت=
|مساحت=
|ارتفاع=۱۰۹۷ متر
|میانگین‌دما=۱۷
|میانگین‌بارش‌سالانه=۲۴۱
|شمارروزهای‌یخبندان=۳۶
|نماینده مجلس= '''[[عبدالرضا عزیزی]]'''
|شهردار=جعفر بورنگ&lt;ref name="shirvan.ir|عنوان=شهرداری"&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://shirvan.ir|عنوان=شهرداری شیروان }}&lt;/ref&gt;
|ره‌آورد=[[کشمش]]، [[شکر پنیر]]،{{سخ}}[[شیره انگور]]
|پیش‌شماره= ۰۵۸(خارج استان)&lt;ref name="tct.ir"&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://www.tct.ir/?siteid=1&amp;pageid=393&amp;siteid=1|عنوان=شرکت مخابرات }}&lt;/ref&gt; 
۳۶۲۲،۳۶۲۳،۳۶۲۴(داخل استان)&lt;ref name="tct.ir"&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://www.tct.ir/?siteid=1&amp;pageid=393&amp;siteid=1|عنوان=شرکت مخابرات }}&lt;/ref&gt;
|وب‌گاه= [http://www.shirvan.ir پورتال شهرداری شیروان]
|پلاک اتومبیل   = {{IRN}}۴۲{{سخ}}{{IRN}}۲۶ [[جدید]]

|جمله‌خوشامد= به '''شیروان''' شهر ارد بزرگ خوش آمدید
|پانویس=
}}

'''شیروان''' به زبان [[پارسی میانه]] یا [[زبان پهلوی|پهلوی]]:{{پهلوی ج|sh}}{{پهلوی ج|y}}{{پهلوی ج|r}}{{پهلوی ج|w}}{{پهلوی ج|a}}{{پهلوی ج|n}} مرکز '''[[شهرستان شیروان]]''' و دومین شهر بزرگ و مهم [[استان خراسان شمالی]] است. جمعیت این شهر در سرشماری سال ۱۳۸۵ مرکز آمار ایران برابر با ۸۲٬۷۹۰ نفر بوده‌است که این جمعیت شامل ۲۰٬۸۷۸ خانوار می‌شود.&lt;ref&gt;[http://wayback.archive.org/web/*/http://www.amar.org.ir/DesktopModules/FTPManager/upload/upload2360/newjkh/newjkh/28.xls نسخه ذخیره شده فایل اکسل مرکز آمار ایران]&lt;/ref&gt;

نام شیروان منسوب به نقش شیری است که شکل و شمایل آن در دامنه کوهی که در فاصله چند کیلومتری جنوب شهر وجود دارد مشاهده می‌گردد. این کوه به [[شیرکوه]] نیز معروف است. سنگهای تشکیل دهنده شکل شیر با دیگر سنگهای کوه‌های جنوب شهر، ازنظر جنس، نوع و رنگ متفاوت است و باعث می‌شود که هر بیننده‌ای این وجه تمایز (شکل شیر) را به وضوح مشاهده کند. شیروان از کهن ترین مراکز فرهنگ و تمدن و تاریخ در خراسان شمالی و ایران است و قدمت تمدن در این شهر به ۷۰۰۰ سال (۵۰۰۰ سال قبل از میلاد مسیح و ۲۵۰۰ سال قبل از [[امپراتوری هخامنشیان]]) می رسد. تاکنون بیش از ۱۲۰ اثر باستانی و مکان فرهنگی در آن شناسایی شده است. تپه باستانی [[ارگ شیروان]] سابقا مرکز حکومت و فرماندهی خطه شمال خراسان بوده است و اکنون عظیم ترین و مهم ترین محوطه باستانی شمال شرق کشور است. این ارگ که در اطراف آن سفال های دارای قدمتی ۷۰۰۰ ساله به دست آمده است، به عنوان کهن ترین زیستگاه خراسان شمالی مورد تحقیق و بررسی و پژوهش باستانشناسان ایرانی و خارجی قرار گرفته است. [[قبرهای زرتشتی]] در اطراف تپه مذکور و روستاهای قدیمی گلیان و خانلق و بعضی از آداب و رسوم مردم شیروان [[زندگی زرتشتیان]] در شیروان را تأیید می نماید. در [[دوران پیش از اسلام]] شیروان [[پایتخت]] [[قوم پارت]] بوده‌است. [[دیاکونوف]] محقق و نویسنده روسی بر این باور است که نخستین [[امپراتوری پارت|امپراتوری مقتدر پارتها]] در شیروان به وجود آمده است. [[ایزدوخاراکسی]] و [[استرابون]] از مورخین و جغرافیدانان [[یونان]] محل زندگی و حکومت پارت را در دره [[رود اترک]] ذکر کرده‌اند. شیروان در زمان [[اشکانیان]] در زمره قلمرو آنان قرار داشته و وجود قبرهای زرتشتی و آثار تاریخی در نقاط گوناگون ناحیه شیروان، نه تنها بر شناخت رویدادهای تاریخی شیروان در پیش از تاریخ کمک می‌نماید، بلکه آبادی و اهمیت این شهر را در آن زمان نشان می‌دهد.

رونق شهر شیروان پس از اسلام به [[خوارزمشاهیان|دوره فرمانروایی خوارزمشاهیان]] (قرن ۶ ه.ق.) مربوط می‌شود که از آن دوران، بناهای اسلامی مانند [[بقعه امام زاده سلطان محمدرضا]] به جای مانده است. در حملات [[گورکانیان]]، این منطقه آسیب فراوان دید و کشتار فراوانی در آن صورت گرفت. در دوره [[صفویان]]، مهم‌ترین واقعه‌ای که در این شهر روی داد، کوچاندن چهل هزار خانوار [[مردم کرد|عشایر کُرد]] به این منطقه بود که برای مقابله با حملات [[مردم ازبک|ازبک‌ها]]، توسط [[شاه عباس]] انجام یافت. این شهر در دوران [[قاجاریان|حکومت قاجار]] همواره یکی از مناطق مهم درگیری‌های حاکمان محلی بود.ر وستا های مهم شرکانلو قلعه ولو پیروان

شهر شیروان در سال ۱۳۰۸ بر اثر [[زلزله]] به کلی ویران شد و پس از دو سال، بار دیگر با روشهای نوین شهرسازی دوباره ساخته شد.&lt;ref name="217.218.26.244"&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://217.218.26.244/IranEduThms/theme2/cntntpge.php?pgid=99&amp;rcid=1|عنوان=آموزش و پرورش شیروان }}&lt;/ref&gt;

==موقعیت جغرافیایی==
شیروان در عرض جغرافیایی ۳۷ درجه و ۴۰ دقیقه و طول جغرافیایی ۵۷ درجه و ۹۳ دقیقه با ارتفاع ۱۰۹۷ متری از سطح دریا و مساحت ۳۷۸۹ کیلومتر مربع قرار گرفته است. از شمال به پایتخت [[ترکمنستان|کشور ترکمنستان]] شهر [[عشق‌آباد]]، از جنوب به شهرستان[[اسفراین]]، از شرق به شهرستان [[فاروج]] و از غرب به [[بجنورد]] محدود می‌شود. شهر شیروان در مجاورت [[رود اترک]] قرار دارد. شیروان با فاصله ۲۲ کیلومتری نزدیک ترین شهرستان به [[عشق آباد]] پایتخت [[ترکمنستان]] می‌باشد. (البته  گمرک و همچنین جاده‌ای از شیروان به ترکمنستان وجود ندارد.)

{{موقعیت جغرافیایی
| مرکز = '''شیروان'''
| شمال =   {{پرچمک|ترکمنستان}} '''[[کشور]]''' '''[[ترکمنستان]]''' ،'''[[عشق‌آباد]]'''
| شمال شرقی = '''[[فاروج]]'''
| شرق ='''[[فاروج]]'''
| جنوب شرقی = '''[[اسفراین]]''' و '''[[فاروج]]'''
| جنوب = '''[[اسفراین]]'''
| جنوب غربی = '''[[بجنورد]]'''
| غرب = '''[[بجنورد]]'''
| شمال غربی = '''[[بجنورد]]''' 
| تصویر =}}

== نام ==
نام شیروان منسوب به نقش شیری است که شکل و شمایل آن در دامنه کوهی که در فاصله چند کیلومتری جنوب شهر وجود دارد مشاهده می‌گردد. این کوه به [[شیرکوه (شیروان)|شیرکوه]] نیز معروف است. سنگهای تشکیل دهنده شکل شیر با دیگر سنگهای کوه‌های جنوب شهر، ازنظر جنس، نوع و رنگ متفاوت است و باعث می‌شود که هر بیننده‌ای این وجه تمایز (شکل شیر) را به وضوح مشاهده کند.&lt;ref name="shirvan.ir|عنوان=شهرداری"&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://shirvan.ir|عنوان=شهرداری شیروان }}&lt;/ref&gt;

== تاریخ ==
===پیش از اسلام===
شیروان از کهن ترین مراکز [[فرهنگ]] و [[تمدن]] و [[تاریخ]] در [[خراسان شمالی]] و [[ایران]] است و قدمت تمدن در این شهر به ۷۰۰۰ سال (۵۰۰۰ سال [[قبل از میلاد مسیح]] و ۲۵۰۰ سال قبل از  [[هخامنشیان|امپراتوری هخامنشیان]]) می رسد.  تاکنون بیش از 49 اثر باستانی ثبت شده و 252 مکان فرهنگی در آن شناسایی شده است. [[تپه ارگ شیروان|تپه باستانی ارگ شیروان]] سابقا مرکز حکومت و فرماندهی خطه شمال [[خراسان]] بوده است و اکنون عظیم ترین و مهم ترین محوطه باستانی شمال شرق کشور است. این ارگ که در اطراف آن سفال های دارای قدمتی ۷۰۰۰ ساله به دست آمده است، به عنوان کهن ترین زیستگاه [[خراسان شمالی]] مورد تحقیق و بررسی و پژوهش باستانشناسان ایرانی و خارجی قرار گرفته است. 
قبرهای [[زرتشتی]] در اطراف تپه مذکور و روستاهای قدیمی [[گلیان (شیروان)|گلیان]] و [[خانلق (شیروان)|خانلق]] و بعضی از آداب و رسوم مردم شیروان زندگی [[زرتشتیان]] در شیروان را تایید می نماید.&lt;ref name=farsnews&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.irna.ir/fa/NewsPrint.aspx?ID=81100704| عنوان = شیروان از کهن ترین مراکز فرهنگ و تمدن و تاریخ در خراسان شمالی| تاریخ بازدید = ۷ فروردین ۱۳۹۳| تاریخ =| ناشر = خبرگزاری ایرنا}}&lt;/ref&gt;

[[ارگ دوین شیروان|تپه ارگ دوین شیروان]] از جمله آثار باستانی دیگر شهر شیروان است که با مربوط به هزاره چهارم و پنجم [[قبل از میلاد|قبل از میلاد مسیح]] است. بنای تاریخی [[قزلر قلعه|قزلر قلعه (قلعه دختر)]] در مجاورت روستای تاریخی [[زیدر (شیروان)|زیدر]]، زادگاه دانشمند بزرگ، [[شهاب‌الدین زیدری نسوی]] (منشی [[سلطان جلال‌الدین خوارزمشاه]]) قرار دارد که در زمان [[هخامنشیان]] احداث و با حمله [[مغولان]] تخریب شده است.
&lt;ref name=farsnews&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.irna.ir/fa/NewsPrint.aspx?ID=81100704| عنوان = شیروان از کهن ترین مراکز فرهنگ و تمدن و تاریخ در خراسان شمالی| تاریخ بازدید =| تاریخ = ۷ فروردین ۱۳۹۳| ناشر = خبرگزاری ایرنا}}&lt;/ref&gt;

در دوران پیش از اسلام شیروان پایتخت قوم [[پارت]] بوده‌است. [[ایگور دیاکونوف|دیاکونوف]] محقق و نویسنده [[روس]]ی بر این باور است که نخستین امپراتوری مقتدر پارتها در شیروان به وجود آمده است. [[ایزدوخاراکسی]] و [[استرابون]] از [[مورخ|مورخان]] و [[جغرافی‌دان|جغرافی‌دانان]] یونان محل زندگی و حکومت پارت را در دره [[اترک|رود اترک]] شیروان ذکر کرده‌اند. شیروان در زمان [[اشکانیان]] در زمره قلمرو آنان قرار داشته و وجود قبرهای [[زرتشتی]] و آثار تاریخی در نقاط گوناگون ناحیه شیروان، نه تنها بر شناخت رویدادهای تاریخی شیروان در پیش از تاریخ کمک می‌نماید، بلکه آبادی و اهمیت این شهر را در آن زمان نشان می‌دهد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://shirvan.nkhorasan.ir|عنوان=فرمانداری شیروان}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://shirvanshahr.net/menu.php?id=8|عنوان=دو هفته نامه شیروان شهر}}&lt;/ref&gt;

===پس از اسلام===
رونق شهر شیروان پس از اسلام به [[خوارزمشاهیان|دوره فرمانروایی خوارزمشاهیان]] (قرن ۶ ه.ق.) مربوط می شود، که از آن دوران بناهای اسلامی مانند [[بقعه امام زاده سلطان محمدرضا]] به جای مانده است. در حملات [[گورکانیان]] این منطقه آسیب فراوان دید و کشتار فراوانی در آن صورت گرفت. در [[صفویان|دوران صفویان]]، مهم ترین واقعه‌ای که در این شهر روی داد، کوچاندن چهل هزار خانوار [[مردم کرد|عشایر کُرد]] به این منطقه بود که برای مقابله با حملات [[مردم ازبک|ازبک‌ها]]، توسط [[شاه عباس]] انجام یافت. این شهر در دوران [[قاجاریان|حکومت قاجار]] همواره یکی از مناطق مهم درگیری‌های حاکمان محلی بود.

شهر شیروان در سال [[۱۳۰۸]] بر اثر [[زلزله]] به کلی ویران شد و پس از دو سال، بار دیگر با روشهای نوین شهرسازی دوباره سازی شد.

== آب و هوا==
آب و هوای شیروان  معتدل و کوهستانی است و وزش بادها در آن بیشتر در جهت  شرقی به شمال غربی است. حداکثر [[درجه حرارت]] در تابستان‌ها ۴۳ درجه بالای صفر و کمترین آن در زمستان‌ها ۳۱ درجه زیر صفر است.&lt;ref name=climate&gt;{{یادکرد وب
| نشانی = http://www.weather.com/wx/hourbyhour?locid=IRIM0709:1:IR&amp;locale=en_US
| عنوان = آب و هوای شیروان
| تاریخ بازدید = ۱۸ دسامبر ۲۰۱۴
| ناشر = وب‌گاه [[ودر]]
| زبان = انگلیسی
}}&lt;/ref&gt;
{{آب و هوا
|location = شیروان
|Jan_Hi_°C = ۳     |Jan_REC_Hi_°C = ۱۷
|Feb_Hi_°C = ۶     |Feb_REC_Hi_°C = ۲۰
|Mar_Hi_°C = ۱۳     |Mar_REC_Hi_°C = ۳۰
|Apr_Hi_°C = ۲۰     |Apr_REC_Hi_°C = ۳۳
|May_Hi_°C = ۲۵    |May_REC_Hi_°C = ۳۷
|Jun_Hi_°C = ۳۱    |Jun_REC_Hi_°C = ۴۰
|Jul_Hi_°C = ۳۳      |Jul_REC_Hi_°C = ۴۳
|Aug_Hi_°C = ۳۱     |Aug_REC_Hi_°C = ۴۲
|Sep_Hi_°C = ۲۸     |Sep_REC_Hi_°C = ۳۸
|Oct_Hi_°C = ۲۱     |Oct_REC_Hi_°C = ۳۲
|Nov_Hi_°C = ۱۴     |Nov_REC_Hi_°C = ۳۰
|Dec_Hi_°C = ۷     |Dec_REC_Hi_°C = ۲۰
|Year_Hi_°C =۲۰       |Year_REC_Hi_°C =۴۳
|Jan_Lo_°C = -۵     |Jan_REC_Lo_°C = -۲۳
|Feb_Lo_°C = -۲     |Feb_REC_Lo_°C = -۲۲
|Mar_Lo_°C = ۳     |Mar_REC_Lo_°C = -۸
|Apr_Lo_°C = ۱۰      |Apr_REC_Lo_°C = -۷
|May_Lo_°C = ۱۳     |May_REC_Lo_°C = ۲
|Jun_Lo_°C = ۱۸      |Jun_REC_Lo_°C = ۷
|Jul_Lo_°C = ۲۰       |Jul_REC_Lo_°C = ۲
|Aug_Lo_°C = ۱۷     |Aug_REC_Lo_°C = ۰
|Sep_Lo_°C = ۱۳     |Sep_REC_Lo_°C = ۲
|Oct_Lo_°C = ۷     |Oct_REC_Lo_°C = -۶
|Nov_Lo_°C = -۲     |Nov_REC_Lo_°C = -۱۱
|Dec_Lo_°C = -۱     |Dec_REC_Lo_°C = -۱۵
|Year_Lo_°C =۸     |Year_REC_Lo_°C =-۲۳
|Jan_Precip_mm = ۲۷٫۹
|Feb_Precip_mm = ۳۳
|Mar_Precip_mm = ۵۵٫۹
|Apr_Precip_mm = ۴۵٫۷
|May_Precip_mm = ۲۷٫۹
|Jun_Precip_mm = ۵٫۱
|Jul_Precip_mm = ۰
|Aug_Precip_mm = ۰
|Sep_Precip_mm = ۰
|Oct_Precip_mm = ۱۰٫۲
|Nov_Precip_mm = ۱۵٫۳
|Dec_Precip_mm = ۱۷٫۸
|Year_Precip_mm =۲۴۱٫۳
|source =سایت ودر&lt;ref name=climate&gt;{{یادکرد وب
| نشانی = http://www.weather.com/wx/hourbyhour?locid=IRIM0709:1:IR&amp;locale=en_US
| عنوان = آب و هوای شیروان
| تاریخ بازدید = ۱۸ دسامبر ۲۰۱۴
| ناشر = وب‌گاه [[ودر]]
| زبان = انگلیسی
}}&lt;/ref&gt;
|accessdate = دسامبر ۲۰۱۴
}}
===باد===
===رطوبت===
===خاک===

===بارندگی===
==مردم‌شناسی==
==مشاهیر و بزرگان شیروان==

* '''[[قدرت‌الله شریفی ترکی]]''' (از شاعران به نام کشورمان و از بزرگان شعر و ادب شهر شیروان)
* '''[[شهاب‌الدین زیدری نسوی]]''' (شاعر، نویسنده و مورخ قرن هفتم هجری اهل شیروان)
* '''[[روشن گل افروز]]''' (نوازنده منتخب جهانی  جشنواره فرانسه)
* '''[[عبدالرضا رحمانی فضلی]]'''، ([[وزیر کشور]] [[جمهوری اسلامی ایران]] در دورهٔ ریاست جمهوری [[حسن روحانی]])
* '''[[حسین آفریده]]''' (معاون سازمان انرژی اتمی ایران، رییس کمیسیون انرژی مجلس شورای اسلامی در دوره ششم و هفتم ، استاد دانشگاه صنعتی امیرکبیر،رئیس دانشکده انرژی و فیزیک هسته‌ای دانشگاه امیرکبیر)
* '''[[محمدرضا حسین نژاد دوین]]''' (نماینده دوره هشتم مجلس شورای اسلامی)
* '''[[عبدالرضا عزیزی]]''' (مدیر کل بهزیستی خراسان شمالی، نویسنده سال در حوزه آسیب‌های اجتماعی (کتاب برگزیده سال ۸۲ در خراسان بزرگ)، نماینده شیروان در مجلس شورای اسلامی دورهٔ نهم ، رییس کمیسیون اجتماعی مجلس شورای اسلامی)‌‌.          مظفر حمیدی(خواننده و نوازنده کرمانج)

===جمعیت===
بررسی و تحقیق نژاد و تیرهٔ مردم شیروان که از نظر موقعیت مکانی در خراسان شمالی قرار دارد، با توجه به مهاجرت‌ها، جنگها، کوچ‌ها و اختلاط نژاد و تاخت و تاز اقوام گوناگون در طول سده گذشته مشکل خواهد بود. آقای دکتر عباس سعیدی رضوانی استاد دانشگاه مشهد بر این باور است که: در خراسان شمالی در سطحی حدود ۴۰،۰۰۰ کیلومتر مربع تقریباً تمام گروه‌های قومی موجود در ایران زندگی می‌کنند.

مشیرالدوله در مورد نژاد مردم شمال‌شرقی خراسان می‌نویسد: در مورد نژاد پارت‌ها مدت‌ها میان مورخین اختلاف نظر وجود داشت به‌طوری که عده‌ای از مورخین مردم خراسان را زا نژاد آریائی و عده‌ای از نژاد مغولی و چینی (گرانیت ایلی) و بعضی هم از اختلاط هر دو نژاد می‌دانستند اما پس از مطالعات دقیق معلوم گردید نژاد مردم خراسان فعلی آریائی است.

سعید نفیسی مؤلف تاریخ اجتماعی و سیاسی ایران می‌نویسد: قبل از اسلام اختلاط قبایل ترک و آریائی در شمال‌شرقی خراسان دیده می‌شود، به‌هر حال هم نژاد ترکان و هم نژاد مغولان در آخرین نظریهٔ محققین نژادشناس هند و اروپائی یا آریائی مشخص شده است.

بار تولد، مستشرق روسی می‌نویسد: ... جبال خراسان که امروز سرحد بین ایران و روسیه است و در عهد قدیم و هکذا در قرون وسطی سکنهٔ واحدهای واقعه در امتداد دامنه‌های جبال را ایرانیان تشکیل می‌دادند، ولی بدیهی است که واحدهای مزبور به‌واسطهٔ موقعیت جغرافیائی خود ناچار می‌بایستی غالباً مورد حملات متعدد کوچ‌نشینان ترک واقع شده باشد و به تصرف آنان درآید، از همین تاریخ این سرزمین ترکی آتک و یا به‌طور اصح اتیاک که به معنای ولایت دامنه، کوهپایه نامیده شد.

صنیع‌الدوله می‌نویسد: در سلطنت سلطان حسین که امور دولت مختل گردید، اکراد آخال‌نشین از تاخت و تاز ارگنجی و بخارائی شوریده روی به کوه و معقل‌های سخت گذاشتند و آن زمان ولایت شیروان و بجنورد و قوچان و سملقان مسکن طایفه گرائیلی بود، اکراد برای اینکه یورتی به‌جهت خود به‌دست آرند بنای زد و خورد را با طایفهٔ گرایلی گذاشتند و در اندک مدتی آنها را از محالات مزبور خارج ساختند... و بر این نواحی استیلا یافتند و شیروان را یورت قرار داده تمام چهل هزار خانوار اکراد چشمگزک را که زعفرانلو و شادلو و کاوانلو و عمارلو و قراچورلو باشند، در یورت‌های قوچان و شیروان و بجنورد و مضافات ساکن ساختند.

قسمتی از عشیرهٔ ترک افشار در زمان [[شاه اسماعیل اول]] به مرز خراسان و دشت اَتک و مرو کوچ داده شد به‌طور کلی به‌علت آنکه خراسان شمالی دروازهٔ ایران به طرف آسیای مرکزی و سرزمین‌های ماوراءالنهر و ترکستان بوده، از مهاجمان و مسافران شرقی هر گروهی که به ایران حمله می‌کرده و یا وارد ایران می‌شده، بخشی از جمعیت خود را در این سرزمین ساکن می‌کرده است و یا خود ساکن می‌شده‌اند، انواع گروه‌های ترک، که وقت یه ریشهٔ تاریخی آنها باز می‌گردیم، برخی متعلق به دورهٔ غزنویان، سلجوقیان، خوارزمشاهیان، ایلخانیان و تیموریان می‌باشند از این گروه هستند. بنابراین ریشهٔ عده‌ای از ترکان خراسان چون ترکان گرایلی، جانی قربانی و غیره مربوط به پیش از دوران صفویه هستند. و هم‌چنین اختلاط شدید قبایل و مهاجرت اولیه آریایی‌ها در پیش از میلاد و کوچانیدن کردها در زمان شاه اسماعیل و شاه عباس اول و ساکنین اولیهٔ شیروان که گرائیت ایلی بودند و مهاجرت مهنی‌ها و قارشی قیزی‌ها و آذری‌ها در یک جمع‌بندی کلی، می‌توان نتیجه گرفت که اصل نژاد مردم شیروان چه ترک و چه کُرد و چه فارس مانند دیگر مردم خراسان شمالی آریائی است.

- در کمتر نقطه‌ای از جهان در سطحی چنین کوچک (خراسان شمالی، که در برگیرندهٔ شیروان نیز می‌گردد) به این چنین مخلوطی از اقوم و زبان‌ها و لهجه‌های متفاوت برخورد می‌کنیم.

- در حال حاضر این اقوام با همهٔ تفاوت‌ها و ویژگی‌های قومی ـ زبانی و فرهنگی و علی‌رغم داشتن تاریخی آشفته و گاه خون‌آلود با هم به آرامش و مسالمت زندگی می‌کنند.

- این زندگی مسالمت‌آمیز و درآمیختگی قومی ـ فرهنگی در بین اقوام و زبان‌های مختلف در شمال خراسان ویژگی بزرگ انسانی این ناحیه است.

===زبان ها و گویش ها ===
گویش رایج مردم در شیروان به زبان فارسی و با لهجه شیروانی است البته اقوام مختلف کرمانج و ترک هم با آشنایان خود به زبان غیر فارسی صحبت میکنند. این گویش فارسی که ترکیبی از زبان‌های کرمانجی، ترکی و [[زبان تاتی ایران|تاتی]] است و لهجه فارسی منحصر بفردی است و اغلب کسانی که مهمان باشند کاملا متوجه میشوند .  مردم شهر شیروان معمولاً به زبان کردی ترکی که قدمت اقامت آنها به چندین قرن پیش می‌رسد تکلم می‌کنند اما زبان روستائیان شیروان از ترکیب خاصی برخوردار است، مثلاً مردم روستاهای زوارم، بزآباد و مشهد طرقی که به ترتیب در فواصل ۲ و ۸ کیلومتری یکدیگر قرار گرفته‌اند، زوارمی‌ها: ترکی، بزآبادی‌ها: کردی و مشهد طرقی‌ها: فارسی صحبت می‌کنند و یا قراء اسطرخی، پهلوانلو گلیان که هر سه در مسیر یک دره واقع شده‌اند و جزء یک دهستان هستند به ترتیب: ترکی، کردی و فارسی تکلم می‌کنند.برخی از این گروه‌ها در طول قرون با هم به زد و خورد مشغول بوده‌اند. داستان ترکمن تازی و برخوردهای میان کردها و ترکمن‌ها و سایر اقوام خراسان مسئله‌ای است که تا حدّ زیادی شناخته شده است. در رابطه با اختلاف قومی ـ زبانی و فرهنگی آقای دکتر پاپلی یزدی تحقیقی در دو روستای نوار مرزی دهستان قوشخانهٔ شیروان انجام داده‌اند که بسیاری از واقعیت‌ها را در این مورد مشخص می‌کند به هر حال با توجه به آماری که در سال ۱۳۶۵ شمسی انجام گرفته است و در شناسنامهٔ شهرستان شیروان ثبت است مردم شهرستان شیروان به سه زبان کردی 55/6درصد،ترکی 30/2درصد،و فارسی 14/2 درصد صحبت میکنند.

===دین و مذهب===
===ساز های محلی===

1- قُشمه : از دو نی استخوانی که کنار یکدیگر قرار گرفته اند و مانند نی سوراخ هایی دارند درست شده است .

2- دوتار : از دو رشته سیم که 11 تا 13 پرده دارد تشکیل می شوند و با انگشتان می نوازند .

3- دُهل : شبیه طبل بزرگی است که معمولاً به گردن می آویزند و با دو چوب که یکی ضخیم تر از دیگری است در دو جهت نواخته می شود .

4- سُرنا : مانند شیپوری است به طول تقریبی 35 سانتی متر که صدای فوق العاده بلند و رسا دارد از دوهل و سرنا در مراسم برگزاری کشتی با چوخه ، استفاده می‌شود و در جشنها نیز مورد استفاده قرار می گیرد.

5- کمانچه : از چهار سیم و پرده های مشخص درست شده که با آرشه نواخته می شود .

6- دایره : پوسته نازکی را بر چوبی دایره ای شکل می کشند و بیشتر در جشنها و عید گاههای سابق مورد استفاده قرار می گرفت .

7- موزقان : این ساز در سابق بیشتر مورد استفاده قرار می گرفت امّا در حال حاضر برای اکثر مردم ناشناخته است .

8- نی : لوله ای به طول تقریبی نیم متر ، که از چوب یا آهن می سازند و بیشتر مورد استفاده چوپانان در هنگام چرای گوسفند و آبخوران دام قرار می‌گیرد .

==فرهنگ==

===آداب و رسوم===
===بازی های بومی===
۱-هُوَلَنْدِه (مشابه پرش های طول و ارتفاع ) ۲- زنجیره  ۳- رها رها  ۴- پیشته پیشته  ۵- اله چمبه  ۶- کِبِدی کِبِدی  ۷- چِلِی ۸ - بای(تاب بازی)  ۹- اصولولی      ۱۰ - تسمه تسمه  ۱۱- قره گُردِم  ۱۲- اُستا زنجیر باف ۱۳ -گوز باقْلَنْدِه  ۱۴- قُلاقِ چکْمَه  ۱۵- گرگم به هوا  ۱۶- گل گل  ۱۷- نون نون (لانه شیطان)  ۱۸- پارا  ۱۹- کلاس کلاس  ۲۰- رقص چوب ۲۱- اُوپشتک  ۲۲- دوز   ۲۳- مَزَلاق  ۲۴- لَپَّر  ۲۵- ملاّ ملاّ   ۲۶- زوو  ۲۷- دونقوز ، دونقوز  ۲۸- دستمال دستمال  ۲۹- دو..د  ۳۰- کچه کچه

===کتابخانه‌ها===
===انواع نان ها و غذاهای محلی===

۱- قَتْلَمَه : آرد را خمیر کرده و آن را ورقه ورقه می کنند و لابلای آن را روغن و زعفران و ادویه می زنند و آن را در تنور می پزند .

۲- چَلْپه : خمیر را نازک کرده و آن را در داخل روغن داغ قرار می دهند تا خوب سرخ شده و آماده شود .

۳- اَگِنجه : با قرار دادن سبزیهای محلّی و پیاز سرخ شده در داخل خمیر آن را در روغن سرخ می کنند .

۴- [[شیرمال]] : آرد را با شیر خمیر می کنند و با کشیدن مقداری روغن با زعفران بر روی آن در تنور قرار می دهند تا آماده شود .

۵- ساج نونه : نوعی نان محلّی نسبتاً نازک که روی ساج (ظرف از جنس چدن است (سل)) می پزند و دارای انواع مختلف است .

۶- فطیر : این نان محلّی انواع مختلف دارد که بهترین نوع آن با کره و به نام «فطیر مسکه» مورد استفاده قرار می گیرد .

۷- [[قاق]] : آرد را با روغن و شکر و ادویه به خمیر تبدیل می کنند و آن را در تنور می پزند ، قاق به علّت خشک بودن مدّت زیادی نگهداری می شود .

۸- چریش لی فطیر : آرد را با آب و چریش (نوعی گیاه محلّی خودرو کوهستانی ) خرد شده خمیر می کنند و آن را در تنور می پزند .

۹- جِزْلِق لی فطیر : آرد را با آب و جزلِق ( تکه های کوچک دنبه گوسفند که روغن آن قبلاً گرفته شده است )خمیر می کنند و آن را می پزند .

۱۰- کلوچه برنجی : آرد برنج را با شکر و آب خمیر می کنند و آن را در قطعات کوچک می پزند .

۱۱- چُزمه : نوعی نان محلّی نازک است که در داخل روغن سرخ می شود .  ۱۲- قوتاب (قطاب) : داخل خمیر را با انواع سبزیها و گوشت کوبیده پر می‌کنند و سپس آن را داخل روغن سرخ می نمایند .

۱۳- یَخنه پلو : چلو به اضافه گوشت آب پز که در داخل برنج قرار می گیرد (ته چین ) .

۱۴- [[آبگوشت]] : شامل . گوشت ، نخود ، لوبیا ، سیب زمینی ، که آبگوشت آن به صورت ترید و گوشت و دیگر مخلفات آن به صورت کوبیده خورده می شود .

۱۵-سِمْسِه : شامل آرد و شیره انگور است که آب و ادویه به آن اضافه می‌شود البته ابتدا آرد را در روغن تف می دهند .

۱۶- دُیمَه دَنی : گندم را نیمه کوبیده کرده و آن را در آب می جوشانند و سپس در دم می گذارند و با اضافه کردن مقداری آرد ، روغن و ماست می خوردند .

۱۷- قَیش : از رشته های نازک و پهن خشک شده خمیر گندم ، ماست و عدس و روغن درست می شود .

۱۸- کَچِه (کاچی) : شامل آرد ، آب و روغن است .

۱۹- نون قاتق یا [[کله جوش]]: پیاز را در روغن سرخ می کنند و ماست را به صورت دوغ ، چوب شیرین و گردوی کوبیده شده را بر آن می افزایند و پس از مدّتی جوشیدن نون در آن تلیت کرده و می خورند.

۲۰-پی او : پیاز را رد روغن سرخ می کنند و با اضافه کردن مقداری عدس و ادویه و آب و احیانا چند عدد تخم مرغ و با ریز کردن نان در آن خورده می شود .

۲۱- دَرشو گرم : شمال آرد ، شیره انگور ، ادویه و روغن می باشد که مانند سمسمه درست می شود .

۲۲-[[آش رشته]] : حبوبات و انواع سبزی‌ها را آماده می کنندو سپس با اضافه کردن رشته آنرا طبخ می نمایند

۲۳- آش یارمه : یکی از آش های معروف محلی است که با گندم ریز شده و سبزی درست می شود که با اضافه کردن دوغ آنرا می خورند.

۲۴- مَسْدُوه : با حبوبات و سبزیهای محلی مخصوصا گیاه گزلی با مقداری برنج پخته می شود و با اضافه کردن دوغ آنرا می خورند

۲۵- [[فرنی]] : از شیر و آرد برنج درست می شود .

۲۶- شیره داغ : روغن حیوانی را داغ می کنند و شیره انگور را داخل آن می‌ریزند و باریز کردن نان در داخل آن می خورند .

۲۷- تَلخان : گندم را روی ساج (سل) برشته می کنند و آنرا در هاون نیمه خرد می کنند و با اضافه کردن مغز دانه خربزه و کنجد و شیره انگور ، این محتویات را مالش می دهند تا غذای پر انرژی تلخان آماده شود .

۲۸- آش قلَیه : پس از آماده شدن آش رشته که با دوغ سیردار مخلوط است ، روی آن قیمه می ریزند و می خورند .

۲۹- [[قرمه]]: اول دمبه گوسفند را در قابلمه در زیر اتش داغ می کنیم پس از ان که روغن داد به همراه تکه های مانده دمبه که جزقاله نام دارد پیاز فراوان رادر قابلمه میریزیم و بعد ازان کمی زرد چوبه اضافه می کنیم پس از طلایی شدن پیاز سپس گوشت های تکه تکه شده گوسفند را درون قابلمه میریزم و میزاریم به ارمی پخته شود.

==شهرسازی==
===محله ها===
===معابر و تقاطع‌ها===
=== بهداشت و درمان ===
* بیمارستان امام خمینی
* در حال حاضر نیز بیمارستانی جدید در حال احداث است.

===مراکز آموزشی و علمی===
===دانشگاه‌ها===
* مجتمع آموزش عالی شیروان
* مجتمع آموزش عالی سلامت شیروان
* دانشگاه آزاد اسلامی واحد شیروان
* دانشکده فنی پسران پرفسور حسابی
* دانشگاه علمی کاربردی شیروان
* دانشگاه پیام نور شیروان
* آموزشکده فنی و حرفه ای سما
* دانشگاه غیر انتفاعی علم و ادب نوین شیروان
* حوزه علمیه آیت الله حکیم
* حوزه علمیه فاطمه الزهرا
* موسسه آموزش عالی علمی-کاربردی مهارت مرکز شیروان
* دانشکده کشاورزی و منابع طبیعی شیروان

==اقتصاد==
=== صنعت===

* کارخانه قند شیروان&lt;ref&gt;[http://shirvansugar.ir/default.aspx?lang=fa کارخانه قند شیروان]&lt;/ref&gt;
* کارخانه بهنوش شیروان (شعبه بهنوش تهران)&lt;ref&gt;[http://www.behnoushiran.com/index.php/fa/2014-03-01-08-30-30/2014-03-01-08-31-34/65-2014-02-12-06-51-55 کارخانه بهنوش]&lt;/ref&gt;

== ورزشهای محبوب شیروان ==
* [[کشتی چوخه]]: کشتی برای ایرانیان نه یک مبارزه برای غلبه بلکه تلاش و ورزش بدنی بوده که همراه با شهامت و شجاعت بوده است ونام پهلوان برای مردم ارزش فرهنگی ممتازی داشته است. نام این کشتی قبلا [[کشتی کردی|کشنی کردی]] بوده که در فصل‌هایی بخصوص زمستان و بهار و مراسماتی خاص از جمله عروسی انجام میشده و در چند دهه  اخیر به لحاظ لباس چوخا که هنگام کشتی به تن می‌کنند به مرور نام آن به کشتی چوخه تغییر پیدا کرده است. مسابقات این ورزش در سال ۱۳۴۲ برای اولین بار با حمایت [[منوچهر لطیف]] در شهر شیروان برگزار شد. همچنین عیسی خان پهلوان اوغازعلی اکبر پهلوان  بوده‌اند.
* [[کوهنوردی]] و [[صخره نوردی]]: [[رضا پیل پا]] عضو تیم ملی ۵ نفره [[صخره نوردی]] [[ایران]] از شیروان
* [[والیبال]]: تیم قند شیروان که در سالهای ۸۱ و ۸۲ در [[لیگ برتر والیبال]] کشور حضور داشت و به عنوان بهترین تیم شهرستانی انتخاب شد. این تیم به خاطر مشکلات مالی منحل شد
* [[ورزش‌های رزمی]]
* [[جودو]] و [[کوراش]]: [[ایوب حسنی]] قهرمان کوراش آسیا و جهان، عضو [[تیم ملی کوراش ایران]]
* [[هندبال]]: [[هانی زمانی]] ملی پوش [[تیم ملی هندبال ایران]] و اولین لژیونر [[هندبال]] ایرانی
* [[کشتی (ورزش)|کشتی]]: [[علی خالق زاده]] کشتی‌گیر تیم کشتی راه آهن مشهد و عضو سابق [[تیم ملی کشتی آزاد ایران]]
* [[هاکی]]: [[مرضیه پهلوانی]] بازیکن پیشین تیم ملی و سرمربی کنونی [[تیم ملی هاکی زنان ایران]]

==گردشگری==

===جاذبه های طبیعی===

===پارکها و فضای سبز===
* کوهستان پارک شیرکوه
* پارک کوثر

== جستارهای وابسته ==
{{درگاه|شیروان}}

* [[شهرستان شیروان]]

== منابع ==
{{پانویس}}

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌سفر}}
{{در پروژه‌های خواهر
|ویکی‌واژه = شیروان
|ویکی‌گفتاورد = شیروان
|ویکی‌انبار-رده = shirvan
|ویکی‌سفر = شیروان
}}
{{مستعد هرزنامه}}
{{خراسان بزرگ}}
{{استان خراسان شمالی}}
{{بزرگترین شهرهای استان‌های خراسان}}
[[رده:شیروان]]
[[رده:شهرستان شیروان]]
[[رده:شهرهای استان خراسان شمالی|شیروان]]
[[رده:مناطق مسکونی در شهرستان شیروان]]</text></page>