<page><title>رول‌اسکیت</title><text>[[پرونده:WTM3 Gnarly 0003.jpg|بندانگشتی|220PX|کاربرد پالیزه (این لاین) به عنوان یک وسیله نقلیه]]
'''رول‌اسکیت''' {{انگلیسی|Roller skating}} یا '''پالیزه''' که به صورت متداول تنها به وسیله واژه '''اسکیت''' نامیده می‌شود یکی از ورزشهای تفریحی است، و همچنین می‌تواند به عنوان یک [[وسیله نقلیه]] مورد استفاده قرار گیرد در این ورزش از یک جفت کفش پالیزه استفاده می‌شود که هرکدام معمولاً دارای چهار چرخ هستند. پالیزه‌ها در دو شکل اصلی [[رول‌اسکیت کواد|پالیزه کواد]] و دیگری [[رول‌اسکیت این لاین|پالیزه این لاین]] وجود دارند.
طرح پالیزه در [[سده هجدهم میلادی]] به وسیله یک مخترع گمنام انگلیسی از روی [[یخماله]] (اسکیت روی یخ) که تا پیش از آن متداول بود برای استفاده روی سطوح خشک ابداع شد. گونه‌های ورزشی که در آنها از پالیزه بهره می‌برند در زیر نام برده شده‌اند:

== رول‌اسکیت هنری ==
[[رول‌اسکیت هنری]] {{انگلیسی|Artistic roller skating}} یک گونه ورزشی است که دارای انواع متعددی می‌باشد. در رول‌اسکیت هنری معمولاً از [[رول‌اسکیت کواد]] استفاده می‌شود اما در برخی انواع نیز رول‌اسکیت این لاین کاربرد دارد.

نواع رول‌اسکیت‌های هنری عبارتند از:

'''نمایشی'''

در این نوع ورزشکاران بر گرد یک دایره و یا بیضی می‌گردند تا کنترل و تمرکز خود را بر حرکت بااسکیت به تماشاگران نشان دهند.

'''رقص'''

در این گونه ورزشکاران می‌توانند به صورت انفردی و یا دو نفره و یا تیمی به انجام حرکات نمایشی خود بپردازند. در این ورزش امتیاز داده شده به ورزشکاران بر اساس گام‌هایی که بر می‌دارند و هماهنگی با موسیقی می‌باشد. این گونه رول‌اسکیت هنری از  [[اسکیت نمایشی]]  اقتباس شده‌است.

''فری‌استایل'''

یک گونه نمایشی از &lt;small&gt;پالیزه&lt;/small&gt;است که در آن خلاقیت مبنای کار ورزشکاران است. حرکات آنها می‌تواند شامل پرش ، چرخش و حرکات طراحی شده بر اساس موسیقی و ریتم باشد.

'''اسکیت هماهنگ'''

این گونه از ورزش اسکیت شامل انجام حرکات نمایشی ظریف بر روی زمین و یا سطوح مختلف به صورت انفرادی، دو نفره و یا تیمی می‌باشد که بر اساس ریتم موسیقی انجام می‌شود. تفاوت این گونه استفاده از سطوح مختلف برای انجام حرکات نمایشی است.

== اسکیت سرعت این لاین ==
[[پرونده:Patinaje Euro2004.jpg|200px|بندانگشتی|چپ|رقابت‌های اسکیت سرعت این لاین در پیست]]
[[اسکیت سرعت این لاین]]   {{انگلیسی |Inline speed skating}}   ورزش رقابتی است که ورزشکاران به وسیله کفش اسکیت این لاین به رقابت می‌پردازند. مسابقات و رقابت‌های این ورزش در انواع پیست ( سالن - فضای داخلی )و جاده ( فضای بیرون )قابل انجام است و برگزار می‌شود.

== منابع ==
{{پانویس}}
{{یادکرد-ویکی
| http://en.wikipedia.org/wiki/
|عنوان = Roller skating
|زبان = انگلیسی
|بازیابی = ۷ شهریور ۱۳۹۱
}}
{{ویکی‌انبار-رده|Inline skating}}
{{ورزش‌های بازی‌های جهانی}}
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}

{{ورزش-خرد}}

[[رده:رول‌اسکیت]]
[[رده:رشته‌های ورزشی]]
[[رده:ورزش‌های فردی]]</text></page>