<page><title>گولیلمو مارکونی</title><text>{{نوبل}}
{{جدول اطلاعات دانشمند
|نام               = گولیلمو مارکونی
|تصویر             = Guglielmo Marconi.jpg
|عرض تصویر         =
|زیرنویس           =
|توضیح تصویر       = تمبر یادبود گولیلمو مارکونی؛ انتشار در سال ۱۹۹۵، [[بریتانیا]]
|تاریخ تولد        = {{تولد|۱۸۷۴|۴|۲۵}}
|زادگاه            = [[بولونیا]]
|تاریخ مرگ         = {{مرگ و سن|۱۹۳۷|۷|۲۰|۱۸۷۴|۴|۲۵}}
|محل مرگ           = [[رم]]
|محل زندگی         =
|شهروند            =
|ملیت              = {{ITA}}
|تبار              =
|رشته فعالیت       = [[مهندسی برق]]
|محل کار           =
|فارغ‌التحصیل       = [[دانشگاه بولونیا]]
|بنیاد گذار        =
|استاد راهنما      =
|دانشجویان دکتری وی=
|دلیل شهرت         = اختراع سیستم بی‌سیم تلگرافی یا همان رادیو
|تأثیرات           =
|جوایز             = [[مدال فرانکلین]] (۱۹۱۸) {{-}}[[پرونده:Nobel prize medal.svg|22px]] [[جایزه نوبل فیزیک]]{{سخ}}[[مدال افتخار انجمن مهندسان برق و الکترونیک]] (۱۹۲۰)
|دین               =
|پانویس            =
|امضا              =
}}

'''گولیلمو مارکونی''' {{ایتالیایی|Guglielmo Marconi}}{{رچ}} {{IPA-it|ɡuʎˈʎɛlmo marˈko:ni}}{{نشان|۱}} (زادهٔ ۲۵ آوریل ۱۸۷۴ – درگذشتهٔ ۲۰ ژوئیهٔ ۱۹۳۷) مهندس برق ایتالیایی و دریافت‌کنندهٔ [[جایزه نوبل|جایزهٔ نوبل]] بود که در گسترش [[تلگراف بی‌سیم|سیستم بی‌سیم تلگرافی]] یا همان [[رادیو]] تأثیر بسیاری داشت. مارکونی رئیس [[فرهنگستان ایتالیا]]&lt;ref&gt;Accademia d'Italia&lt;/ref&gt; و عضو شورای عالی [[فاشیسم|فاشیستی]] ایتالیا بود.{{مدرک}}

== ابتدای زندگی ==
گولیلمو مارکونی در شهر [[بولونیا]]ی ایتالیا زاده شد. وی دومین پسر خانوادهٔ '''جوزپه مارکونی'''&lt;ref&gt;Jiuseppe Marconi&lt;/ref&gt; و '''آنی جیمسون'''&lt;ref&gt;Annie Jameson&lt;/ref&gt; بود که از خانواده‌های اشراف و متشخصان ایتالیا به شمار می‌رفتند. مادرش، آنی، دختر '''اندرو جیمسون'''&lt;ref&gt;Andrew Jameson&lt;/ref&gt; از نوادگان دافنه&lt;ref&gt;Daphne&lt;/ref&gt; در [[وکسفورد]]&lt;ref&gt;Wexford&lt;/ref&gt; [[ایرلند]] برای خود تاریخچهٔ بزرگی خانوادگی داشت.

مارکونی به طور خصوصی درس خواند و تحصیلاتش را زیرنظر آموزگاران کارکشتهٔ ایتالیایی در بولونیا و [[فلورانس]] ادامه داد. به عنوان یک پسربچه، علاقهٔ زیادی به فیزیک و علوم الکترونیکی داشت و کارها و پژوهش‌های کسانی مانند [[ماکسول]]، [[هرتز]] و دیگران را بررسی و مطالعه می‌کرد.

در سال ۱۸۹۵ تجربیات و فعالیت‌های آزمایشگاهی‌اش را در [[آزمایشگاه]] پدرش در پونتکیو&lt;ref&gt;Pontecchio&lt;/ref&gt; شروع کرد؛ جایی که اولین سیگنال‌ها و نشانه‌های رادیوییِ [[تلگراف بی‌سیم]] را در فاصلهٔ یک و نیم مایلی مخابره کرد. در سال ۱۸۹۶ مارکونی تجهیزات آزمایشگاهی خود را به انگلستان برد و در آنجا با سِر ویلیام پریس،&lt;ref&gt;William Preece&lt;/ref&gt; مهندس الکترونیکِ ادارهٔ پست آشنا شد و بعد از یک سال حق ثبت امتیاز نخستین سیستم [[تلگراف]] بی‌سیم را دریافت کرد و این اختراع را به نام خود ثبت کرد.

== تأسیس کمپانی مارکونی ==
یکی از دستگاه‌های فرستنده رادیویی مارکونی او با موفقیت تمام سیستم مخابره بی‌سیم خود را در لندن بین ایستگاه مخابراتی [[سالیزبوری]]&lt;ref&gt;Salisbury&lt;/ref&gt; و [[بریستول]]&lt;ref&gt;Bristol&lt;/ref&gt; در معرض نمایش گذاشت و در ژولای ۱۸۹۷ کمپانی تلگراف بی‌سیم و سیگنال&lt;ref&gt;Signal&lt;/ref&gt; &amp;&lt;ref&gt;The Wireless Telegraph&lt;/ref&gt; را با مسوولیت محدود تأسیس کرد. این شرکت در سال ۱۹۰۰ به کمپانی تلگراف بی‌سیم مارکونی تغییر نام داد. در همان سال سیستم بی‌سیم خود را در حضور مقامات دولتی ایتالیا در [[اسپتزیا]]&lt;ref&gt;Spezia&lt;/ref&gt; به معرض نمایش گذاشت. این نمایش در ایتالیا در فاصله ۱۲ مایلی انجام شد که رکوردی چشمگیر تا آن زمان بود.

در سال ۱۸۹۹ ارتباط تلگراف بی‌سیم میان دو کشور فرانسه و انگلیس برقرار شد. او ایستگاه‌های بی‌سیم ثابتی را در نیدلز،&lt;ref&gt;Needles&lt;/ref&gt; ایسل آو ویت،&lt;ref&gt;Isle of Wight&lt;/ref&gt; بورن موث&lt;ref&gt;Bournemouth&lt;/ref&gt; و پس از آن در هاون هتل،&lt;ref&gt;Haven Hotel&lt;/ref&gt; پول&lt;ref&gt;Poole&lt;/ref&gt; و دورست&lt;ref&gt;Dorset&lt;/ref&gt; ایجاد کرد. وی همچنین در سال ۱۹۰۰ شماره مشهور ۷۷۷۷ را برای امتیاز مخابرات بی‌سیم هم فرکانس را به نام خود ثبت کرد.

== یک فرضیه با اثبات تجربی ==
در دسامبر سال ۱۹۰۱ او توانست فرضیه امواج رادیویی که تحت تأثیر چرخش زمین و در مدار آن قرار نمی‌گرفتند را اثبات کند. او با بیان این فرضیه اقدام به مخابره کردن اولین سیگنالهای امواج رادیویی در [[اقیانوس اطلس]] میان پولدهو،&lt;ref&gt;poldhu&lt;/ref&gt; کورن وال&lt;ref&gt;Cornwall&lt;/ref&gt; و سنت جونز،&lt;ref&gt;St. John's&lt;/ref&gt; [[نیوفوندلند]] به فاصله ۲۱۰۰ مایلی مخابره کرد.

سالهای ۱۹۰۲ تا ۱۹۱۲ او اختراعات دیگری را به ثبت رساند. در ۱۹۰۲ در طول سفر دریایی خود به [[فیلادلفیا]]ی آمریکا تأثیرات روشنایی روز و ارتباط مستقیم آن با ارتباطات و امواج بی‌سیم را کشف کرد و در همان سال امتیاز [[ردیاب]] مغناطیسی خود را که پس از آن تبدیل به گیرنده [[استاندارد]] امواج رادیویی شد ثبت نمود. این [[گیرنده]] برای سالهای طولانی یک [[الگو]]ی استاندارد و جامع بود.

== مخابره اولین پیام تلگرافی و امواج کوتاه ==
مارکونی به همراه همسر دوم و فرزندشان در دسامبر ۱۹۰۲ او اولین پیغام کامل تلگرافی را از ایستگاه‌هایی در گلاس بی،&lt;ref&gt;Glace Bay&lt;/ref&gt; [[نووا اسکوشیا]]&lt;ref&gt;Nova Scotia&lt;/ref&gt; و پس از آن [[کیپ کود]]&lt;ref&gt;Cape Cod&lt;/ref&gt; و [[ماساچوست]] به پولدهو&lt;ref&gt;Poldhu&lt;/ref&gt; مخابره شد. این آزمایش‌ها در سال ۱۹۰۷ در آیین گشایش نخستین سرویس بازرگانی آن سوی اقیانوس اطلس بین گالاس بی و کلیفدن&lt;ref&gt;Clifden&lt;/ref&gt; [[ایرلند]] به اوج خود رسید.

این ماجرا پس از آن بود که نخستین سرویس همگانی تلگراف بی‌سیم در فاصله‌ای کوتاهتر میان باری در ایتالیا و [[آویداری]] در [[مونته‌نگرو]] برقرار شد.

مارکونی در سال ۱۹۰۵ امتیاز [[آنتن]] هوایی رادیویی را نیز به نام خود ثبت کرد. در سال ۱۹۱۴ به عنوان [[ستوان]] ارتش ایتالیا و پس از آن درسال ۱۹۱۶ در سمت ناخدای ناوگان ایتالیایی و سرکرده آنان، در ارتش خدمت کرد.

در سال ۱۹۱۷ او عضو هیئت اعزامی ایتالیا به آمریکا بود و در سال ۱۹۱۹ به عنوان نماینده [[تام‌الاختیار]] ایتالیا در [[کنفرانس صلح پاریس]] شرکت کرد. او [[نشان]] افتخار ارتش ایتالیا را به خاطر خدمت صادقانه به ارتش این کشور در سال ۱۹۱۹ دریافت کرده و طی سالهای خدمت در ارتش به [[پژوهش]] در مورد امواج کوتاه ادامه داد و اولین آزمایش‌ها پیرامون این امواج را به طور عملی انجام داد، در سال ۱۹۲۳ با همکارانش در انگلیس به آزمایش روی این سری از امواج پرقدرت میان ایستگاه رادیویی پولدهو و قایق تفریحی مارکونی که در [[آتلانتا]] و مدیترانه بود پرداخت.

پیشنهادهای استفاده از این سیستم به معنای امپراتوری باشکوه ارتباطات بود که از سوی دولت انگلستان پذیرفته گشت و بدین ترتیب اولین ایستگاه ارتباطی میان انگلیس و کانادا در سال ۱۹۲۶ شکل گرفت و ایستگاه‌های بعدی متعاقباً در سالهای بعد اضافه شدند.

== کشف امواج کوتاه ==
در سال ۱۹۳۱ مارکونی پژوهشهای گسترده خود را دربارهٔ انتشار گسترده امواج کوتاه از سر گرفت که نتیجه آن در سال ۱۹۳۲ در قالب اولین تلفن بی‌سیم که از امواج کوتاه الکترومغناطیسی بهره می‌برد ارائه داد که میان [[واتیکان]] رم و کستل گاندولفو،&lt;ref&gt;Castel Gandolfo&lt;/ref&gt; شهری که پاپ تابستان‌ها در آنجا مستقر بود بکار گرفته شد.
دو سال بعد در سستری لوانته&lt;ref&gt;Sestri Levante&lt;/ref&gt; امواج کوتاه رادیویی که برای هدایت کشتی کشف کرده بود را در برابر نیروی دریایی به معرض نمایش گذاشت. او پس از این اختراعات، مدرک دکترای افتخاری دانشگاه‌های بسیاری را در سراسر اروپا کسب کرد و در مجامع جهانی جوائز و افتخارات زیادی را به نام خود ثبت نمود که از میان آنها می‌توان به جایزه نوبل با مشارکت [[فردیناند برون]] در فیزیک در سال ۱۹۰۹، نشان آلبرت از جامعه سلطنتی هنری،&lt;ref&gt;The Royal Society of Art&lt;/ref&gt; نشان جان فریتز،&lt;ref&gt;John Fritz&lt;/ref&gt; نشان کلوین&lt;ref&gt;Kelvin&lt;/ref&gt; و ... اشاره کرد.

او همچنین از طرف تزار روسیه نیز مفتخر به کسب عنوان شد و حتی از سوی سنت آن،&lt;ref&gt;St.Anne&lt;/ref&gt; پادشاه ایتالیا به لقب فرمانده ارشد نایل آمد. بسیاری دیگر نیز در همان زمان به استعداد و نبوغ او واقف بودند. در ۱۹۱۴ او در مجلس سنای ایتالیا به مقام [[سناتور]]ی رسید و در انگلستان به عنوان یک نجیب زاده در [[رویال ویکتورین]]&lt;ref&gt;Royal Victorian&lt;/ref&gt; به شهرت رسید و پس از آن در سال ۱۹۲۹ به عنوان موروثی مارچس&lt;ref&gt;Marchese&lt;/ref&gt; دست پیدا کرد.

== زندگی شخصی ==
در سال ۱۹۰۵ با '''بئاتریس اوبرین'''&lt;ref&gt;Beatrice O'Brien&lt;/ref&gt; دختر بارون چهاردهم اینچیگوئین&lt;ref&gt;Inchiquin&lt;/ref&gt; ازدواج کرد. ازدواجی که تا ۱۹۲۷ بیشتر دوام نداشت و در همان سال با '''کنتس بتزی-اسکالی'''&lt;ref&gt;Bezzi-Scali&lt;/ref&gt; از شهر رم پیمان زناشویی بست. مارکونی از ازدواج اولش یک پسر و دو دختر داشت و از همسر دومش فقط صاحب یک دختر شد. تفریح او در زمان فراغتش شکار، دوچرخه سواری و خودرورانی بود. وی در نهایت در ۲۰ ژوئیه ۱۹۳۷ در رم درگذشت.
{{-}}

== تصورات نادرست ==
گولیلمو مارکونی [[رادیو]] را اختراع نکرد بلکه آنرا برای ارتباطات و بکارگیری عمومی گسترش داد.&lt;ref&gt;{{cite web|first=B. Eric |last=Rhoads |url=http://www.qsl.net/n7jy/radiohst.html |title=Just Who Invented Radio And Which Was The First Station? |publisher=QSL.net|accessdate=January 13, 2011}}&lt;/ref&gt; اختراع رادیو به نام مارکنی ثبت شده و امروزه همه او را به عنوان مخترع این وسیله می‌شناسند، در حالی که در سال ۱۹۴۳ دادگاه عالی آمریکا به دلیل اینکه تسلا سال‌ها پیش رادیو را اختراع کرده بود، حق اختراع مارکنی را باطل کرد! امواج رادیویی هم از فرکانس‌هایی هستند که نیاز به فرستنده و گیرنده دارند و تسلا در سال ۱۸۹۳ طی سمینار ملی لامپ‌های الکتریکی این موضوع را عنوان کرده بود. در سال ۱۸۹۷ تسلا اختراع رادیو را در اداره ثبت اختراعات آمریکا به ثبت رساند؛ با این حال در سال ۱۹۰۴ این اداره تصمیمش را عوض و اختراع رادیو را به نام مارکنی ثبت کرد. حمایت توماس ادیسون و آندره کارنجیو از مارکنی دلیل اصلی این موضوع بود که تسلا را از دریافت مزایای اختراعش محروم کرد![http://www.teslasociety.com/radio.htm]

== یادداشت‌ها ==
{{پاورقی|۱}}در زبان ایتالیایی ترکیب gli «لیی» تلفظ می‌شود.

== پانویس ==
{{پانویس|۳|چپ‌چین=بله}}

== منابع ==
{{ویکی‌انبار-رده|Gabriel Lippmann}}
[http://www.senmerv.com/archives/000111.php وب‌گاه سیمرغ]
* راهیان علم و دانش، تألیف و ترجمه:محمد عباد زاده کرمانی، انتشارات قصه جهان نما

{{مستند کردن}}
{{ارتباطات}}
{{برندگان جایزه نوبل فیزیک}}

{{ترتیب‌پیش‌فرض:مارکونی، گولیلمو}}

[[رده:گولیلمو مارکونی]]
[[رده:اعضای سنای پادشاهی ایتالیا]]
[[رده:افراد عصر ادواردی]]
[[رده:انگلیکان‌های اهل ایتالیا]]
[[رده:اهالی ایتالیا با نژاد اسکاتلندی]]
[[رده:اهالی ایتالیایی ایرلندی‌تبار]]
[[رده:اهالی بولونیا]]
[[رده:اهالی وال، نیوجرسی]]
[[رده:ایتالیایی‌های دور از وطن در انگلستان]]
[[رده:ایتالیایی‌های مهاجرت‌کرده به ایالات متحده آمریکا]]
[[رده:برندگان جایزه نوبل اهل ایتالیا]]
[[رده:برندگان جایزه نوبل فیزیک]]
[[رده:پیشگامان رادیو]]
[[رده:تاریخ مخابرات]]
[[رده:تاریخچه رادیو]]
[[رده:تلگراف]]
[[رده:درگذشتگان ۱۹۳۷ (میلادی)]]
[[رده:درگذشتگان به علت سکته قلبی]]
[[رده:دریافت کنندگان نشان افتخار انجمن مهندسان برق و الکترونیک]]
[[رده:راه‌یافتگان به تالار مشاهیر مخترعین ملی]]
[[رده:رئیسان دانشگاه سنت اندروز]]
[[رده:زادگان ۱۸۷۴ (میلادی)]]
[[رده:فاشیست‌های اهل ایتالیا]]
[[رده:فیزیک‌دانان آزمایشگاهی]]
[[رده:فیزیک‌دانان اهل ایتالیا]]
[[رده:فیزیک‌دانان سده ۲۰ (میلادی)]]
[[رده:کاتولیک‌های رومی اهل ایتالیا]]
[[رده:مخترعان اهل ایتالیا]]
[[رده:مهندسان برق اهل ایتالیا]]
[[رده:نجیب‌زادگی ایتالیا]]</text></page>