<page><title>هپاتیت</title><text>{{Infobox disease
|Name           = هپاتیت
|Image          = Alcoholic_hepatitis.jpg
|Caption        = [[سیروز کبدی|Alcoholic hepatitis]] evident by fatty change, cell [[نکروز]], [[Mallory bodies]]
|ICD10          = {{ICD10|K|75|9|k|70}}
|ICD9           = {{ICD9|573.3}}
|DiseasesDB     = ۲۰۰۶۱
|MedlinePlus    =
|eMedicineSubj  =
|eMedicineTopic =
|MeshID         = D006505
}}

[[پرونده:Hepatitis A virus 01.jpg|بندانگشتی|ویروس هپاتیت A]]
'''هپاتیت''' {{به انگلیسی|Hepatitis}} به معنی [[التهاب]] در [[پارانشیم]] [[کبد]] است و به دلایل مختلفی می‌تواند ایجاد شود که بعضی از آنها قابل سرایت هستند و برخی مسری نیستند. از عواملی که ایجاد هپاتیت می‌کنند می‌توان به افراط در مصرف الکل، اثر برخی داروها، آلودگی به باکتری و هم‌چنین ویروس اشاره نمود. هپاتیت ویروسی منجر به عفونت کبدی می‌گردد.&lt;ref&gt;Introduzione alla Patologia Generale
Spector T.D.
Axford J.S.&lt;/ref&gt;

عامل بیماری هپاتیت ویرال (ویروسی) یک ویروس است و در ابتدا می‌تواند مثل یک سرماخوردگی بروز نماید؛ ولی بیماری مزمن هپاتیت "C" بر عکس سرماخوردگی معمولی به دلیل از کار افتادن کبد و مشکل بودن درمان می‌تواند حیات بیمار را تهدید کند. بیشتر مبتلایان به هپاتیت از نوع C و B علائمی ندارد. برخی از این بیماران علائم سرشتی عفونت ویروسی را نشان می‌دهند از قبیل خستگی، دل درد، درد عضلانی و تهوع و بی اشتهایی، ولی در موارد پیشرفته علائم نارسایی [[کبد|کبدی]] بروز می‌کند که شامل [[تورم]] شکم، اندامها، [[یرقان]] و خونریزی‌های گوارشی و ... است.

در ایران بالغ بر ۳٪ افراد آلوده به این ویروس می‌باشند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب
| نشانی = http://www.pezeshk.us/?p=2867
| عنوان = وضعیت انواع هپاتیت در ایران
| تاریخ بازدید = ۴/۱۴/۲۰۰۷
| زبان = فارسی
}}&lt;/ref&gt;حدود ۷۵ الی ۸۰ درصد از افرادی که تازه به این ویروس مبتلا شده‌اند، دچار پیشرفت و مزمن شدن این بیماری شده و از بین آنها نیز ۶- الی ۷۰ درصد به بیماری‌های مزمن کبدی دچار می‌شوند. از بین افراد حدود ۵ الی ۲۰ درصد به سیروز کبدی مبتلا شده و ۱ الی ۵ درصد آنان بر اثر بیماری سیروز کبدی و یا سرطان کبد می‌میرند.

== انواع ==
=== هپاتیت ویروسی ===
[[پرونده:HAV prevalence 2005.png|بندانگشتی|شیوع هپاتیت A در جهان]]
[[پرونده:HCV prevalence 1999.png|بندانگشتی|شیوع هپاتیت C در جهان]]
در حال حاضر ۸ نوع ازاین ویروس شناخته شده‌است.
# [[هپاتیت A|هپاتیت نوع A]]
# [[هپاتیت ب|هپاتیت نوع B]]
# [[هپاتیت C|هپاتیت نوع C]]
# [[هپاتیت D|هپاتیت نوع D]] (همیشه همراه با نوع B)
# [[هپاتیت E|هپاتیت نوع E]]
# هپاتیت نوع F
# هپاتیت نوع G
#: در حال حاضر ۱۰ تا ۱۵ درصد مبتلایان در هیچکدام از این دسته‌ها قرار نمی‌گیرند به همین دلیل می‌شود انتظار ویروس نوع H را نیز داشت.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب
| نشانی = http://www.innvista.com/health/microbes/viruses/hepatf.htm
| عنوان = Hepatitis F-G-H Viruses
| تاریخ بازدید = ۴/۱۴/۲۰۰۷
| زبان = English
}}&lt;/ref&gt;

== روش‌های انتقال هپاتیت ب و c ==
این ویروس عمدتاً از طریق تماس با خون افراد آلوده منتقل می‌شود.

همچنین روش‌های زیر می‌تواند باعث انتقال این ویروس گردد:
* ارتباط جنسی با افراد آلوده
* استفاده از سوزن‌های آلوده که به عنوان [[سرنگ]] استفاده می‌شود، به ویژه در افراد معتاد به [[مواد مخدر]] تزریقی و همچنین سوراخ شدن بدن با هر وسیلهٔ تیز یا سوزن آلوده (مثل [[خالکوبی]] غیر بهداشتی)
* استفاده از لوازم شخصی به صورت اشتراکی
* دریافت [[فرآورده|فرآورده‌های]] خون و پلاسمای آلوده که در ایران اکثراً در بیماران [[تالاسمی]] و [[هموفیلی]] دیده می‌شود.
* زخمی شدن پوست بدن در یک بخش آلودهٔ بیمارستانی.

== آزمایش‌ها ==
از دیگر نکات مهم در مورد این ویروس این است که به تدریج به کبد آسیب می‌رساند. یک کبد سالم مواد شیمیایی مورد نیاز بدن را می‌سازد و مواد سمی را از خون خارج می‌کند. وقتی شما به این بیماری مبتلا می‌شوید کبد شما ملتهب می‌شود و بافت طبیعی تخریب شده به جای آن بافت فیبری و فرسوده می‌ماند.

پس از تشخیص پزشک آزمایش کبد انجام می‌گیرد. این کار از طریق آزمایش‌های خون، [[سونوگرافی]] و نمونه برداری از کبد کار بسیار آسانی است و از طریق بی‌حسی موضعی و از طریق یک [[سوزن]] نمونه گیری انجام می‌شود و بیمار حداکثر یک روز در [[بیمارستان]] بستری می‌شود.
پژوهشگران ایرانی نانو ابزار کاغذی را برای آنالیز DNA ابداع کردند که قادر به تشخیص سریع و ارزان بیماری هایی همچون هپاتیت B و ناباروری در مردان است.&lt;ref&gt;[http://www.irna.ir/fa/News/81837688/ تشخیص هپاتیت B و ناباروری مردان با استفاده از نانو مواد] . [خبرگزاری جمهوری اسلامی(ایرنا) http://www.irna.ir]&lt;/ref&gt;

== جلوگیری ==
برای جلوگیری از انتشار این ویروس کارهای زیر ضروری به نظر می‌رسد:
* زخم و بریدگی‌های پوست را خودتان پانسمان کنید. در صورت نیاز به کمک برای [[پانسمان]] زخم از دستکش [[استریل]] استفاده شود.
* در صورتی که به این بیماری مبتلا هستید، خون، [[پلاسما]] و اعضای بدن و بافت اهداء نکنید.
* از [[ریش‌تراش]]، [[مسواک]]، و [[لوازم آرایشی]] با لوازم شخصی دیگران به طور مشترک استفاده نکنید.
* به یاد داشته باشید غیر از واکسن نوع B این بیماری، این بیماری [[واکسن]] و درمان کامل ندارد. ازاینرو پیشگیری از آلودگی دیگران با عمل به توصیه‌های بهداشتی بر عهدهٔ شماست.

== پانویس ==
{{ویکی‌انبار-رده|Hepatitis}}
{{بیماری‌های دستگاه گوارش}}
{{پانویس}}

{{داده‌های کتابخانه‌ای}}
[[رده:هپاتیت]]
[[رده:آماس]]
[[رده:بیماری‌های گوارشی]]
[[رده:بیماری‌های ویروسی]]
[[رده:گوارش، کبد و مجاری صفراوی]]</text></page>