<page><title>بغداد</title><text>{{دیگر کاربردها}}
{{Infobox settlement
| name                    = بغداد
| native_name             = بغداد{{سخ}}Baghdad
| native_name_lang        = 
| settlement_type         = [[فهرست شهرهای عراق|شهر]]
| image_skyline           = Haifa street, as seen from the medical city hospital across the tigres.jpg
| image_alt               = 
| image_caption           = نمایی از [[خیابان حیفا (بغداد)|خیابان حیفا]] در بغداد.
| image_flag              = 
| flag_alt                = 
| image_seal              = 
| seal_alt                = 
| image_shield            = 
| shield_alt              = 
| nickname                = 
| motto                   = 
| image_map               = 
| mapsize                 = 
| map_alt                 = 
| map_caption             = 
| image_map1              = 
| mapsize1                = 
| map_alt1                = 
| map_caption1            = 
| pushpin_map             = Iraq
| pushpin_label_position  = 
| pushpin_map_alt         = 
| pushpin_map_caption     = 
|latd = 33.325| latm = | lats =  | latNS = N
|longd = 44.422| longm =  | longs =  | longEW = E
| coor_pinpoint           = 
| coordinates_type        = 
| coordinates_display     = inline,title
| coordinates_footnotes   = 
| subdivision_type        = [[فهرست کشورهای جهان|کشور]]
| subdivision_name        = {{IRQ}}
| subdivision_type1       = استان
| subdivision_name1       = [[استان بغداد|بغداد]] 
| subdivision_type2       = 
| subdivision_name2       = 
| subdivision_type3       = 
| subdivision_name3       = 
| established_title       = 
| established_date        = 
| founder                 = 
| seat_type               = 
| seat                    = 
| government_footnotes    = 
| leader_party            = 
| leader_title            = فرماندار
| leader_name             = [[علي التميمي]]
| unit_pref               = Metric&lt;!-- or US or UK --&gt;
| area_footnotes          = 
| area_total_km2          = 2,260.2
| area_land_km2           = 
| area_water_km2          = 
| area_metro_km2          = 
| area_urbun_km2          = 
| area_water_percent      = 
| area_note               = 
| elevation_footnotes     = 
| elevation_m             = 112 
| elevation_max_footnotes = 
| elevation_max_m         = 
| elevation_min_footnotes = 
| elevation_min_m         = 
| population_footnotes    = 
| population_total        = 9,260.2
| population_metro        = 
| population_urbun        = 
| population_as_of        = ۲۰۱۱
| population_density_km2  = auto
| population_demonym      = 
| population_note         = 
| timezone1               = 
| utc_offset1             =۳+
| timezone1_DST           = 
| utc_offset1_DST         = ۴+
| postal_code_type        = 
| postal_code             = 
| area_code_type          = 
| area_code               =
| iso_code                = 
| blank_name_sec1         = زبان‌های گفتاری
| blank_info_sec1         = [[زبان عربی|عربی]] و غیره
| blank_name_sec2         = دین
| blank_info_sec2         = [[اسلام]] و غیره 
| website                 =  {{URL|http://www.baghdadgov.com/}} 
| footnotes               = 
}}
'''بَغْداد''' (به [[زبان پارسی میانه|پهلوی]]:{{پهلوی ج|b}}{{پهلوی ج|a}}{{پهلوی ج|g}}{{پهلوی ج|d}}{{پهلوی ج|a}}{{پهلوی ج|d}}، به معنی: ''خدا داد'') بزرگ‌ترین شهر [[عراق]] و دومین شهر بزرگ جنوب غربی آسیا، مرکز [[استان بغداد]] و [[پایتخت]] این کشور است که در مرکز جغرافیایی آن در کنار رود [[دجله]] است. در سرشماری سال ۲۰۰۸ میلادی، ۹٬۵۰۰٬۰۰۰ نفر جمعیت داشته است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|عنوان=Iraq: largest cities and towns and statistics of their population|نشانی=http://www.world-gazetteer.com/wg.php?x=1208609181&amp;men=gcis&amp;lng=en&amp;des=wg&amp;geo=-105&amp;srt=pnan&amp;col=adhoq&amp;msz=1500&amp;pt=c&amp;va=x|ناشر=World Gazetteer|تاریخ بازبینی=14 May 2012|کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

بغداد یکی از شهرهای تاریخی و فرهنگی در جهان عرب و خاورمیانه است.تاریخ بغداد از دوره ی عباسیان آغاز می شود و پیش از آن پایتخت [[ساسانیان]] شهر [[تیسفون]] در نزدیکی بغداد امروزی بود. در آن زمان بغداد نام سرزمین کوچکی در نزدیکی تیسفون بود.این در روزگار [[عباسیان]] به پایتختی خلافت برگزیده شد و در همان زمان هم نام آور گشت؛ به گونه‌ای که نمادی برای سرزمینهای اسلامی [[قرون وسطی|سده‌های میانه]] بود. شهر بغداد در [[۳۰ ژوئیه]] سال [[۷۶۲ (میلادی)|۷۶۲]] در کرانه غربی رود دجله توسط [[عباسیان]] و در زمان [[خلیفه]] [[ابوجعفر منصور|المنصور]] بنیاد شد. [[ابوجعفر منصور|المنصور]] برای بغداد چهار دروازه (باب)ساخت؛ باب [[خراسان]]، که به باب‌الدولة نیز مشهور بود به خاطرِ روی آوری و اقبال دولت عباسی از خراسان ، و باب‌الشام، که به سوی [[شام]] بود، ثم باب‌الکوفة، به سوی [[کوفه]]، و سپس باب [[بصره|البصرة]].

نزدیک به یک نسل از پیدایش بغداد، این شهر به قطب [[علم|علم آموزی]] و [[تجارت]] تبدیل گشت ، به طوری که پایتختِ دانش مسلمانان در شرق شد. [[بیت‌الحکمه]] نام بنیادی بود که به امر ترجمه متون [[زبان یونانی|یونانی]]، [[فارسی میانه]] و [[سریانی]] اختصاص یافته بود. [[برمکیان]] خاندان با نفوذی بودند که وظیفه آنان گرد آوردن تحصیل کردگان از [[دانشگاه گندی شاپور]] ایران و معرفی یونانیان و هند باستان به جهان عرب بود. برخی معتقدند که جمعیت ساکنین این شهر بیش از یک میلیون نفر بوده و این در حالیست که برخی دیگر فقط به وجود بخشی از این تعداد اعتقاد دارند. در این دوران محل بسیاری از داستان‌های [[شهرزاد]] از سری داستان‌های «[[هزار و یک شب]]» در بغداد بوده‌است.
پس از سرنگونی امویان و ظهور عباسیان پایتخت خلافت اسلامی از شام به عراق (شهر بغداد) منتقل شد.&lt;ref name="ReferenceA"&gt;کتاب ''[[جغرافیای تاریخی سرزمین‌های خلافت شرقی|جغرافیای تاریخی سرزمین‌های خلافت شرقی، بین النهرین، ایران و آسیای مرکزی از زمان فتوحات مسلمین تا ایام تیمور]]''، ۱۳۳۷ خورشیدی، ''[[گای لسترنج]]'' ترجمه: ''محمود عرفان''، ناشر فارسی: ''[[بنگاه ترجمه و نشر کتاب]]'' صفحه ۲&lt;/ref&gt;[[سقوط بغداد (۱۲۵۸)|بغداد در سال ۱۲۵۸م به دست هلاکوخان]] سقوط کرد. در سالهای دورتر بغداد و پیرامون آن میان ترکمانان و [[عثمانیان]] و آنگاه [[صفویان]] دست به دست می‌شد. سرانجام به عنوان بخشی از عثمانی شناخته شد تا اینکه پس از [[جنگ جهانی اول]] و تقسیم خلافت عثمانی به عنوان پایتخت عراق گزیده شد.
پس از اشغال عراق در ماه‌های مارس و آوریل سال ۲۰۰۳ و در جریان [[جنگ عراق|تسخیر سال ۲۰۰۳ عراق]]، بغداد تحت شدیدترین بمباران‌ها قرار گرفته و در روزهای [[۷ آوریل]] – [[۹ آوریل]] تحت کنترل ایالات متحده درآمد.، وضعیّت امنیتی بغداد پایین آمد.در سال ۲۰۱۲ بغداد با کسب رتبه ۲۲۱ عنوان بدترین شهر دنیا برای زندگی را به خود اختصاص داد. شرایط بد امنیتی یکی از مهمترین دلایل کسب این رتبه بوده‌است.&lt;ref&gt;دویچه‌وله فارسی: جایگاه تهران در میان بهترین و بدترین شهرهای جهان. ۳ ژوئن ۲۰۱۲.&lt;/ref&gt;

== تاریخ ==
{{همچنین ببینید|سقوط بغداد (۱۲۵۸)|فتح بغداد (۱۶۲۳)|نبرد بغداد (۱۶۲۵)}}
پایتخت [[ساسانیان]] شهر [[تیسفون]] در نزدیکی بغداد در عراق امروزی بود. در آن زمان بغداد نام منطقهٔ کوچکی در نزدیکی تیسفون بود. خود نام «بغداد» نامی ایرانی است که در زمان ساسانیان به آن منطقه نهاده شد. نام بغداد از دو بخش بغ و داد ساخته شده. ''بغ'' به معنای خداست. پس از معنای نام بغداد ''بخشش خدا'' یا '' خداداد'' به دست می‌آید. بغداد در روزگار [[عباسیان]] به پایتختی برگزیده شد و در همان زمان هم ناماور گشت؛ به گونه‌ای که نمادی برای سرزمینهای اسلامی [[قرون وسطی|سده‌های میانه]] بود. 
پس از سرنگونی امویان و ظهور عباسیان پایتخت خلافت اسلامی از شام به عراق (شهر بغداد) منتقل شد.&lt;ref name="ReferenceA"/&gt;
گفته می‌شود که شهر بغداد در [[۳۰ ژوئیه]] سال [[۷۶۲ (میلادی)|۷۶۲]] در کرانه غربی رود دجله توسط [[عباسیان]] و در زمان [[خلیفه]] [[ابوجعفر منصور|المنصور]] بنیاد شد، به هر رو نام این شهر در متون پیش از اسلام از جمله در [[تلمود]] یهودیان نیز ذکر گردیده‌است. از اینرو شاید بغداد جدید در کنار شهر قدیمی بغداد که در ۵۰ مایلی شمال [[بابل (دولت‌شهر)|بابل]] واقع شده بود، ساخته شده‌است. این شهر جایگزین [[تیسفون]] پایتخت شاهنشاهی ایران و [[دمشق]] پایتخت امپراتوری [[امویان|اموی]] شد.

با سرنگونی عباسیان به دست [[مغول|مغولها]] بغداد نیز ویران و مردمش کشتار شدند. در سالهای دورتر بغداد و پیرامون آن میان ترکمانان و [[عثمانیان]] و آنگاه [[صفویان]] دست به دست می‌شد. سرانجام به عنوان بخشی از عثمانی شناخته شد تا اینکه پس از [[جنگ جهانی دوم]] و تکه تکه شدن عثمانی زیر نظر [[انگلیس|انگلیسی‌ها]] به عنوان مرکز کشور تازه ساز عراق درآمد.

[[منصور عباسی]] برای طراحی این شهر از دو طرح استفاده کرد.
طرح نخست از ''نوبخت'' معمار ایرانی و طرح دوم از ''ماشاءالله''، یک یهودی سابق از اهالی [[خراسان]] در [[ایران]] بود.

بغداد بصورت دایره‌ای با قطر ۲ کیلومتر طراحی شد که این شهر را به‌عنوان ""شهر گرد"" معروف ساخت. طراحی اولیه نشانگر یک حلقه از ساختمان‌های مسکونی و تجاری بود که در کنار دیوارهای داخل شهر ساخته شده بودند، ولی در هنگام ساخت حلقه‌ای دیگر در داخل حلقه اصلی ساخته شد.&lt;ref&gt;[http://islamicceramics.ashmol.ox.ac.uk/Abbasid/baghdad.htm]&lt;/ref&gt;
در مرکز شهر ساختمانهای [[مسجد]] و همچنین قرارگاه مرکزی سربازان قرار داشت. هدف از ساخت و کاربری قسمت خالی مرکز شهر ناشناخته‌است. اساس طراحی دایره شکل شهر دقیقاً بر پایه طراحی شهرسازی [[ساسانیان]] است. طرح شهر بغداد کپی‌برداری از نقشه و طرح شهر ساسانی ''گور'' ([[فیروزآباد]] کنونی) است.

اعتقاد عمومی بر آن است که بغداد در طی سال‌های ۷۷۵ تا ۹۳۵ میلادی بزرگ‌ترین شهر جهان بوده‌است. این شهر احتمالاً اولین شهر بالای یک میلیون نفری دنیا نیز بوده‌است.&lt;ref&gt;[http://geography.about.com/library/weekly/aa011201a.htm Largest Cities Through History&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;

بغداد تا زمان تأسیس پادشاهی [[آی- سی ای کی]] تحت کنترل [[انگلستان|انگلیسی]] در سال ۱۹۲۱، تحت حکومت [[امپراتوری عثمانی|عثمانی]] باقی بود. کنترل انگلیسی‌ها بر اساس سیاست سرکوب اعراب عراقی و تمایلات ملی گرایانه کردها استوار گردیده بود. اهتمام انگلستان در برخورد نظامی با شورشیانی جنوب از طریق حملات گازی از یک سو و موج بمبارانهای انجام شده در سراسر عراق توسط واحد هائی از نیروی هوائی سلطنتی که از جمله بغداد را نیز شامل شده بود، می‌گردید. از اینرو انگلستان به اولین کشور جهان که اهداف غیر نظامی را بمباران نموده‌است معروف گردید. این عملیات شامل بمباران برای ایجاد رعب، بمباران در شب، بمب افکن‌های سنگین، بمب‌های تاخیری می‌گردید که تماماً جهت «حفظ امنیت و آرامش» مردم عراق بکار می‌رفتند. در سال ۱۹۳۲ استقلال رسمی به عراق اعطا گردیده و در سال ۱۹۴۶ حاکمیت ملی استحکام یافت. البته استقلال واقعی تا سال ۱۹۵۸ یعنی زمان سرنگونی و اخراج [[فیصل دوم]] دست نشانده انگلیس توسط مردم عراق حاصل نگردید. جمعیت شهر از رقم ۱۴۵۰۰۰ نفر در سال ۱۹۰۰ به عدد ۵۸۰۰۰۰ در سال ۱۹۵۰ بالغ گردید که از این تعداد حدود ۱۴۰۰۰۰ نفر [[یهودی]] بودند. در طول دهه ۱۹۷۰، عراق بدلیل افزایش شدید بهای [[محصولات نفتی]] که تنها قلم صادراتی آن کشور بشمار می‌رفت، شاهد دوره‌ای شکوفا و پر رونق بود. در این دوران امکانات زیر بنائی از قبیل تجهیزات [[فاضلاب]]، [[آب آشامیدنی]] و [[بزرگراه]] ساخته شدند. در هر حال [[جنگ ایران و عراق]] در دهه ۱۹۸۰، روزگار سختی را برای این شهر رقم زد، زیرا بودجه در اختیار ارتش قرار گرفته و هزاران نفر از شهروندان نیز کشته شدند.
ایران به دفعات بغداد را در پاسخ به موشک‌باران و بمباران شهرها و اهداف غیر نظامی ایران، هدف حملات [[موشک|موشکی]] قرار داد، این حملات بدلیل ضعف توان موشکی ایران و تحریم‌های گسترده علیه ایران، خسارات و تلفات بالنسبه کمی برجای گذاردند.

{{موقعیت جغرافیایی
| مرکز = بغداد    
| شمال =  
| شمال شرقی =[[بعقوبه]]
| شرق = 
| جنوب شرقی = [[کوت]]
| جنوب =    [[حله]].[[کربلا]]
| جنوب غربی = 
| غرب = [[فلوجه]].[[رمادی]]
| شمال غربی = [[سامرا]]
| تصویر =     
}}

=== نام ===
[[هیوگ کندی|کندی]] در [[دانشنامه ایرانیکا]] آورده است که نام بغداد ممکن است از ترکیب «بغ» (به معنی پروردگار) و «داد» (به معنی اعطا شده) باشد. احتمال از آنجاست که بیشتر ساکنین بغداد، نبطی های آرامی زبان بوده‌اند.&lt;ref&gt;{{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Kennedy | نام =H | پیوند نویسنده = | مقاله =BAGHDAD i. The Iranian Connection: Before the Mongol Invasion  | دانشنامه =Encyclopædia Iranica | ویرایش = | جلد=3 | سال = | ناشر = | مکان = | شابک = | صفحه =412-415 | نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/baghdad-iranian-connection-1-pr-Mongol | تاریخ بازبینی =2012-12-14 | نشانی بایگانی = |تاریخ بایگانی = | زبان =en}}&lt;/ref&gt;

بَغداد واژه‌ای است به [[زبان پهلوی]] به معنای ''خُداداده''. این واژه پیش از اینکه بر این شهر گذارده شود در [[اوستا]] به گونه [[صفت]] آورده شده بود. این واژه در اوستا به ریخت بغوداته bağō-dâta و به همان معنا در بخش‌هایی از اوستا از آن دسته [[وندیداد]] آورده شده‌است. در [[پارسی میانه]] این واژه باز به همان معنا و اینبار به ریخت ''بَغ‌دات'' آورده شده‌است.
نام‌های دیگری نیز با همین شکل ساخته شده‌است مانند خداداد، مهرداد، تیرداد، یا الله داد، محمدداد، علی داد
و «بغ» یعنی خدا چنانکه به پادشاهان چین «بغ پور» و به شکل معرب آن فغفور میگفته اند؛ و نامهای دو مکان «بجستان» و «بیستون» نیز هردو دگریدهٔ «بغستان» است.

برخی دیگر از زبان‌شناسان عقیده دارند بغداد از دو کلمه بغ مخفف باغ و داد مخفف دادار به معنی ایزد و پروردگار تشکیل شده‌است و بغداد به معنی ''باغ خدا'' است.

اگرچه در خصوص ریشه‌های [[زبان‌های ایرانی|ایرانی]] هیچ شبهه‌ای وجود ندارد، کلمه بغداد دو نوع ریشه اصلی متفاوت داشته‌است. قابل اطمینان‌ترین موردی که توافق بیشتری بروی آن گردیده لفظی است که از ترکیب [[زبان فارسی|فارسی]] باستان با نام «باگا» (=بت، خدا) +داتا (=معلوم مسلم) بوجود آمده که کلمه [[فارسی میانه]] «بگدات / بگداد» (= داده شده توسط خداوند) از آن گرفته شده؛ و سرانجام به کلمه [[فارسی]] امروزی و [[عربی]] «بغداد» تغییر یافته‌است.
ریشه دیگر نیز از [[زبان فارسی|فارسی]] «باگ – داد» یا «بگ-دا-دو»(ترجمه «باغ خداوند») گرفته شده‌است. در عین حال، برخی اقلیت‌ها اعتقاد دارند که این نام از عبارت [[زبان آرامی|آرامی]] [[گوسفند داخلی|گوسفند]] اخذ شده‌است.

مرکز این شهر در دروهٔ [[عباسیان]] «'''مدینةالسلام'''» نامیده می‌شد.&lt;ref&gt;[http://search.eb.com/eb/article-9109394 Britannica Online]&lt;/ref&gt;

== یک مرکز جهت فرا گیری علوم ==
در حدود یک نسل از پیدایش بغداد، این شهر به قطب [[علم آموزی]] و [[تجارت]] تبدیل گشت. [[خانه حکمت]] نام موسسه‌ای بود که به امر ترجمه متون [[زبان یونانی|یونانی]]، [[فارسی میانه]] و [[سریانی]] اختصاص یافته بود. [[برمکیان]] خاندان با نفوذی بودند که وظیفه آنان گرد آوردن تحصیل کردگان از [[دانشگاه گندی شاپور]] ایران و معرفی یونانیان و [[علوم و فناوری‌های هند باستان|علوم هند]] به جهان عرب بود. برخی معتقدند که جمعیت ساکنین این شهر بیش از یک میلیون نفر بوده و این در حالیست که برخی دیگر فقط به وجود بخشی از این تعداد اعتقاد دارند. در این دوران محل بسیاری از داستان‌های [[شهرزاد]] از سری داستان‌های «[[هزار و یک شب]]» در بغداد بوده‌است.

== جمعیت شناسی ==
در قرن نهم، جمعیت این شهر بین ۳۰۰۰۰۰ الی ۵۰۰۰۰۰ نفر تخمین زده می شود. رشد چشمگیر بغداد در دوران ابتدائی شکل گیری آن، بواسطه برخی عوامل کاهش یافت. این عوامل عبارت بودند از مشکلات موجود با [[خلیفه]] گری شامل برگرداندن پایتخت به [[سامرا]] (در خلال سال‌های ۸۰۸ اند امدش؛ ۸۱۹ و ۸۳۶ اند امدش؛ ۸۹۲)، ضرر و زیان استان‌های غربی و شرق دور، دوران تسلط سیاسی [[بوییان|بویهی‌های]] [[ایران|ایرانی]] (در خلال سال‌های ۹۴۵ اند امدش؛ ۱۰۵۵) [[سلجوقیان|ترک‌های سلجوقی]] (در خلال سال‌های ۱۰۵۵ اند امدش؛ ۱۱۳۵). با وجود این مسائل، بغداد موقعیت خود به‌عنوان قطب‌های فرهنگی و بازرگانی جهان اسلام را تا [[۱۰ فوریه]] سال [[۱۲۵۸]] یعنی زمان حمله [[مغولان]] تحت فرماندهی [[هولاگوخان]] به آن حفظ نمود. مغول‌ها حدود ۸۰۰۰۰۰ نفر از ساکنان شهر از جمله خلیفه عباسی [[المستعصم بالله|المستعصم]] را قتل‌عام و بخش وسیعی از شهر را نابود ساختند. [[کانال|کانالهای]] مجرای آب و [[سد (سازی)|سدها]] که شکل دهنده سیستم [[آبرسانی]] شهر بودند نیز به نابودی کشانده شدند. [[نبرد بغداد (۱۲۵۸)|غارتگری بغداد]] به حکومت خلفای عباسی پایان داد. ضربه‌ای که تمدن [[اسلامی]] هیچگاه از آن بهبودی کامل نیافت.

در این مقطع حکومت بغداد در دست [[ایلخانیان]] یعنی امپراتوران [[مغول]] در [[ایران]] بود. در سال ۱۴۰۱، بغداد مجدداً و این بار توسط [[تیمور]] («تیمور لنگ») مورد تهاجم و غارتگری قرار گرفت. در این زمان این شهر به‌عنوان مرکز استانی تحت کنترل حکومت پادشاهان [[جلایریان|سلسله جلایری]] (در خلال سال‌های ۱۴۰۰ اند امدش؛ ۱۴۱۱)، [[قره‌قویونلو]] (در خلال سال‌های ۱۴۱۱ اند امدش؛ ۱۴۶۹)، [[آق‌قویونلو]] (در خلال سال‌های ۱۴۶۹ اند امدش؛ ۱۵۰۸) و [[صفویه]] (در خلال سال‌های ۱۵۰۸ اند امدش ؛ ۱۵۳۴) در آمد. در سال ۱۵۳۴، بغداد از [[امپراتوری عثمانی|ترک‌های عثمانی]] شکست خورد. بغداد در زمان تسلط [[امپراتوری عثمانی|عثمانی‌ها]] به دوره افول خود نزدیک شد. در یک برهه زمانی و قبل از تصرف آن توسط [[قسطنطنیه]] در قرن شانزدهم، بغداد بزرگ‌ترین شهر [[خاور میانه]] بحساب می‌آمد. بر طبق اطلاعات [[دائرةالمعارف ناتال]] جمعیت این شهر در سال ۱۹۰۷ حدود ۱۸۵۰۰۰ نفر برآورد شده‌است.

در سال ۱۱۷۰ میلادی نزدیک به ۱۰۰۰ خانواده یهودی در بغداد زندگی می کردند.در سال ۱۹۲۰ از جمعیت ۲۰۲ هزار نفری بغداد را ۱۰۰ هزار نفر مسلمانان و ۸۰ هزار نفر یهودیان تشکیل می دادند.از سال ۱۹۳۲ به دلیل تعدی بر یهودیان تعداد آنان به دلیل مهاجرت و کشتار رو به کاهش رفت.با تشکیل دولت اسرائیل در ۱۹۴۸ وضع برای یهودیان بدتر شد.در سال ۱۹۷۱-۱۹۷۲ نیز ۳۰۰۰ یهودی بغداد از طریق کردستان از عراق فرار کردند.هم اکنون تنها ۴۰ یهودی در کل عراق حضور دارند.&lt;ref&gt;[http://www.iranjewish.com/worldyahood/iraq.htm یهودیان عراق]&lt;/ref&gt;

== دوره معاصر ==
[[جنگ خلیج فارس]] که در سال ۱۹۹۱ بوقوع پیوست باعث بروز خساراتی به بغداد و خصوصا بخش‌های حمل ونقل، برق و زیر ساخت‌های بهداشتی آن گردید.

در ماه‌های مارس و آوریل سال ۲۰۰۳ و در جریان [[تسخیر سال ۲۰۰۳ عراق]]، بغداد تحت شدیدترین بمباران‌ها قرار گرفته و در روزهای [[۷ آوریل]] – [[۹ آوریل]] تحت کنترل ایالات متحده درآمد. خسارات مضاعفی نیز در [[غارتگری|غارتگریهای]] وحشیانه روزهای پس از خاتمه جنگ به شهر وارد شد. با عزل رژیم [[صدام حسین]]، شهر به اشغال [[ارتش ایالات متحده|سربازان ایالات متحده]] درآمد. قبل از تأسیس دولت جدید عراق، [[مقامات موقت نیروهای ائتلافی]] اقدام به ایجاد «[[منطقه‌ای سبز]]» به وسعت سه مایل مربع (۸ کیلومتر²) در قلب شهر نموده و از آنجا امور را اداره می‌کردند. در اواخر ماه ژوئن سال ۲۰۰۴، [[مقامات موقت نیروهای ائتلافی]] قدرت را به دولت موقت تسلیم کرده و سازمان خود را منحل نمودند.

بر طبق نتایج یک [[نظر سنجی]] که در مورخه [[۲۳ سپتامبر]] سال [[۲۰۰۳]] انجام گردید، حدود دو سوم مردم بغداد اعتقاد داشتند که سرنگونی رهبر عراق ارزش مصائبی که بر آنان وارد گردیده را داشته و اینکه آنها انتظار زندگی بهتر در پنج سال آینده را داشته‌اند. بهرحال با گذشت زمان حمایت از اشغالگری بشدت کاهش یافت. در آوریل سال ۲۰۰۴، روزنامه «[[یو اس ای تودی]]» طی گزارشی اعلام نمود که نتایج [[نظر سنجی]] پیرو نظر سنجی قبل که در بغداد انجام شد نشانگر این واقعیت است که «در حال حاضر فقط ۱۳ درصد از مردم اعتقاد دارند که اشغال عراق اخلاقاً توجیه پذیر بوده‌است. در نظر سنجی سال ۲۰۰۳ بیش از دو برابر این تعداد این حق را به اشغال گران می‌دادند.»[http://www.usatoday.com/news/world/iraq/2004-04-28-poll-cover_x.htm]

== تلاش هائی در خصوص نو سازی ==
اکثر تلاش‌ها در خصوص ساختن مجدد عراق صرف تجدید بنا و تعمیرات زیر ساخت هائی بود که بسختی آسیب دیده بودند. بیشتر تلاش‌های آشکار نوسازی از طریق توسعه خصوصی مانند طرح‌های [[نوسازی عراق#طرح پیشنهادی رنسانس عراق|طرح رنسانس عراق]] طراح و معمار شهری [[هشام ان. اشکوری]] و [[مرکز کنفرانس و مجتمع هتل‌های سند باد]] از جمله طرح‌های مورد توجه اولیه بشمار می‌آمدند ولی بدلیل بی ثباتی منطقه ناکام باقی‌ماندند.&lt;ref&gt;[http://www.arcadd.com/baghdad-cbd.htm]&lt;/ref&gt;{{پیوند مرده}}{{پیوند مرده}}

== دولت ==
شهر بغداد دارای ۸۹ منطقه رسمی مجاور در وسعت ۹ ناحیه دارد. این بخش‌های فرعی رسمی شهر که به‌عنوان مراکز مدیریتی برای ارائه خدمات شهرداری عمل می‌نمایند تا سال ۲۰۰۳ هیچ نوع عملکرد سیاسی نداشتند. در ابتدای آوریل سال ۲۰۰۳ مقامات موقت نیروهای ائتلافی (سی پی ای) شروع به تعریف وظایف سیاسی برای این بخش‌ها نمودند. این روند در مراحل ابتدائی بروی انتخابات شورای‌های مناطق مجاور در نواحی رسمی همسایه شهر، متمرکز گردید. این انتخابات توسط انجمن‌های حزبی انجام شد. (سی پی ای) اقدام به برگزاری یک سری جلسات در هر بخش بمنظور توجیه دولت محلی، همچنین توضیح روند انتخابات انجمن‌های حزبی و نهایتاً ترغیب شرکت کنندگان به تبلیغ عقاید و آوردن دوستان، فامیل و همسایگان به جلسات بعد، نمود. هر یک از این روندها نهایتاً با برگزاری یک جلسه نهائی جهت معرفی کاندیداهای شورای ناحیه و دعوت از همسایگان جهت رای دادن به آن‌ها خاتمه می‌یافت. بمحض اینکه تمام ۸۸ (که بعداً به ۸۹ افزایش یافت) شورای نواحی همسایه در سمت خود قرار گرفتند، شورای هر ناحیه به انتخاب نمایندگانی از میان اعضاء بمنظور خدمت در شورای‌های نواحی نه گانه شهر اقدام نمودند. تعداد نمایندگان هر منطقه در شورای ناحیه بستگی به جمعیت آن منطقه دارد. قدم بعدی استفاده از نمایندگان منتخب شورای‌های نواحی نه گانه در شورای ۳۷ نفره شهر بغداد بود. این سیستم سه ردیفی دولت محلی، مردم بغداد را بواسطه نمایندگان مناطق مجاور آن، از طریق نواحی و از طریق شورای شهر به دو لت مرکزی ارتباط می‌دهند.

همین روند جهت تعیین اعضای شورای دیگر اجتماعات استان بغداد که خارج از شهر واقع شده بودند، مورد بهره برداری قرار گرفت. در این محلات شوراهای محلی از ۲۰ منطقه مجاور (ناحیه) انتخاب گشته و این شوراها نیز به انتخاب نمایندگانی از اعضای خود بمنظور خدمت در شوراهای شش منطقه (کادا) پرداختند. در خصوص خود شهر، شوراهای محلی به انتخاب نمایندگانی از اعضای خود بمنظور خدمت در شورای محلی ۳۵ نفره بغداد اهتمام ورزیدند.

آخرین گام در زمینه تشکیل سیستم دولت محلی استان بغداد انتخاب شورای استانی بغداد بود. مانند گذشته، نمایندگان شورای استانی بغداد توسط هم رده‌های خود از شوراهای رده پایین تر که نمایندگی مناطق با جمعیت بیشتر را عهده دار بودند، انتخاب گشتند. شورای استانی ۴۱ نفره بغداد در فوریه سال ۲۰۰۴ کار خود را آغاز نموده و تا زمان برگزاری انتخابات ملی در ژانویه سال ۲۰۰۵ یعنی زمان انتخاب یک شورای استانی جدید بکار خود ادامه داد.

این سیستم که شامل ۱۲۷ شورای مجزا از هم می‌باشد به‌نظر بسیار ثقیل می‌رسد ولیکن استان بغداد منزلگاه جمعیتی حدود هفت میلیون نفر می‌باشد. در پایین‌ترین سطح، یعنی شوراهای مناطق، هر شورا نماینده میانگین ۷۴۰۰۰ نفر می‌باشند.

== منطقه‌ها و محله‌های بغداد ==

{{منطقه‌های بغداد}}
{{محله‌های بغداد}}

[[پرونده:Baghdad LOC 13186.jpg|بندانگشتی|چپ|270px|خیابانی در بغداد، سال ۱۹۳۲.]]
[[پرونده:Baghdad nima 2003.jpg|بندانگشتی|چپ|230px|نقشه بغداد]]

محله‌های بزرگ بنا بر تقسیم مذهبی:

از مناطق شیعه‌نشین بغداد می‌توان به «شهرک صدر»، «الحسینیه»، «الکمالیه» و «الامین» اشاره کرد.&lt;ref&gt;[http://www.alarabiya.net/articles/2013/02/17/266798.html سلسه انفجارها در مناطق شیعه‌نشین بغداد ۵۴ کشته بر جای گذاشت]، العربیه فارسی&lt;/ref&gt;

* [[اعظمیه]]: سنی‌نشین
* [[کاظمیه]]: شیعه‌نشین
* [[کراده]]: مختلط
* [[منصور (بغداد)|منصور]]: مختلط
* [[دوره (بغداد)|دوره]]: مختلط
* [[بغداد الجدیده]]: مختلط
* [[شهرک صدر]]: شیعه‌نشین
* [[شهرک حریه]]: مختلط

محله‌های اصلی بغداد در دو سوی [[دجله]]:
{| class="wikitable" border="1"
! سوی [[کرخ]]
! سوی [[رصافه]]
|-
|[[کاظمیه]] 
| [[اعظمیه]]
|- bgcolor="#EFEFEF"
|[[عامریه]]
| [[بتاویین]]
|-
|[[المنصور، بغداد|المنصور]]
| [[کراده]]
|- bgcolor="#EFEFEF"
| [[منطقه قادسیه]] 
|[[منطقه الشعب]] 
|-
| [[الدوره]]
| [[بغداد الجدیده]]
|- bgcolor="#EFEFEF"
| [[سیدیه]]
| [[الزعفرانیه]]
|-
| [[غزالیه]]
| [[وزیریه]]
|- bgcolor="#EFEFEF"
| [[محله جهاد]]
| [[خیابان الفضل]]
|-
| [[شهرک حریه]]
| [[حیابان سعدون]] 
|- bgcolor="#EFEFEF"
| [[الشعله]]
| [[شهرک صدر]]
|-
| [[العدل]]
| [[شیخ عمر]]
|- bgcolor="#EFEFEF"
| [[الخضرا]]
| [[خیابان ابونواس]]
|-
| [[۱۴ رمضان، بغداد|۱۴ رمضان]] 
| [[محله اور]]

|- bgcolor="#EFEFEF"
|[[محله الاعلام]]
|[[۹ نیسان]] 
|-
|[[محله الکندی]]
|[[محله الغدیر]] 
|- bgcolor="#EFEFEF"
|[[عطیفیه]]
|[[محله البنوک]] 
|- 
|[[محله العامل]]
| [[خیابان فلسطین]] 
|- bgcolor="#EFEFEF"
| [[شرطه الرابعه]]
|[[خیابان النضال]] 
|- 
| [[محله التراث]]
| [[خیابان المغرب]]
|- bgcolor="#EFEFEF"
| [[زورا]]
| [[صلیخ]]
|- 
| [[خیابان محلهفا]]
| [[جادریه]]
|- bgcolor="#EFEFEF"
| [[حارثیه]]
| [[باب شرقی]]
|- 
| [[بیاع]]
| [[مسبح]]
|- bgcolor="#EFEFEF"
| [[دولعی]]
| [[بلدیات]]
|-
| [[صالمحلهه]]
| [[کمب ساره]]
|- bgcolor="#EFEFEF"
|[[وشاش]]
| [[الحسینیه]]
|-
|[[محله الجامعه]]

|- bgcolor="#EFEFEF"
|-
|[[محله یرموک]]
|- bgcolor="#EFEFEF"
|}

== همسایگان اصلی بغداد ==
* [[اعظمیه]]: اکثریت سنی
* [[الکاظمیه]]: اکثریت شیعه
* [[کراده]]: اکثریت شیعه
* [[المنصور]]: جمعیت مخلوط
* [[دوره]]: اکثریت شیعه
* [[بغداد الجدیده]] (بغداد جدید): اکثریت شیعه
* [[شهرک صدر]]: اکثریت شیعه
* [[شهرک حریه]]: اکثریت شیعه

== مناطق دیدنی و آثار باستانی ==
مکان‌های جالب آن شامل [[موزه ملی عراق]] است که آثار گران‌بهای آن در جریان تهاجم سال ۲۰۰۳ آمریکا غارت شد. همچنین بسیاری از کتیبه‌های باستانی موجود در کتابخانه ملی در جریان این تهاجم و هم‌زمان با آتش‌سوزی و تخریب ساختمان از بین رفتند. 
نقاط دیدنی دیگر عبارت‌اند از طاق [[دست‌های آزادی]]، و [[باغ وحش بغداد]]. [[مسجد کاظمیه]] در بخش شمال غربی بغداد (در [[کاظمین]]) از مهم‌ترین ساختمان‌های مذهبی شیعیان به‌شمار می‌آید. بنای این مسجد در سال ۱۵۱۵ به اتمام رسیده و آرامگاه‌های امام هفتم شیعه ([[موسی کاظم]] و [[امام]] نهم ([[امام محمد تقی]]) در این مکان قرار دارد.
یکی از کهن‌ترین بناها [[قصر عباسیان]] است که بنای آن به سده‌های ۱۲ یا ۱۳ برمیگردد.

== فرهنگ ==
بغداد از مراکز اصلی فرهنگ خاورمیانه بوده‌است.

برخی از سازمان‌های مهم فرهنگی شهر عبارت‌اند از:
* [[ارکستر ملی عراق]] که تمرین‌ها و نمایش‌های آن به هنگام [[جنگ خلیج فارس]] متوقف شد، ولی پس از آن به حالت عادی بازگشت.
* [[تئاتر ملی عراق]]. ساختمان [[تئاتر]] مذکور در جریان [[حمله سال ۲۰۰۳ عراق]] غارت شد ولی تلاش‌هایی در جهت برقراری مجدد آن انجام شده‌است.[http://csmonitor.com/2003/0716/p01s04b-woiq.htm]

اجرای [[تئاتر]] در بغداد در دهه ۱۹۹۰ یعنی در زمانی که [[تحریم|تحریمهای]] سازمان ملل واردات [[فیلم|فیلمهای]] خارجی را محدود کرده بود رشد کرد. بر طبق گزارش‌ها، در این دوره داستان‌های حدود ۳۰ فیلم برای نمایش بروی صحنه‌های تئاتر آماده گردیدند و این امر باعث تولید حجم گسترده‌ای از محصولات [[کمدی]] و [[درام]] گردید.[http://www.commondreams.org/headlines03/0102-04.htm]

سازمان‌هایی که در بغداد وظیفه ارائه آموزش‌های فرهنگی را برعهده دارند عبارت‌اند از : [[فرهنگستان موسیقی]]، [[موسسه هنرهای زیبای بغداد]] و [[مدرسه موسیقی و باله بغداد|مدرسه موسیقی و باله]]. در بغداد همچنین تعدادی [[موزه]] وجود دارد که بیشتر مربوط به یافته‌های باستان‌شناسی هستند.

در طول زمان [[اشغال سال ۲۰۰۳ عراق]]، [[ای‌اف‌ان عراق|شبکه نیروهای آمریکایی در عراق]] «رادیو آزادی» به پخش اخبار و برنامه‌های سرگرم‌کننده در منطقه بغداد مشغول بوده‌است.

=== ورزش ===
بغداد مرکز تیم‌های اصلی [[فوتبال]] عراق است که مهم‌ترین آنها تیم‌های [[باشگاه فوتبال نیروی هوایی عراق]] ''(القوة الجویة)''، [[الزورا]]، [[الشرطه]] (شهربانی) و [[الطلبه]] (دانش آموزان) می‌باشند. نام بزرگ‌ترین ورزشگاه شهر بغداد [[ورزشگاه الشعب]] ''(ورزشگاه ملت)'' است که در سال ۱۹۶۶ افتتاح گردید.

این شهر همچنین دارای سابقه باستانی در زمینه [[سوارکاری]] از زمان [[جنگ جهانی اول]] است که در بین مردم عراق بنام «مسابقات» نامیده می‌شود. گزارش‌هایی از فشارهای اسلام‌گرایان در جهت توقف این مسابقات بدلیل شرط‌بندی و قمارهای مربوط به آن دریافت شده‌است.

== جستارهای وابسته ==
* [[جنگ بغداد]]
* [[نیروگاه الصدر]]

== منابع ==

{{پانویس}}
Wikipedia contributors، «Baghdad،» Wikipedia, The Free Encyclopedia, http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Baghdad&amp;oldid=183833309 (accessed January 16, 2008).

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌سفر}}
{{ویکی‌انبار-رده|Baghdad}}
{{مشترکات | بغداد}}
* [http://www.au.af.mil/au/awc/awcgate/iraq/baghdadmapb.jpg Map of Baghdad]
* [http://memory.loc.gov/cgi-bin/map_item.pl?style=plnews&amp;data=/gmtemp/news/ni000001.sid&amp;title=Baghdad,+2003 Interactive map]
* [http://countrystudies.us/iraq/42.htm Iraq - Urban Society]
* [http://www.usatoday.com/money/world/2004-03-01-hisham_x.htm] خیالبافی در زمینه باز سازی عراق
* [http://archnet.org/library/sites/one-site.tcl?site_id=7592] توصیف طرح اولیه بغداد
* [http://healingiraq.blogspot.com/baghdadethno1.JPG Ethnic and sectarian map of Baghdad - Healingiraq]
* [http://www.arcadd.com/baghdad-cbd.htm Baghdad Renaissance Plan]
* [http://www.iraqieconomy.org/home/bilecon/uae/2004.09.23] سرمایه گذاران امارات متحده عربی علاقه‌مند به سرمایه گذاری در پروژه رنسانس عراق هستند
* [http://www.tufts.edu/home/feature/?p=ashkouri Man With A Plan: Hisham Ashkouri]
* [http://www.arcadd.com/scholastic-article.htm] طرح رنسانس در اخبار
* [http://www.arcadd.com ARCADD, Inc.]
* [http://web.archive.org/web/20060821031103/http://www.musicsa.com.au/artists/media/music/Track%203%20-%20Birds%20Over%20Baghdad.mp3 Song - Birds Over Baghdad]

== خواندنی‌های بیشتر ==
* [http://fax.libs.uga.edu/DS49x2xW684B/ By Desert Ways to Baghdad] اثر لوئیسا جب (خانم رولاند ویلکینز)، 1908 (1909 ای دی) " (یک پیام فاکس قابل تحقیق در کتابخانه‌های دانشگاه جورجیا؛ [[دی جی وی یو]] و فرمت [http://fax.libs.uga.edu/DS49x2xW684B/1f/desert_ways_to_baghdad.pdf layered PDF]
* [http://fax.libs.uga.edu/DS49x2xM465D/ A Dweller in Mesopotamia] ماجراهای یک هنر پیشه رسمی در باغ عدن، اثر دونالد ماکس ول، 1921"" (یک پیام فاکس قابل تحقیق در کتابخانه‌های دانشگاه جورجیا؛ [[دی جی وی یو]] و فرمت [http://fax.libs.uga.edu/DS49x2xM465D/1f/dweller_in_mesopotamia.pdf layered PDF]

{{پایتخت‌های آسیا}}
{{شهرهای مهم دوران طلایی اسلام}}
{{شهر بیروت}}
{{موضوعات هنرهای تجسمی}}

{{داده‌های کتابخانه‌ای}}

[[رده:بغداد]]
[[رده:اتحادیه عرب]]
[[رده:بنیان‌گذاری‌شده‌های ۷۶۲ (میلادی)]]
[[رده:پایتخت‌های آسیا]]
[[رده:تاریخ عراق]]
[[رده:جوامع تاریخی یهودیت]]
[[رده:شهرهای راه ابریشم]]
[[رده:شهرهای رودگذر]]
[[رده:شهرهای عراق]]
[[رده:فرهنگ عراق]]
[[رده:مناطق مسکونی بنیان‌گذاری‌شده در سده ۸ (میلادی)]]
[[رده:هلال حاصل‌خیز]]</text></page>