<page><title>محمدتقی مسعودیه</title><text>{{ویکی‌سازی}}
{{جعبه اطلاعات هنرمند موسیقی
| نام             = محمدتقی مسعودیه
| تصویر           = Masoodiye.jpg
| اندازه_تصویر    = 
|  توضیح_تصویر    = 
| دورنما          = 
| پس‌زمینه         = non_vocal_instrumentalist
| نام_اصلی        = 
| نام_مستعار      =  
| تولد            =[[۱۳۰۶]] [[مشهد]]
| مرگ             = [[۱۲ بهمن]] [[۱۳۷۷]] [[تهران]]
| ملیت            = {{ایرانی}}
| وبگاه           = 
| ساز             = 
| نوع_صوت         = 
| سبک             = [[موسیقی ایرانی]]
| فعالیت          = [[آهنگساز]]، [[موسیقیدان]] 
| تحصیلات          =
| مدت             =  
| ناشر            =
| نقش‌های_مرتبط    = 
| وب‌گاه           = 
| اعضای_کنونی     = 
| اعضای_پیشین     = 
| سازهای_برجسته   = 
}}
'''دکتر محمد تقی مسعودیه''' ([[۱۳۰۶]] [[مشهد]] - [[۱۲ بهمن]] [[۱۳۷۷]] [[تهران]]) [[موسیقی‌دان]] و [[آهنگساز]] ایرانی بود.

== زندگینامه ==
وی در 20 فروردين سال [[۱۳۰۶]] در [[مشهد]] زاده شد و از دوره ابتدایی تحصیل در زمینه [[موسیقی]] را در [[هنرستان موسیقی تهران]] آغاز کرد و این تحصیلات را تا دریافت درجه دکترای موسیقی‌شناسی از [[دانشگاه کلن]] ادامه داد.

او در خرداد ۱۳۲۴ ديپلم علمي‌اش را گرفت و پس از آن در خرداد ۱۳۲۵، ديپلم ادبي خود را از [[دارالفنون]] تهران دريافت كرد. او سال بعد، به دانشكده حقوق و علوم سياسي دانشگاه تهران رفت و سال بعد يني در سال ۱۳۲۷ به تحصيل در هنرستان عالي موسيقي تهران مشغول شد.
مسعوديه در سال ۱۳۲۹، مدرك كارشناسي خود را در رشته حقوق قضايي و همچنين ديپلم عالي موسيقي را از هنرستان موسيقي تهران دريافت كرد. و دو سال بعد، براي تحصيل در مدرسه عالي موسيقي به [[پاريس]] سفر كرد.
او در سال ۱۳۳۵ دانشنامه [[ليسانس]] خود را در رشته هارموني گرفت و يك سال بعد، به [[لایپزیگ]] [[آلمان]] رفت، در مدرسه عالي اين شهر، رشته آهنگسازي خواند و بالاخره، در سال ۱۳۴۲ فارغ‌التحصيل شد. اما سال بعد، به تحصيل در رشته [[موزيكولوژي]] و [[اتنوموزيكولوژي]] در دانشگاه [[كلن]] [[آلمان]] مشغول و چهار سال بعد، با ارائه تز دكتراي خود با عنوان‌ «آوانويسي دستگاه شور و تجزيه و تحليل آن» فارغ‌التحصيل شد. سال بعد يعني در سال ۱۳۴۸ در گروه موسيقي [[دانشگاه هنر]] [[دانشگاه تهران]] مشغول به كار شد.
محمد تقي مسعوديه در ۱۲ بهمن ۱۳۷۷ در تهران درگذشت.

مسعودیه سال‌های زیادی را صرف پژوهش در موسیقی اصیل و محلی ایران كرده که حاصل آن چندین کتاب و مقاله است.

== آثار ==
* مسعودیه ۲۲ قطعه موسیقی خلق کرده است. آثاری که از مسعودیه توسط [[ارکستر سمفونیک تهران]] اجرا شد، گویای شخصیت اوست که از لحاظ سبک دارای [[کروماتیزم|کروماتیزمی]] است که به‌نوعی یک مرکز [[بنمایه|تونال]] دارد، ولی در یک [[تونالیته]] نمی‌ماند.
* مسعودیه کتاب‌ها و مقالاتی به ۴ زبان انگلیسی، آلمانی، فرانسوی و فارسی تالیف کرده که در مجموعه‌ای ۱۵ جلدی منتشر شده است.
* «مبانی [[موسیقی‌شناسی اقوام|اتنوموزیکولوژی]]»، انتشارات سروش، تهران، ۱۳۶۵
* «موسیقی [[تربت جام]]»، انتشارات سروش، تهران، ۱۳۵۹
* [[موسیقی ترکمنی (کتاب)|موسیقی ترکمنی]]، موسسه فرهنگي و هنري ماهور، تهران، ۱۳۷۹
* «موسیقی سیستان و بلوچستان»، انتشارات سروش، تهران، ۱۳۶۴
* «موسیقی [[بوشهر|بوشهری]]» يوزف كوكرتز و محمدتقي مسعوديه، انتشارات راديو و تلويزيون ملي ايران، تهران ۱۳۵۶
* «[[آوانویسی (موسیقی)|آوانویسی]] [[ردیف (موسیقی)|ردیف]] موسیقی ایران به روایت محمود کریمی»، انتشارات وزارت فرهنگ و هنر، انجمن اشاعه و اعتلاي موسيقي، تهران، ۱۳۵۶

* تجزيه و تحليل چهارده ترانه محلي ايران، انتشارات اداره كل نگارش وزارت فرهنگ و هنر، تهران، ۱۳۵۳
* موسيقي مذهبي ايران، كتاب اول (موسيقي تعزيه) انتشارات سروش، تهران، ۱۳۶۷
* سازشناسي، انتشارات سروش، تهران، ۱۳۸۹
* سازهاي ايران، انتشارات زررين و سيمين، تهران، ۱۳۸۳
*  تغيير و تحول ملودي در رديف آوازي ايران، يادنامه استاد محمود كريمي، تهران، ۱۳۶۴

== منابع ==
{{پانویس}}
* [http://www.artmusic.ir/Expert/Show.asp?CC=21&amp;Id=312 وب‌گاه هنر و موسیقی]
* [http://www.jamejamonline.ir/shownews2.asp?n=114399&amp;t=art جام جم آنلاین]

* ماهنامه ادبيات، هنرها، علم و فرهنگ، سال اول، ويژه نوروز ۱۳۹۵
* در وطن خويش غريب، فرهود صفرزاده، فصلنامه ماهور، شماره پنج، پاييز ۱۳۷۸



{{افراد-خرد}}

{{ترتیب‌پیش‌فرض:مسعودیه، محمدتقی}}

[[رده:آهنگ‌سازان اهل ایران]]
[[رده:آهنگسازان اهل مشهد]]
[[رده:اهالی مشهد|مسعودیه، محمدتقی]]
[[رده:درگذشتگان ۱۳۷۷]]
[[رده:زادگان ۱۳۰۶]]
[[رده:مدفونان در قطعه هنرمندان بهشت زهرا]]
[[رده:موسیقی‌دانان اهل ایران]]
[[رده:موسیقی‌دانان اهل مشهد]]</text></page>