<page><title>کیاوش صاحب نسق</title><text>{{جعبه اطلاعات هنرمند موسیقی
| نام             = کیاوش صاحب‌نسق
| تصویر           =  
| اندازه_تصویر    = 
|  توضیح_تصویر    = 
| دورنما           = 
| پس‌زمینه         = non_vocal_instrumentalist
| نام_اصلی        =  
| نام_مستعار      = 
| تولد            =  [[۱۳۴۷]]{{سخ}}[[تهران]]، [[ایران]]
| مرگ             = 
| ملیت            =  {{IRI}}
| ساز             =  
| نوع_صوت         = 
| سبک             =  
| فعالیت          =  [[آهنگساز]]
| مدت             =  
| نقش‌های_مرتبط    = 
| وب‌گاه           =  
| اعضای_کنونی     = 
| اعضای_پیشین      = 
| سازهای_برجسته   = [[پیانو]]
}}
'''کیاوش صاحب‌نسق''' (زادهٔ آذر [[۱۳۴۷]] در [[تهران]]) [[آهنگ‌ساز]] و نوازندهٔ [[پیانو]] اهل ایران است.

== زندگی‌نامه و فعالیت هنری ==
کیاوش صاحب‌نسق در [[آذر]] [[۱۳۴۷]] در [[تهران]] به دنیا آمد.
* آشنایی با [[پیانو]] نزد خانم‌ها هاراطونیان، رضایی، شهسا و آقایان [[فرمان بهبود]] و فریدون ناصحی
* تئوری موسیقی و [[سلفژ]] نزد آقای [[شریف لطفی]]
* [[هارمونی]] مقدماتی، پیشرفته و [[کنترپوان]] نزد آقایان [[مهران روحانی]] و [[محمدرضا درویشی]]
* دوره‌های [[هارمونی]] فشرده نزد آقای [[علیرضا مشایخی]]
* آشنایی با ساز [[سه تار]] و [[ردیف]] نزد آقای [[مسعود شعاری]] و مدتی کوتاه نزد آقای [[حسین علیزاده]]
* با شروع به یادگیری [[پیانو]] اولین تلاشها در نوشتن قطعاتی برای این ساز و سازهای دیگر
* [[بداهه‌نوازی]] برروی [[پیانو]]، آشنایی با موسبقی [[جاز]] و برخورد مقدماتی با موسیقی [[کامپیوتر]]
* همکاری با [[صدا و سیما]]، نوشتن قطعاتی برای [[پیانو]]، [[ارکستر مجلسی]] و [[ارکستر]] بزرگ
* موسیقی [[فیلم کوتاه]] خاطرات عکاس پیر و موسیقی [[تئاتر]] آواز قناری (مرگ کلاغ)
* موسیقی نقاشی متحرک شرکت زیراکس به عنوان تجربه‌ای در ارتباط با تصویر از سال ۱۳۷۳
* ورود به دانشگاه موسیقی [[گراتس]]، [[اطریش]] در رشته [[آهنگسازی]] و تئوری موسیقی نزد پروفسور بآت فورر - Beat Furrer
* دنبال کردن تجربه‌ها در موسیقی کامپیوتر و الکترونیک و [[بداهه‌نوازی]] در سبک‌های متفاوت
* تحقیق در باب ارتباط خطوط استخراج شده از نسبت‌های طلایی و [[ردیف موسیقی ایران]]
* ترجمه مقالاتی در باب موسیقی میکروتونال و تحقیق در چگونگی استفاده از این تحربه‌ها در ثبت دقیقتر موسیقی [[ردیف]] و محلی ایران که تعمقی در امکان قانونمندی چند صدایی‌ها در این موسیقی را پیامد خواهد داشت
* اجرای قطعات متعدد در چهارچوب انجمن موسیقی مدرن سیمی دیگر در [[گراتس]] و [[اسلوانی]]
* اجرای قطعهٔ «لالایی زیر آوار» به یاد زلزله‌زدگان شمال کشور به رهبری [[نصیر حیدریان]] با [[ارکستر سمفونیک تهران]] در [[تالار وحدت]]
* انتشار سی دی‌های لالایی زیر آوار – موسیقی برای ارکستر و کامپیوتر و ...و اینجا در سکوت – [[بداهه نوازی|بداهه نوازی‌های]] [[پیانو]]
کارگاه موسیقی – زمستان ۱۳۷۸
* دعوت از آهنگسازان ایرانی مقیم خارج و داخل کشور برای نوشتن قطعاتی برای اجرا در [[اطریش]]
* برگزاری کنسرت نوای ایران در سال ۲۰۰۲ برای کوارتت زهی آثار آهنگسازان ایران
* موسیقی فیلم Outer Space ساخته پتر چرکاسکی – برنده جایزه فستیوال بین‌المللی فیلم گراتس
* موسیقی آرم تریلر فستیوال بین‌المللی فیلم ۹۹ Viennale در وین
* موسیقی غرفهٔ ایران در نمایشگاه جهانی اکسپو ۲۰۰۰ در هانوور، آلمان
* شرکت در فستیوال بین‌المللی موسیقی مدرن اطریش ۲۰۰۰ Musik Protokoll با قطعه «لحظه منجمد شده»
* برنده جایزه موسیقی شهر گراتس در سال ۲۰۰۱
* شرکت در فستیوال بین‌المللی موسیقی مدرن اطریش ۲۰۰۲ Hoergaenge با قطعه «Memento»
* تابستان ۲۰۰۲ فارغ‌التحصیل در رشته آهنگسازی و تئوری موسیقی با درجه ممتاز با موضوع پایان‌نامه "میکروتونالیته در موسیقی ایران" — بررسی نظریات مختلف در باب اندازه‌گیری فواصل در موسیقی ردیف
* برگزاری سمینارهای آشنایی با موسیقی معاصر و آهنگسازی در قرنی که گذشت در ایران- تابستان ۷۹ و ۸۱
* ترجمه کتب متعدد در باب موسیقی میکروتونال، شیوه‌های نوین اجرایی در سازهای اروپایی وآشنایی کودکان با ارکستر
* برنده بورسیه بزرگ آهنگسازی اطریش ۲۰۰۳
* قطعه memento Ia برای ۱۲ نوازنده - اجرا توسط آنسامبال Klangforum Wien -
گراتس؛ در پروژه Klangwege ۲۰۰۳ پروژه‌ای مشترک بین گراتس ۲۰۰۳؛ پاییز اشتایری و دانشگاه موسیقی و هنر گراتس- ۱۱ نوامبر ۲۰۰۳
* رساله دکترا در دانشگاه موسیقی گراتس انسیتو الکترونیک، انسیتو اتنوموزیکولوژی با همکاری دانشگاه موتزارتیوم سالزبورگ؛ "میکروتونالیته در موسیقی ایران" —نقدی بر روشهای اندازه گیری فواصل درموسیقی ایران از ابتدا تاکنون- پیشنهاد متد جدید و معرفی نتایج آن
* پایه گذاری انجمن نوای ایران با هدف معرفی موسیقی ایران در اطریش
* پایه گذاری ارکستر Zeitfluss باادومیچیچ و کلمنس فروشتوگ برای اجرای قطعات موسیقی مدرن 
* اجرای قطعه در جدال با خاموشی- برای گوینده و ارکستر – بر اساس شعری از [[احمد شاملو]] ( ترجمه به آلمانی)
* اجرای قطعه حصار برای ساکسفون و ارکستر – سلو: کلمنس فروشتوک، به رهبری : ادو میچیچ - ۲۷ آوریل ۲۰۰۴
* اجرای کوارتت ورن توسط کوارتت باربد در نیویورک آمریکا – ۲۵ ژوئن ۲۰۰۴
* قطعه Deja-Vu (آشنا پنداری ) برای ابوا- برایMarkus Deuter ) مارکوس دویتر(، نوازنده ابوای Klangforum )کلانگ فوروم ) – ۲۱ مه ۲۰۰۴
* انتشار سی دی لحظه‌ها – قطعاتی برای [[پیانو]]، نشر هرمس – تهران؛ تابستان ۲۰۰۴
* قطعه Illusion ( اوهام) برای ۲۰ نوازنده – به رهبری : ادو میچیچ، ارکستر Zeitfluss ، ۳۱ ژانویه ۲۰۰۵
* پروژه مولتی مدیا سعیده - یک مونولوگ بر اساس بریده‌ای ۲۱ دقیقه‌ای از مستند سعیده ساخته فرشاد فدائیان
* اردیبهشت ۸۴ - دبیر جشنواره موسیقی آهنگسازان معاصر ایران در بنیاد آفرینش‌های نیاوران - طرح، جمع آوری آثار، برنامه ریزی کنسرت، نشر صوتی و انتشار [[پارتیتور]] آثار اجرا شده توسط بنیاد نیاوران- اجرای ۱۱ [[کوارتت زهی]] از آهنگسازان ایرانی توسط [[کوارتت زهی]] آنی از [[ارمنستان]] با حمایت واحد موسیقی بنیاد آفرینش‌های نیاوران
* بهمن ۸۴ - بازگشت به ایران- شروع به تدریس آهنگسازی، ارکستراسیون، هارمونی تحلیلی، آکوستیک، مبانی موسیقی [[قرن بیستم]] و سازشناسی در دانشگاه تهران، دانشکده موسیقی ی دانشگاه هنر، دانشگاه سوره و هنرستان موسیقی دختران
* تیر ۸۶- اجرای قطعه "۱۰ – ۹+۱ # " برای آنسامبل توسط ارکستر رود زمان به رهبری ادو میچیچ در سالن مینوریتن شهر گراتس
* مهر ۸۶ و آذر ۸۶ - اجرای قطعه کو برای [[سه تار]] و [[ارکستر]] – سفارش فستیوال پاییزی [[پاریس]] و آنسامبل نو [[هلند]] – [[اپرا]] باستی پاریس، گرونوبل و هلند – سه تار: مسعود شعاری
* آبان ۸۶ اجرای قطعه زرمان برای [[کنترباس]] سولو – کنترباس: اولی فوسنگر Uli Fussenegerنوازنده کلانگ فوروم(وین )Klangforum
* دی ۸۶ تا کنون عضویت در شورای نویسندگان مجله تخصصی فرهنگ و آهنگ و انتشار مقالات مختلف در این مجله.
* مهر ۹۰ قطعه ی ندانستگی یا آگنوزی به سفارش انجمن فلوت ایران برای بخش کنکور فلوت ۱۳۹۰
* بهمن ۹۱ ، پایه گذاری ارکستر مجلسی نوفه با اولین اجرای منتخبی از آثار مجلسی کیاوش صاحب نسق در تالار رودکی
* خرداد ۹۳، قطعه دیسلکسیا(Dyslexia) خوانش پریشی /دش خوانی برای روز موسیقی نو گراتس - برای ۱۰ سالگی آنسامبل روز زمان ( zeitfluss) 
*  اردی بهشت ۹۴، قطعه دمنزا(Demenza) زوال عقل برای Academia Filarmonica Romana و انسامبل  Imago Sonora
* شهریور ۹۴، پروژه رستم و سهراب با خوانش و تحلیل محمود دولت آبادی، موسیقی : کیاوش صاحب نسق با اجرای کهن سازگان ایران

== آثار ==
=== سی دی‌های منتشر شده ===
* لحظه‌ها – قطعاتی برای پیانو، نشر هرمس – تهران؛ تابستان ۲۰۰۴
* لالایی زیر آوار – موسیقی برای ارکستر و کامپیوتر، کارگاه موسیقی – زمستان ۱۳۷۸
* ...و اینجا در سکوت – بداهه نواری‌های پیانو، کارگاه موسیقی – زمستان ۱۳۷۸
* زرمان – سه قطعه برای ارکستر و سه قطعه برای سولو- مجموعه ۲ سی دی - آوای باربد - پاییز ۸۸
* ورن – قطعاتی برای ارکستر آکوستیک و الکترو آکوستیک - باصدای احمد شاملو - آوا خورشید - شهریور ۹۱
* پیانوی همراه - دی وی دی تصویری مبایل بداهه نوازی برای پیانو - بداهه نوازی برای پیانو و آیفون - آوا خورشید - اسفند ۹۳

=== موسیقی برای فیلم، نقاشی متحرک و ویدئو آرت ===
*موسیقی فیلم، تریلر، نقاشی متحرک و غرفه نمایشگاه:
*موسیقی فیلم کوتاه خاطرات عکاس پیر
*موسیقی  آواز قناری (مرگ کلاغ)
*موسیقی نقاشی متحرک شرکت زیراکس 
*Outer Space ساخته پتر چرکاسکی – برنده جایزه فستیوال بین الملی فیلم گراتس
*موسیقی آرم تریلر فستیوال بینالمللی فیلم 99 Viennale  در وین۱۹۹۹ 
*موسیقی غرفه ایران در نمایشگاه جهانی اکسپو ٠۲۰۰ در هانوور، آلمان
*موسیقی فیلم Dream work  ساخته پتر چرکاسکی ۲۰۰۱ 
*موسیقی فیلم چهره تو در نگاه من ساخته سیمین کرامتی
*موسیقی فیلم بر دریچه تنهایی ساخنه سیمین کرامتی
*موسیقی فیلم آهنگر خانه بهروز ساخته فرشاد فداییان ۱۳۸۳
*موسیقی فیلم انگشتان پای چپ ساخته فرشاد فداییان ۱۳۸۵
*موسیقی فیلم انارکوچک ساخته مریم سپهری ۱۳۸۶
*موسیقی فیلم  کهنه نو میشود  ساخته فرشاد فداییان ۱۳۸۷
*موسیقی فیلم  موزه هنر های معاصر  ساخته بهمن کیارستمی  ۱۳۸۷
* موسیقی فیلم زار خاک ساخته رضا توفیق جو ۱۳۹۳
* موسیقی فیلم این بامداد خسته - زندگی احمد شاملو ساخته فرشاد فداییان ۱۳۹۴

=== مولتی مدیا ===
*پروژه مولتی مدیا سعیده -  یک مونولوگ  بر اساس بریده‌ای ٢١ دقیقه ای  از مستند  سعیده ساخته فرشاد فدائیان
*لحظه منجمد شده – مولتی مدیا برای سه تار، ساکسفون، ترومپت، کنتر باس ، پرکاشن،  الکترونیک و هفت مونیتور
*پژواک سکوت – چیدمان صوتی برای۱۶ ستون میدان اکسپو هانور، ۱۳۸۹
*دکه - چیدمان صوتی با دخالت مخاطب - بداهه نوازان زروان- گالری ایست، مهر ۱۳۹۱

=== سی دی‌های در دست انتشار ===
* رستم و سهراب/ طومار- خوانش محمود دولت آبادی از رستم و سهراب شاهنامه فردوسی با تحلیل داستان رستم و سهراب، موسیقی: کیاوش صاحب نسق
* ۴۰ رباعی تا شیخ خرقان - شعر: دکتر امیر حسین الهیاری، خوانش اشعار: دکتر امیر حسین الهیاری، موسیقی: کیاوش صاحب نسق

=== ترجمه ===
* تینا و ارکستر – کتابی برای آشنایی کودکان و نوجوانان با سازهای ارکستر کلاسیک اروپایی - آوای باربد، ۱۳۹۱

=== شعر ===
* هیج هیج از کوچه بر نمی تابد، نشر نخبگان، اسفند ۱۳۹۴


=== سمینار ها و سخنرانی ها===
* برگزارى سمينارهاى آشنايى با موسيقى معاصر و آهنگسازى در قرنى كه گذشت در ايران- فرهنگسرای نیاورن- تابستان ۷۹ 
* برگزارى سمينارهاى آشنايى با موسيقى معاصر و آهنگسازى در قرنى كه گذشت در ايران - ۸۱ ، دانشگده علوم اجتماعی۱۳۸۶  ، دانشگاه هنر – هفته پژوهش ۱۳۸۶
* سیر تکامل تاریخ اجتماعی موسیقی از رنسانس تا عصر حاظر - دانشگده علوم اجتماعی- ۱۳۸۷ 
* سمینار پژوهشی ارتباط موسیقی و معماری – دانشگاه هنر - ۱۳۸۷
* سمینار پژوهشی موسیقی الکترونیک- شاهرخ خواجه نوری و کیاوش صاحب نسق؛ گروه موسیقی یارآوا- بهمن ۱۳۸۷
* بررسی موجز در آثار پژوهشی داریوش طلایی – مرکز هنرپژوهی نقش جهان، فرهنگستان هنر – ۱۳۸۷
* سمینار آهنگسازان ایران و برخورد با موسیقی دستگاهی و محلی ایران- پژوهشکده ارتباطات وزارت ارشاد

=== پایه گذار و عضو انجمن===
* پایه گذاری انجمن نوای ایران با هدف معرفی موسیقی ایران در اطریش
* پایه گذاری ارکستر  Zeitfluss (رود زمان) با ادومیچیچ و کلمنس فروشتوگ برای اجرای قطعات موسیقی مدرن
* عضو انجمن سیمی دگر- آهنگسازان مدرن در گراتس
* عضو سازمان کپی رایت  ASTRO-MECHANA    وَ AKM  
* عضو شورای تخصصی واژه گزینی موسیقی فرهنگستان زبان از تابستان ۱۳۸۷ تا مهر ۱۳۹۴
* عضو شورای نویسندگان مجله فرهنگ و آهنگ تا ۱۳۹۴
* عضو هیئت داوران بخش رقابتی آهنگسازی در جشنواره فجر  ۱۳۸۸ 
* عضو شورای سیاست گذاری موسیقی  ۱۳۹۰
* مؤسس  مدرسه موسیقی رنگآهنگ تیر ۱۳۹۲

== منابع ==
{{پانویس}}
* [http://www.artmusic.ir/index.asp وب‌گاه هنر و موسیقی]
* [http://www.harmonytalk.com/id/328 گفتگو با کیاوش صاحب‌نسق، بخش اول] [http://www.harmonytalk.com/id/329 بخش دوم] وب‌گاه گفتگوی هارمونیک
* [http://www.aftab.ir/articles/art_culture/music/c5c1183969537_kiawash_p1.php بداهه‌نوازی‌های مینیاتورگونه با پیانو]، وب‌گاه روزنامهٔ آفتاب
* [http://www.kiawasch.com وب‌گاه کیاوش صاحب‌نسق، آهنگساز ایرانی]
* [http://www.hermesrecords.com/Fa/Musicians/KSahebnassagh Hermes Records]
* [http://www.etemaad.ir/Released/88-09-08/187.htm گفتگو با دکتر کیاوش صاحب‌نسق به بهانهٔ انتشار آلبوم زرمان؛ دیگر نمی‌خواهید گوش کنید]
* [http://www.youtube.com/user/nava4us موسیقی و ویدیوهای کیاوش صاحب‌نسق]
* [http://www.aparat.com/kiawaschsahebnassagh ویدیوهای کیاوش صاحب نسق ۲]
* [http://www.klangforum.at  کلانگ فروم وین]
[[رده:آهنگ‌سازان اهل ایران|صاحب نسق]]
[[رده:استادان دانشگاه تهران|صاحب نسق]]
[[رده:استادان دانشگاه هنر|صاحب نسق]]
[[رده:افراد زنده|صاحب نسق]]
[[رده:اهالی تهران|صاحب نسق]]
[[رده:زادگان ۱۳۴۷|صاحب نسق]]
[[رده:زادگان ۱۹۶۸ (میلادی)]]
[[رده:نوازندگان پیانو اهل ایران]]</text></page>