<page><title>بنه‌گز</title><text>{{Coord|28|56|44|N|51|6|48|E|type:city_scale:50000_region:IR|display=title|notes=&lt;ref&gt;[http://geonames.ncc.org.ir/HomePage.aspx?TabID=4572&amp;Site=geonames.ncc.org&amp;Lang=fa-IR : کمیته تخصصی نام نگاری و یکسان سازی نام های جغرافیایی ایران :&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;}}
{{منبع}}
{{جعبه اطلاعات روستای ایران
|نام‌رسمی=بنه‌گز
|روی‌نقشه= آری
|عرض‌جغرافیایی =۲۸٫۹۴۵۵۵۶
|طول‌جغرافیایی =۵۱٫۱۱۳۳۳۳
|تصویر= 
|اندازه‌تصویر= 
|برچسب‌تصویر= 
|استان= بوشهر
|شهرستان=تنگستان
|بخش=[[بخش مرکزی شهرستان تنگستان|بخش مرکزی]]
|دهستان= باغک
|نام‌محلی=بُنِی‌گِز
|نام‌های‌دیگر=
|نام‌های‌قدیمی=
|سال‌بنیاد=  
|جمعیت = ۳۳۰۵نفر
|رشدجمعیت=
|تراکم‌جمعیت=
|زبان=فارسی گویش محلی
|مذهب=شیعه دوازده امامی
|مساحت=
|ارتفاع= 
|میانگین‌دما=
|میانگین‌بارش‌سالانه=
|شمارروزهای‌یخبندان=
|ره‌آورد=
|پیش‌شماره=۹۸۷۷3۵۲۶+
|وب‌گاه=
|جمله‌خوشامد=
|پانویس=
}}
'''بُنه‌گز'''، روستایی است از توابع [[بخش مرکزی شهرستان تنگستان|بخش مرکزی]] [[شهرستان تنگستان]] [[استان بوشهر]] [[ایران]].

روستای '''بُنه گَز''' جزء شمالی‌ترین روستاهای تابعه شهرستان [[تنگستان]] و در حدود سی کیلومتری شهر [[بوشهر]] قرار دارد. این روستا یکی از روستاهای پرجمعیت و با اهمیت شهرستان می‌باشد که همیشه مورد توجه خاص و عام بوده‌است. روستای بنه گز دارای یک پارک جنگلی بسیار بزرگی می‌باشد که قدمتی تقریباً پنجاه ساله دارد. هدف از ایجاد این بوستان جدا از جاذبه طبیعی آن، تثبیت [[شن|شن‌های]] روان بوده تا از سرازیر شدن آن به سمت روستا جلوگیری به عمل بیاورد. این پارک جنگلی تا به امروز با همت شورای روستا و دهیار و مسولان توانسته سرویس بهداشتی و امکانات دیگری از جمله میز و صندلی و آلاچیق را برای این پارک فراهم آورندگفتنی است سالانه بویژه در فصول زیبای سال همچون بهار و زمستان، این جنگل پذیرای گردشگران و دوستداران طبیعت می‌باشد.

== جمعیت ==
این روستا در [[دهستان باغک]] قرار داشته و بر اساس سرشماری رسمی ۱۳۹۰ جمعیت آن حدود ۳۳۰۵نفر (۸۹۷
خانوار) بوده‌است. زبان مردم پارسی با لهجه محلی بوده و مذهب آن ها شیعه دوازده امامی می باشد .&lt;ref&gt;{{سرشماری ۱۳۹۰|18}}&lt;/ref&gt;

== پیشینه ==
روستای بنه گز از دیر زمان جز روستاهای شناخته شده در تنگستان بوده است محمد علی خان [[سدید السلطنه کبابی]] که در سال ۱۳۲۲ قمری (حدود سالهای ۱۲۸۲ شمسی) از روستاهای تنگستان بازدید کرده از احوال برخی از روستاهای تنگستان از جمله بنه گز چنین یاد کرده است: «بنه گز تقریباً دویست خانوار و ششصد نفر نفوس شوند. قریب سیصد نفرشان سلاح ورزند پنجاه قبضه تفگ طراز جدید در آن دیده شود یک حسینیه در قریه موجود است. اجاره دیوان اینجا سیصد و هفتاد تومان است. نخلستانشان شاید چهار هزار اصله شود. شش خانه در قریه و چهار خانه در خارج قریه تعلق به روسا دارد و صاحب برج باشند.»

== منابع ==
{{پانویس}}

== پیوند به بیرون ==
* [http://www.kargarfc.ir سایت باشگاه فرهنگی ورزشی کارگر بنه گز]

{{شهرستان تنگستان}}

[[رده:روستاهای شهرستان تنگستان]]</text></page>