<page><title>بنین</title><text>{{coord|6|28|N|2|36|E|type:country|display=title}}
{{جعبه اطلاعات کشور|
نام اصلی =  République du Bénin |
نام فارسی رسمی =  جمهوری بنین |
نام عادی = بنین |
تصویر پرچم = Flag of Benin.svg|thumb|200px |
تصویر نشان ملی =Coat_of_arms_of_Benin.svg|
شعار ملی = «برادری، دادگری، کار»   |
سرود ملی = [[سرود ملی بنین|پگاه روزی نو]] |
نقشه = Benin (orthographic projection with inset).svg|thumb|200px |
پایتخت = [[پورتو نووو]] |latd=2|latm=20|latNS=N|longd=1|longm=40|longEW=E|
بزرگ‌ترین شهر = [[کوتونو]] |
زبان رسمی = [[زبان فرانسوی]]  |
نوع حکومت = [[جمهوری]] |
نوع حاکمان = • [[رئیس جمهور]] |
نام حاکمان = [[یایی بونی]] |
نحوه تشکیل = استقلال از [[فرانسه]] |
موارد منجر به تشکیل =  |
تاریخ تشکیل ={{سخ}}[[۱ اوت]] [[۱۹۶۰ (میلادی)|۱۹۶۰]] |
مساحت = ۱۱۲٬۶۲۲ | 
رتبه مساحت = ۱۰۱ام |  
درصد آبها = ۱٫۸ |
سال براورد جمعیت = [[۲۰۰۵ (میلادی)|۲۰۰۵]] |
جمعیت = ۸٬۴۳۹٬۰۰۰ | 
رتبه جمعیت = ۸۹ام | 
تراکم جمعیت = ۷۵ |
رتبه تراکم جمعیت = ۱۱۸ام |
سال تولید ناخالص داخلی =  |
تولید ناخالص داخلی =  |
رتبه تولید ناخالص داخلی =  |
سرانه تولید ناخالص داخلی =  |
رتبه سرانه تولید ناخالص داخلی =  |
سال شاخص توسعه انسانی =  |
شاخص توسعه انسانی =  |
رتبه شاخص توسعه انسانی =  |
وضع شاخص توسعه انسانی =  |
واحد پول = [[فرانک سی‌اف‌ای آفریقای غربی|فرانک]] |
کد واحد پول = XOF |
منطقه زمانی = WAT |
منطقه زمانی تابستانی = DST |
utc = +1 |
dst = +1 |
کد بین‌المللی خودرو =  |
دامنه اینترنتی = [[.bj]] |
پیش‌شماره تلفنی = ۲۲۹ |
}}

'''جمهوری بنین''' {{به فرانسوی|République du Bénin}} کشوری است واقع در غرب آفریقا. نام پیشین این کشور [[داهومی]] بوده‌است.
پایتخت آن [[پورتو نووو]] است اما مرکز سیاسی کشور در «[[کوتون|کوتونو]]» قرار گرفته‌است که در عین حال بزرگ‌ترین شهر و مرکز اقتصادی کشور نیز هست. جمعیت این کشور ۱۰ میلیون ۳۰۰ هزار نفر و زبان رسمی آن فرانسوی است. واحد پولی رایج در این کشور [[فرانک سی‌اف‌ای آفریقای غربی]] است. بنین در تاریخ اوت ۱۹۶۰ میلادی از فرانسه مستقل شده‌است.

حدود ۴۰ درصد از مردم این کشور از [[قوم فون]] و بقیه از تعداد زیادی اقوام دیگر هستند.

== نام ==
بنین تا سی‌ام نوامبر ۱۹۷۵ داهومی نام داشت که از نام [[امپراتوری قدیمی داهومی|امپراتوری داهومی]] گرفته شده‌است.&lt;ref&gt;Annamarie Rowe. A political chronology of Africa, p. 33. Taylor &amp; Francis, 2001. ISBN 1-85743-116-2&lt;/ref&gt; برگزیدن نام جدید بنین برای کشور با هدف بی‌طرفی صورت گرفته و به این خاطر است که منطقه تاریخی داهومی تنها یک‌سوم جنوبی کشور کنونی را دربر می‌گرفت و پورتو نوو و هم‌چنین بخشی از شمال را شامل نمی‌شد.&lt;ref&gt;Bonnie G. Smith. The Oxford encyclopedia of women in world history, Volume 1, p. 535. Oxford University Press, 2008. ISBN 0-19-514890-8&lt;/ref&gt;

نام بنین از نام [[خلیج بنین]] گرفته شده که نام‌گذاری آن هم خود ریشه در حضور [[امپراتوری قدیمی بنین|امپراتوری بنین]] در نزدیکی آن دارد.

== تاریخ ==
بنین از پادشاهی داهومی پدید آمده‌است. داهومی در آغاز سلطان‌نشینی بود به نام [[فون]] که در سده هفتم در اطراف شهر [[آبو]] پدید آمد و با گذر زمان بر وسعت خود بسوی شمال و جنوب افزود. در قرن ۱۷ امپراتوری داهومی بخش قابل توجهی از غرب آفریقا را دربر می‌گرفت. این پادشاهی در سده هفدهم به یک پادشاهی مرفه تبدیل شده‌بود که اسیران جنگی خود را به عنوان برده به اروپایی‌ها، به‌ویژه  به پرتغالی‌ها و هلندی‌ها می‌فروخت.&lt;ref&gt;[http://www.foxnews.com/story/0,2933,91575,00.html African Ambassador Apologizes for Slavery Role]. FOXNews.com. July 10, 2003.&lt;/ref&gt; 
ساحل داهومی نیز در آن زمان به عنوان «ساحل بردگان» شهرت یافته‌بود.

یک دژ قدیمی پرتغالی که در حال حاضر موزه است در شهر ساحلی «اُویدا» یادگاری است از دوران تجارت برده‌ها. در نیمه قرن ۱۹، بسیاری از بردگان پیشین برزیلی (آگودا) در شهرهایی مانند پورتو نووو و [[اویدا]] ساکن شدهد و به بازرگانی روی آوردند. این گروه از لحاظ فرهنگی تاثیر زیادی بر مردم محلی به‌ویژه بر [[یوروبا|یوروباها]] داشته‌اند.

از سده هیجدهم امپراتوری داهومی آغاز به فروپاشی کرد به‌گونه‌ای که فرانسوی‌ها در سال ۱۸۹۲ موفق شدند بخش بزرگی از این منطقه را در کنترل خود بگیرند. داهومی در سال ۱۸۹۹ به عنوان جزئی از «غرب آفریقای فرانسه» درآمد. در سال ۱۹۵۸ این کشور تحت عنوان جمهوری داهومی به خودمختاری رسید. این کشور در ۱ اوت ۱۹۶۰ استقلالش را بدست آورد و جمهوری داهومی بنیان نهاده شد.

[[پرونده:Flag of Benin (1975-1990).svg|بندانگشتی|راست|150px|پرچم [[جمهوری خلق بنین]] (۱۹۹۰-۱۹۷۵)]]
طی دوازده سال پس از استقلال، کشور از درگیری‌های قومی رنج می‌برد و چندین کودتا و تغییر حکومت در بنین رخ داد.

[[سورو آپیتی]]، [[هوبرت ماگا]] و [[ژوستین آهومادگبه]] که هر یک بخشی از کشور را نمایندگی می‌کردند صحنه سیاسی بنین را در دست داشتند.&lt;ref&gt;Jamie Stokes. Encyclopedia of the Peoples of Africa and the Middle East: L to Z, p. 229. Infobase Publishing, 2009. ISBN 0-8160-7158-6&lt;/ref&gt; پس از آن‌که خشونت‌ها به خدشه‌دار شدن اعتبار انتخابات ۱۹۷۰ منجر شد این سه چهره سیاسی برای تشکیل یک شورای ریاست‌جمهوری به توافق رسیدند. در سال ۱۹۷۲ این شورای ریاست‌جمهوری با یک کودتای نظامی تحت رهبری ماتیو کرکو سرنگون شد. کرکو حکومتی مارکسیستی را مستقر کرد و در سال ۱۹۷۵ بنین را «جمهوری خلق بنین نامید.

کرکو در اواخر دهه ۸۰ پس از یک بحران اقتصادی ایدئولوژی مارکسیسیتی را کنار گذاشت و تصمیم گرفت تا دموکراسی را دوباره در کشور مستقر کند.&lt;ref&gt;{{cite web |url=http://www.socialist.net/history-people-s-republic-of-benin.htm |title=A short history of the People's Republic of Benin (1974–1990) |publisher=Socialist.net |date=2008-08-27 |accessdate=2010-05-02}}&lt;/ref&gt;

== جغرافیا ==
[[پرونده:Benin Topography.png|چپ|150px|انگشتی|نقشه توپوگرافیک بنین.]]
این کشور که قبلاً «داهومی» نامیده می‌شد، سرزمین کوچکی بین نیجریه و توگو است.  بنین ۱۱۲،۶۲۲ کیلومتر مربع مساحت دارد و از شمال به کشور [[نیجر]] و از شرق به [[نیجریه]] و از جنوب به [[خلیج بنین]]، از غرب به کشور [[توگو]] و از شمال غربی به [[بورکینافاسو]] محدود است.

بنین به صورت نوار باریکی از خلیج بنین به سوی شمال کشیده شده‌است. در شمال غرب کوه آتاکورا قرار دارد. در شمال شرق، جلگه‌ها به سوی دره نیجر متمایل است. فلات‌های مرکزی بنین به منطقه کم ارتفاع حاصلخیزی در جنوب منتهی می‌شود. در پشت جلگه‌ای ساحلی و باریک مرداب‌ها جای دارند. آب و هوای آن گرم و مرطوب در جنوب همراه با باران بسیار که به آن نوعی آب هوای شبه استوایی می‌بخشد. هر چه از جنوب به سمت شمال کشور پیش برویم از مقدار بارندگی‌ها کاسته می‌شود. از این رو پوشش گیاهی آن از جنگل‌های استوایی در جنوب و بوته‌زارها در شمال در اختلاف است.&lt;ref name="موسسه مطالعاتی و تحقیقاتی آفران"&gt;[http://www.afran.ir/modules/publisher/item.php?itemid=396 موسسه مطالعاتی و تحقیقاتی آفران]. بازدید: ژوئن ۲۰۱۴.&lt;/ref&gt;

مهم‌ترین شهرهای بنین نیز کوتونو با ۸۱۸ هزار نفر، پاراکو با ۲۲۷ هزار نفر، جوگو با ۲۰۶ هزار نفر و آبومی با ۱۲۶ هزار نفر می‌باشد. رودهای مهم این کشور، ومه، نیجر هستند و بلندترین نقطه بنین گرانکوه آتاکورا با ارتفاع ۳۵ متر است.

== تقسیمات کشوری ==

کشور بنین دارای ۱۲ استان می‌باشد:

{| class="wikitable sortable"
! #
!نقشه
!نام استان
![[فهرست شهرهای بنین|مرکز]]
!مساحت{{سخ}}کیلومتر مربع
!جمعیت{{سخ}}(۲۰۰۶)
!تراکم{{سخ}}جمعیت

|-
|۱
| rowspan=15 valign=top | [[پرونده:Benin departments named.png|220px]]
|[[استان آلیبوری|آلیبوری]]
|[[کندی، بنین|کندی]]
|align="right"|۲۵٬۶۸۳
|align="right"|۵۹۵۱۹۶
|align="right"|۲۳
|-
|۲
|[[استان آتاکورا|آتاکورا]]
|[[ناتیتینگو، بنین|ناتیتینگو]]
|align="right"|۲۰٬۴۵۹
|align="right"|۶۰۱٬۵۳۷
|align="right"|۲۹٫۴
|-
|۳
|[[استان آتلانتیک|آتلانتیک]]
|[[اویده، بنین|اویده]]
|align="right"|۳٬۲۳۳
|align="right"|۹۲۹۳۱۴
|align="right"|۲۸۷٫۴
|-
|۴
|[[استان بورگو|بورگو]]
|[[پاراکو، بنین|پاراکو]]
|align="right"|۲۵٬۳۱۰
|align="right"|۸۳۱۸۴۲
|align="right"|
|-
|۵
|[[استان کولینس|کولینس]]
|[[ساوالو، بنین|ساوالو]]
|align="right"|۱۳٬۵۶۱
|align="right"|۶۲۵۹۳۳
|align="right"|۴۶٫۱۶
|-
|۶
|[[استان کوفو|کوفو]]
|[[آپلاهویه، بنین|آپلاهویه]]
|align="right"|۲٬۴۰۴
|align="right"|۵۷۲۹۲۴
|align="right"|۲۳۸٫۳
|-
|۷
|[[استان دونگا|دونگا]]
|[[جوگو، بنین|جوگو]]
|align="right"|۱۰٬۶۹۱
|align="right"|۳۹۵٬۴۱۶
|align="right"|۲۷
|-
|۸
|[[استان لیتورال|لیتورال]]
|[[کوتونو]]
|align="right"|۷۹
|align="right"|۷۰۱٬۱۳۷
|align="right"|۸٬۹۰۰
|-
|۹
|[[استان مونو|مونو]]
|[[لوکوسا، بنین|لوکوسا]]
|align="right"|۱٬۳۹۶
|align="right"|۳۸۷٬۳۴۶
|align="right"|۲۸۰
|-
|۱۰
|[[استان اومه|اومه]]
|[[پورتو نووو]]
|align="right"|۱٬۸۶۵
|align="right"|۷۸۸٬۵۰۸
|align="right"|۴۲۰
|-
|۱۱
|[[استان پلاتو|پلاتو]]
|[[پوبه، بنین|پوبه]]
|align="right"|۲٬۸۳۵
|align="right"|۴۴۵٬۴۹۷
|align="right"|۱۶۰
|-
|۱۲
|[[استان زو|زو]]
|[[آبومی، بنین|آبومی]]
|align="right"|۵٬۱۰۶
|align="right"|۶۳۹٬۲۹۶
|align="right"|۱۳۰
|}

== سیاست ==
بنین در ۱۸۷۲ به مستعمره فرانسه تبدیل شد. این کشور در ۱ اوت ۱۹۶۰ از فرانسه زیر نام داهومی اعلام استقلال کرد. در ۱۹۷۲ یک دولت  دیکتاتوری [[مارکسیست لنینیست]] در بنین برآمد و به حکومت نظامی‌ها در بنین پایان داد. رهبر این حکومت ماتیو کرکو بود.
[[پرونده:BoniYayi thumbnail2006.jpg|بندانگشتی|چپ|200px|رئیس جمهور کنونی بنین، [[یایی بونی]].]]
ماتیو کریکو در سال ۱۹۷۲ قدرت را در دست گرفت، و در سال ۱۹۷۵ نظام تک‌حزبی به نام حزب انقلاب مردمی بنین در این کشور برقرار کرد که خود رهبر آن بود. در ۱۹۸۹ و با فروپاشی شوروی  زمینه‌های حرکت به سوی یک حکومت انتخابی فراهم شد. فشار اقتصادی و ناآرامی‌های فزاینده کرکو را مجبور کرد در ۱۹۹۰ کنفرانسی ملی را برگزار کند. نتیجه کنفرانس قانونی اعلام شدن فعالیت احزاب سیاسی در این کشور در سال ۱۹۹۰ و هم‌چنین برگزاری انتخابات در ۱۹۹۱ بود. در انتخابات ۱۹۹۱ کرکو شکست خورد، قدرت را به شکلی صلح‌آمیز واگذار کرد و نخست‌وزیر پیشین نیکفور سوگلو به ریاست جمهوری رسید. نیکفور سوگلو با ائتلاف سه‌حزبی در مسند قدرت قرار گرفت. بنابر آمار وضعیت حقوق بشر پس از این تغییر و تحولات پیشرفت چشمگیری پیدا کرد. سوگلو در سال ۱۹۹۳ به حزب رنسانس بنین پیوست.&lt;ref&gt;قاسمی نژاد، سعید: آیا ایران آماده دموکراسی هست؟ بررسی موردی: بنین. در سایت [http://www.entekhabateazad.com/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=582:1389-04-22-14-50-17&amp;catid=28:1389-02-09-02-29-42 انتخابات آزاد]. ۲۲ تیر ۱۳۸۹.&lt;/ref&gt;

کرکو در انتخابات سال ۱۹۹۶ به قدرت رسید و پیروزی خود را در سال ۲۰۰۱ نیز تکرار کرد.  انتخابات سال ۲۰۰۱ انتخاباتی ناسالم بود و منجر به آن شد که نفرات دوم و سوم انتخابات در دور اول در دور دوم انتخابات را تحریم کنند و کرکو با ۸۴٪  آرا برندهٔ انتخابات شود. در مارس ۲۰۰۳ ائتلاف حاکم  در انتخابات پارلمان به پیروزی چشمگیری دست یافت. بنا بر گفتهٔ منابع بیطرف درصد شرکت کنندگان در انتخابات به شکل معناداری پایین بود اما تقلب انتخاباتی چشمگیری مشاهده نشد. اپوزیسیون این انتخابات را اگر چه مخدوش ندانست اما بدان اعتراض کرد. در انتخابات سال ۲۰۰۶ میلادی [[یایی بونی]] به عنوان رئیس جمهور بنین برگزیده شد.&lt;ref&gt;همان منبع.&lt;/ref&gt;

=== آزمون دموکراسی ===
انتخابات ریاست جمهوری سال ۲۰۰۶ آزمون دموکراسی بنین بود. در این انتخابات، [[نیکفور سوگلو]] نیز که بین سال‌های ۱۹۹۱ تا ۱۹۹۶ رئیس جمهور بنین بود، به دلیل بالاتر بودن سنش از حد نصاب قانون اساسی، نمی‌توانست نامزد ریاست جمهوری شود. «ماتیو کرکو» که به مدت ۱۰ سال رئیس جمهوری بنین بود، نیز به دلیل پیروزی در دو دوره گذشته و براساس قانون اساسی، حق کاندیدا شدن در انتخابات را نداشت. از آنجا که در کشورهای مختلف جهان (بویژه آفریقا)، سیاستمداران قدرتمند در چنین مواقعی قانون اساسی را به سود خود تغییر می‌دهند، تصور می‌شد کرکو نیز دست به چنین کاری بزند. درست چندماه پیش، همین مشکل برای «موسونی» رئیس جمهوری اوگاندا بوجود آمد و او با اصلاح قانون اساسی باز هم رئیس جمهور شد. اما کرکو قانون اساسی را عوض نکرد و در عوض، از آن اطاعت کرد، مسئله‌ای که در کشورهای آفریقایی سابقه کمی دارد.&lt;ref&gt;جرقوئیان، هادی: «[http://www.aftabir.com/articles/view/politics/diplomacy/c1c1147347107_benin_p1.php/وطنم-بنین وطنم بنین]»، روزنامه ایران. ۲۱ اردیبهشت ۱۳۸۵.&lt;/ref&gt; از سوی دیگر او هیچ کس را به عنوان وارث و جانشین خود نیز اعلام نکرد. امری که در میان رهبران آفریقا بسیار نادر بود. در مرحله دوم انتخابات بونی با ۷۵ درصد آرا انتخاب شد. درصد شرکت کنندگان در هر دو مرحله بسیار بالا بود و ناظران مستقل انتخابات را آزاد و منصفانه ارزیابی کردند.

== اقتصاد ==
واحد پول بنین، فرانک سی اف آ با واحد جزء (سانتیم) می‌باشد. صادرات بنین را نفت، پنبه، روغن نخل، دانه‌های روغنی و کاکائو تشکیل می‌دهند.
اقتصاد این سرزمین وابسته به کشاورزی است. پنبه، هسته روغن نخل سه چهارم صادرات کشور را تشکیل می‌دهد. تهیه لوازم زندگی و صنایع کوچک از جمله مصنوعات بنین به شمار می‌رود. دولت برای ترقی صنعتی کشور در سال ۱۹۷۵ برنامه هائی از جمله تأسیس کارخانه پارچه بافی با دو هزار نفر کارگر به مرحله اجرا در آورده‌است. از هر ده نفر نه نفر به کارهای زراعی و مشاغل وابسته به آن اشتغال دارند. بیشتر کالاهای بازرگانی کشور از بندر کوتونو که در عین حال بزرگترین شهر بنین است می‌گذرد.&lt;ref name="موسسه مطالعاتی و تحقیقاتی آفران"/&gt; بنین یکی از اعضای اتحادیهٔ آفریقاست.

== مردم ==
۴۰{{چر}}٪ نژاد مردم بنین را قبایل فون، ۱۲٪ را یوروبا، ۱۱٪ را آجارا و ۸٪ را باریبا تشکیل می‌دهند. زبان رسمی مردم بنین، فرانسوی است که در کنار آن بیش از ۶۰ زبان و لهجهٔ محلی نیز وجود دارد.

در مرحله شمالی بنین که تحت نفوذ سودانی‌ها یا [[هوساها]] به اسلام گردیده‌اند تحت تأثیر فرقه [[قادریه]] قرار گرفته‌اند. برخی از اقوام بومی این سرزمین در برابر اسلام مطلقاً غیر قابل نفوذ باقی ماندند. در کوه‌های آتاکورا جزء فاراجبانی که از نیجر، نیجریه و غنا آمده‌اند و مسلمانند مسلماً دیگری وجود ندارد. در منطقه جنوب بنین اسلام اساساً شهری است. پیروان مذهب [[تیجانیه]] در [[کوتونو]] و پورتونوو و اطراف آن زندگی می‌کند. شهر پورتونوو محل برخورد مسلمانان آفریقایی و مسلمانان مهاجری بود که از آمریکای جنوبی آمده بودند. اسلام خیلی زود به این شهر وارد شد و حضور تاجران مسلمان در این شهر در اواخر قرن ۱۷ ذکر کرده‌اند.&lt;ref&gt;[http://library.tebyan.net/newindex.aspx?pid=102834&amp;ParentID=0&amp;BookID=10427&amp;MetaDataID=10898&amp;Volume=1&amp;PageIndex=2&amp;PersonalID=0&amp;NavigateMode=CommonLibrary&amp;Content= تبیان]. بازدید: ژوئن ۲۰۱۴.&lt;/ref&gt;

== مذهب ==
طبق آمار سال ۲۰۰۲ میلادی، دین ۴۲٫۸٪ مردم بنین مسیحی(۲۷٫۱٪ کاتولیک، ۵٪ پیرو [[کلیسای آسمانی مسیح]]، ۳٫۲٪ [[متدیسم|متدیست]] و ۷٫۵٪ پیرو سایر فرقه های مسیحیت)، ۲۴٫۴٪ مسلمان، ۱۷٫۳٪ پیروی از آیین [[وودوو]]، ۶٪ پیرو سایر آیین های بومی مرسوم، ۱٫۹٪ پیرو سایر مذاهب و ۶٫۹٪ بدون دین بودند.

&lt;!-- ==فرهنگ== --&gt;

== منابع ==
{{پانویس|۲}}
{{ویکی‌سفر}}
{{ویکی‌انبار-رده|Benin}}
* http://en.wikipedia.org/wiki/Benin 
{{استان‌های بنین}}
{{اتحادیه آفریقا}}
{{یکاهای پول آفریقا}}

[[رده:بنین|بنین]]
[[رده:ایالت‌ها و قلمروهای بنیان‌گذاری‌شده در ۱۹۶۰ (میلادی)]]
[[رده:جمهوری‌ها]]
[[رده:کشورهای آفریقا]]
[[رده:کشورهای درحال توسعه]]
[[رده:کشورهای عضو اتحادیه آفریقا]]
[[رده:کشورهای عضو سازمان ملل متحد]]
[[رده:کشورهای عضو سازمان همکاری اسلامی]]
[[رده:کشورهای عضو فرانسه‌زبانی]]
[[رده:کشورها و سرزمین‌های فرانسوی‌زبان]]
[[رده:کشورهای هم‌مرز با اقیانوس اطلس]]
[[رده:لیبرال دموکراسی]]</text></page>