<page><title>مشهد</title><text>{{نوشتار برگزیده}}
{{دیگر کاربردها}}
{{جعبه شهر ایران
|نام‌رسمی      = مشهد
|استان        = خراسان رضوی
|شهرستان      = مشهد
|روی‌نقشه      = آری
|عرض‌جغرافیایی = ۳۶٫۱۸
|طول‌جغرافیایی = ۵۹٫۳۶
| فتوکلاژ      = بله
| تصویر       ={{Photomontage
| photo1a = ImamReza(A).jpg{{!}}حرم علی بن موسی الرضا
| photo2a = Ferdowsi tomb1.jpg{{!}}آرامگاه فردوسی
| photo2b = Mooze Naderi.jpg{{!}}آرامگاه نادر
| photo3a = Mashhad at night.jpg{{!}}بام مشهد هاشمیه
| photo3b = Mashhad City in the morning.jpg{{!}}کوهسنگی
| spacing = ۲
| size = 266
| foot_montage = از بالا: [[حرم امام رضا|حرم علی بن موسی الرضا]]، [[آرامگاه فردوسی]]، [[آرامگاه نادرشاه]]، بام مشهد هاشمیه و [[کوهسنگی (مشهد)|کوهسنگی]].
}}
|بخش          = [[بخش مرکزی شهرستان مشهد|مرکزی]]
|نام‌های‌دیگر   = مشهدالرضا، مشهد مقدس،{{سخ}}پایتخت معنوی ایران
|نام‌های‌قدیمی  = [[توس]]، [[سناباد]]
|سال‌شهرشدن    = ۱۲۹۷{{سخ}}(کد ۴۵ وزارت کشور)
|جمعیت        = ۲٬۷۶۶٬۲۵۸ تن (۱۳۹۰)&lt;ref name="آمار"&gt;{{سرشماری ۱۳۹۰|09}}&lt;/ref&gt;&lt;ref group="یادداشت"&gt;طبق سرشماری ۱۳۹۰، جمعیت شهرستان مشهد ۳٬۰۶۹٬۹۴۱ تن است که نباید با جمعیت شهر مشهد اشتباه شود.&lt;/ref&gt;
|رشدجمعیت     =
|تراکم‌جمعیت   =
|زبان         = [[فارسی]]
|مساحت        = ۳۲۸ کیلومتر مربع&lt;ref name="Masahat"&gt;{{یادکرد وب|عنوان=آمار نامه شهرداری مشهد ۱۳۹۲|نشانی=https://amar.mashhad.ir//parameters/mashhad/modules/cdk/upload/content/file_manager/5470/1424502403236scdckuhjpm967fcb97jd1ucr86.pdf|تاریخ بازدید=۵ خرداد ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt;
|ارتفاع       = حدود ۱۰۵۰ متر از سطح دریا
(بیشینه ۱۱۵۰ متر و کمینه ۹۵۰ متر)&lt;ref name=ToolAutoGenRef4&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://expo.ir/international/tabid/3014/Default.aspx| عنوان = اطلاعات عمومی مشهد| ناشر = پایگاه اینترنتی شرکت نمایشگاه بین‌المللی مشهد | تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;
|میانگین‌دما   = ۱۵٫۷
|میانگین‌بارش‌سالانه = ۲۱۲ میلی‌متر
|شمارروزهای‌یخبندان = ۸۹ روز
|شهردار       = [[سید صولت مرتضوی]]
|ره‌آورد       = [[عطر]]، [[زعفران]]، [[نبات]]،{{سخ}}[[خشکبار]]، [[زرشک]]،{{سخ}}[[قالی مشهد]]، [[نقل]]،{{سخ}}[[مهر (نماز)|مهر]] و [[تسبیح]]،{{سخ}}[[چرم مشهد]]{{سخ}}
|پیش‌شماره= ۰۵۱
| پلاک اتومبیل = {{IRN}}۱۲{{سخ}}{{IRN}}۳۶ (ب،ج،د،س،ص،ط،و،هـ) {{سخ}}{{IRN}}۴۲ (ج،ق،و،هـ){{سخ}}{{IRN}}۷۴ (ب)
|وب‌گاه        = [http://mashhad.ir پورتال شهر مشهد]
|جمله خوشامد  = به ارض اقدس رضوی، مشهدالرضا، شهر بهشت خوش آمدید.
|پانویس       =
}}
'''مشهد''' کلان‌شهری در شمال شرقی [[ایران]] و مرکز استان [[خراسان رضوی]] است. این شهر در زمان [[افشاریان]]، [[پایتخت‌های ایران در طی تاریخ|پایتخت ایران]] بود. مشهد با ۳۲۸ کیلومتر مربع مساحت، دومین شهر پهناور ایران بعد از تهران است. براساس سرشماری عمومی نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ این شهر با ۲٬۷۶۶٬۲۵۸ تن جمعیت، دومین شهر پرجمعیت ایران پس از [[تهران]] است. این شهر به واسطهٔ وجود [[حرم علی بن موسی الرضا]]، [[علی پسر موسی (رضا)|هشتمین امام]] مذهب [[شیعه]]، سالانه پذیرای بیش از ۲۷ میلیون [[زیارت|زائر]] از داخل و دو میلیون زائر از خارج از کشور است.

شهر مشهد در حوزهٔ رودخانهٔ [[کشف‌رود]] و در دشت مشهد بین کوه‌های [[هزارمسجد]] و [[کوه بینالود|بینالود]] گسترده شده‌است. بیشینهٔ ارتفاع شهر مشهد ۱۱۵۰ متر و کمینهٔ آن ۹۵۰ متر است. شهر مشهد دارای آب و هوای متغیر، اما معتدل و متمایل به سرد و خشک است و از تابستان‌های گرم و خشک و زمستان‌های سرد و مرطوب برخوردار است. بیشینهٔ [[درجه حرارت]] در تابستان‌ها ۴۳ درجه بالای صفر و کمینهٔ آن در زمستان‌ها ۲۳ درجه زیر صفر است.

مشهد دارای ۱۳ منطقهٔ شهرداری است و شهردار آن، توسط شورای شهر ۲۵ نفره انتخاب می‌شود. این شهر دارای یک فرودگاه بین‌المللی، یک ایستگاه راه‌آهن و سه پایانه است که ارتباط آن با شهرهای دیگر را ممکن می‌سازد. حمل و نقل داخلی مشهد، توسط سامانهٔ تاکسی‌رانی و اتوبوس‌رانی و قطار شهری انجام می‌شود. اقتصاد مشهد متکی به گردشگری مذهبی با تمرکز بر حرم امام رضا است. در کنار آن، وجود مراکز تجاری بزرگ و امکانات پزشکی قابل توجه، موجب رونق گردشگری تفریحی و گردشگری سلامت در این شهر نیز شده‌است.

بیش از ۹۳٪ مردم مشهد [[زبان پارسی|فارسی‌زبان]] هستند. تراکم جمعیت در مشهد بیش از نه هزار تن در هر کیلومتر مربع است. این شهر در سال ۱۳۸۸ رسماً به عنوان «پایتخت معنوی ایران» انتخاب شد. هم‌چنین مشهد به عنوان «پایتخت فرهنگ اسلامی» در سال ۲۰۱۷ برگزیده شده‌است.

== نام ==
واژهٔ «مَشْهَد» (جمع: «مَشاهِد») به معنی محل شهود و محل [[شهید|شهادت]] است.&lt;ref name= "تاریخ و جغرافیای شهر مشهد ۱"&gt;{{پک|صدرالمتالهین لاهیجانی|۱۳۸۶|ک=تاریخ و جغرافیای شهر مشهد|ص=ص۳۳}}&lt;/ref&gt; به باور شیعیان، علی بن موسی الرضا پس از قتل به دست [[مأمون]]، خلیفهٔ [[خلافت عباسیان|عباسی]]، در سال ۲۰۳ هـ. ق، در آرامگاه هارونی [[سناباد]] به خاک سپرده شد. از آن پس «سناباد نوغان» به نام «مشهدالرضا» خوانده شد و کم‌کم بر پهنهٔ آن، به‌ویژه در زمان [[شاه تهماسب صفوی]]، افزوده شد و مردم [[توس|توس (طوس)]] به مشهد کوچ داده شدند؛ و به مرور زمان نام مشهد بر این شهر ماندگار شد.&lt;ref name="DehKhoda"&gt;{{یادکرد وب|نشانی=http://parsi.wiki/dehkhodaworddetail-6109df23acac4967bbe987a272ed95c3-fa.html|عنوان=مشهد|تاریخ بازدید=۱۷ مرداد ۱۳۹۴|نویسنده=دهخدا|نشانی نویسنده=|نویسندگان دیگر=|تاریخ=|سال=|ماه=|قالب=|اثر=لغت‌نامهٔ دهخدا|ناشر=|صفحه=|زبان=|نشانی بایگانی=|تاریخ بایگانی=|نقل قول=}}&lt;/ref&gt;

هم‌چنین به مشهد نام «قبلهٔ هفتم» را نیز اطلاق می‌کنند.&lt;ref name= "تاریخ و جغرافیای شهر مشهد ۱"/&gt;&lt;ref group="یادداشت"&gt;صدرالمتالهین لاهیجانی می‌گوید:
{{نقل قول بزرگ}}
اما وجه تسمیه به قبلهٔ هفتم، اگر سؤال کنند امام هشتم بودن آن حضرت متفَّقٌ‌علیهِ [[فرقه امامیه|فرقهٔ امامیه]] است قبلهٔ هفتم به چه مناسبت می‌گویند، جواب به جهت اینکه مکان استقبال و متوجه‌گشتن خلایق در ربع مسکون نظر به معتقَدات فرقهٔ امامیه هفت مقام است:{{سخ}}
۱- مکهٔ معظمه ۲- مدینهٔ منوره ۳- نجف الاشرف ۴- کربلای معلا ۵- سُرَّمَن‌رَآی ۶- مقابر قریش (کاظمین) ۷- مشهد رضوی؛ و آخر بودنش بر دو وجه است:{{سخ}}
اول اینکه بنا بر ترتیبِ ظاهری، چون مکهٔ معظمه مرکزِ روی زمین است و هر چیزی که به مرکز قریب باشد در ترتیب مقدم گویند، چون‌که مشهد مقدس ابعد است مکاناً، از این جهت قبلهٔ هفتم شد. وجه دوم این‌که چون آن حضرت در عالم بُروز و ظهور، از آنانی که در این مواضعِ سِتّه (شش‌گانه) مدفون‌اند، مؤخر جلوه کرده بود؛ لذا قبلهٔ هفتم نامیدند.&lt;/ref&gt;
{{پایان نقل قول بزرگ}}

=== پیشینهٔ کاربرد نام مشهد ===
[[پرونده:Persian(IRAN) Empire 1747.jpg|بندانگشتی|[[نقشه ایران، ۱۱۲۶ خورشیدی|نقشهٔ ایران در سال ۱۱۲۶ خورشیدی]] که توسط [[امانوئل بوئن]]، [[جغرافی‌دان]] و [[نقشه‌نگاری|نقشه‌کش]] بریتانیایی، ترسیم شده‌است. این نقشه که وسعت و محدودهٔ پادشاهی [[دودمان افشاریه]] را نمایش می‌دهد، اسامی بسیاری از مناطق، شهرها، دریاچه‌ها و دریاهای آن زمانِ ایران را نیز دربرگرفته‌است. این نقشه از کشور ایران در سال [[۱۷۴۷ (میلادی)]] میلادی، برابر با [[۱۱۲۶]] خورشیدی و [[۱۱۶۰ (قمری)|۱۱۶۰]] قمری و در زمان سلسلهٔ افشاریان رسم شده‌است. نام مشهد در کنار نام توس در نقشه مشهود است.]]
{{اصلی|طوس}}
پیش از قتل علی بن موسی الرضا در ۲۰۳ هـ. ق، و دفن او در کاخ [[حمید بن قحطبه طایی|حُمَید بن قَحطَبة]] در سناباد نوغان، خبری از مشهد نبود. حتی نام نوغان توس از سده‌های اولیهٔ اسلامی به بعد در متون راه یافته و پیش از آن تقریباً هیچ خبری از نوغان نیست، بلکه تنها از ولایت توس یا شهر توس اخباری در اساطیر و آثار حماسیِ بعد به چشم می‌خورَد. در نتیجه، تاریخچهٔ مشهد از ابتدا تا پیدایش اسلام در تاریخ توس، و در دو سدهٔ اسلامی در تاریخ نوغان مستتر است.&lt;ref name="تاریخ شهر مشهد ۱"&gt;{{پک|سیدی|۱۳۷۸|ک=تاریخ شهر مشهد|ص=ص۱۴}}&lt;/ref&gt; اینکه توس هم یک شهر و هم یک منطقه است، همراه با این واقعیت که هر دو ناحیه همواره به عنوان شهرهای اصلی منطقه در نظر گرفته می‌شوند، این باور نادرست را در میان جغرافی‌دانان متأخر عربی رواج داده که توس، پایتخت شهری دوبخشی شامل [[تابران توس|تابران]] و [[نوغان]] بوده‌است. این باور در مورد دوبخشی بودن شهر توس به طور عام در ادبیات اروپایی راه یافته‌است. [[پرسی سایکس|سِر پِرسی سایکس]] و به دنبال وی، ئی. دیز&lt;ref group="یادداشت"&gt;ارنست دیز (Ernst Diez)، نویسندهٔ کتابِ ''Churasanische Baudenkmäler''، چاپ برلین، ۱۹۱۸.&lt;/ref&gt; صراحتاً این تصور را به چالش کشیدند. جغرافی‌دانان قدیم‌تر عرب به‌درستی تابران و نوغان را به عنوان دو شهر کاملاً مجزا، از یکدیگر متمایز کردند. ویرانه‌های تابران، توس و مشهد در حدود ۱۹ کیلومتری یکدیگر قرار دارند.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt;

=== مشهد در نوشتار محدثان، مورخان و جغرافی‌دانان دورهٔ اسلامی ===
در سدهٔ سوم هجری، [[علی بن بابویه|ابن بابویه قمی]] قمی در کتاب ''[[عیون اخبار الرضا]]'' فصلی را به مشهد اختصاص داده و در تمامی اخبار و مطالب، همه‌جا واژهٔ «مشهد» و «مشهد رضوی» را آورده‌است.&lt;ref&gt;{{پک|ماهوان|۱۳۸۳|ک=تاریخ مشهد الرضا|ص=ص۱۵۲}}&lt;/ref&gt; [[ابن حوقل]] در سدهٔ چهارم هجری به سادگی این مکان را مشهد نامیده؛ [[یاقوت حموی|یاقوت حَمَوی]]، در بیانی صریح‌تر، آن را «مشهد رضوی حرم رضا» نام نهاده‌است. مشهد به عنوان نام یک مکان، نخستین بار در ''[[احسن التقاسیم فی معرفه الاقالیم|احسن التّقاسیم فی معرفةِ الأقالیم]]'' [[محمد مقدسی|محمد مقدّسی (مَقدِسی)]] و اواخر دههٔ سوم قرن چهارم هجری پدیدار شده‌است. در حدود نیمهٔ قرن هشتم هجری، [[ابن بطوطه]] در ''[[سفرنامه ابن بطوطه|سفرنامهٔ]]'' خود، از اصطلاح «شهر مشهد الرضا» استفاده کرده‌است. به نظر می‌رسد نام نوغان که هنوز هم بر سکه‌های نیمهٔ اول سدهٔ هشتم هجری تحت حاکمیت [[ایلخانیان]] دیده می‌شود، به‌تدریج جای خود را به «المشهد» یا «مشهد» داده باشد. در این دوره مشهد اغلب با صراحت بیشتری با عناوین «مشهد رضا»، «مشهد مقدس» و «مشهد توس» شناخته می‌شود. اغلب در ادبیات و به‌ویژه در شعر، تنها توس مد نظر قرار گرفته‌است؛ برای نمونه، «توس جدید» در مقابل «توس قدیمی» یا شهری مقتضیِ این نام.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9&gt;{{پک|Bosworth|Streck|Hourcade|2007|ف=Mashhad|ک=Historic Cities of the Islamic World|زبان=en}}&lt;/ref&gt; [[معین‌الدین محمد اسفزاری|معین‌الدین محمد الزّمجی الاسفزاری]]، مورخ قرن نهم هجری، در کتاب ''[[روضات‌الجنات فی اوصاف مدینه هرات|روضات‌الجَنّات فی أوصاف مدینةِ هرات]]'' از آن با عنوان «مشهد مقدس رضوی» نام برده‌است.&lt;ref&gt;{{پک|ماهوان|۱۳۸۳|ک=تاریخ مشهد الرضا|ص=ص۱۵۳}}&lt;/ref&gt; و [[صدرالمتألهین لاهیجانی]] در کتاب ''تاریخ و جغرافیای شهر مشهد'' در سدهٔ چهاردهم هجری از واژهٔ «مشهد مقدس رضوی» استفاده کرده‌است.&lt;ref&gt;{{پک|صدرالمتألهین لاهیجانی|۱۳۸۶|ک=تاریخ و جغرافیای شهر مشهد|ص=ص۳۶}}&lt;/ref&gt;

== پیشینه ==
{{اصلی|پیشینه مشهد}}
{{مرتبط|علی بن موسی الرضا|ابومسلم خراسانی|جنبش سیاه‌جامگان|مأمون|حمله مغول به ایران|افشاریان|نادر شاه|واقعه مسجد گوهرشاد|بمب‌گذاری در آرامگاه علی بن موسی}}
[[پرونده:TousGhadim.jpg|بندانگشتی|راست|بقایای شهر قدیم [[تابران توس]]]]
حوضهٔ رودخانهٔ [[کشف‌رود]] که شهر مشهد در آن قرار دارد، به خاطر شرایط مناسب طبیعی، از پیش از اسلام به عنوان یکی از بخش‌های موردتوجه برای سکونت در خراسان به حساب می‌آمده‌است. در نزدیکی شهر کنونی مشهد، شهری به نام توس وجود داشته‌است. اهمیت این شهر در دوران اسلامی به استقرار یکی از مهمترین زیارتگاه‌های جهان که برای امام هشتم شیعیان، علی بن موسی الرضا، ساخته شده‌است، بازمی‌گردد.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt; بنابراین، آنچه سناباد نوغان را در سرتاسر جهان مشهور ساخت، نه آرامگاه [[هارون الرشید]]، خلیفهٔ [[عباسیان|عباسی]]، بلکه زیارتگاه امام شیعه بود و شهر بزرگی که با گذشت زمان در اطراف روستایی کوچک گسترش یافت، المشهد (مشهد) عنوان گرفته‌است که به معنای «حرم حزن‌انگیز» است (در درجهٔ اول، حرم شهیدی از خاندان پیامبر اسلام).&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt;

=== مشهد در دورهٔ خلافت اسلامی ===
[[پرونده:Iran provinces in Abbasid Caliphate.jpg|بندانگشتی|چپ|موقعیت خراسان و توس (طوس) در نقشهٔ ایران در عصر خلفای عباسی، برگرفته از کتاب ''[[جغرافیای تاریخی سرزمین‌های خلافت شرقی|جغرافیای تاریخیِ سرزمین‌های خلافت شرقی]]'']]
به گفتهٔ تاریخ‌نویسان، هنگامی که [[یزدگرد سوم]] از برابر [[حمله اعراب به ایران|سپاهیان مسلمان عرب]] گریخت، راهی توس شد تا از [[کنارنگ|کُنارَنگِ]] توس، مرزبان خود در آن خطه، پناه بخواهد، اما کنارنگ یزدگرد را از توس راهی [[مرو]] کرد. پس از آن، کنارنگیان به رغم فتح خراسان توسط اعراب، همچنان نفوذ خود را در خطهٔ توس حفظ کردند و تا پایان عصر [[امویان]]، در آن‌جا ماندند و تنها پس از یورش سرداران [[ابومسلم خراسانی|ابومسلم]] در سال ۱۲۹ هـ. ق بود که آن‌جا را رها ساختند.&lt;ref name=" تاریخ شهر مشهد ۱"/&gt;&lt;ref&gt;{{پک|ماهوان|۱۳۸۳|ک=تاریخ مشهد الرضا|ص=صص۲۲–۲۵}}&lt;/ref&gt; تنها خبر ''[[شاهنامه]]'' که تاریخ هم آن را تأیید می‌کند پناهنده‌شدن [[یزدگرد سوم|یزدگرد سوم ساسانی]] به کنارنگ توس، پس از شکست از تازیان در زمان خلافت [[عثمان]] است.&lt;ref name=" تاریخ شهر مشهد ۱"/&gt;

[[مأمون]]، جانشین [[هارون الرشید|هارون]]، پس از گذشت چند سالی از خلافتش بر اثر طغیانی که علیه وی توسط [[علویان]] پدید آمد، به قصد آن‌که تمایل [[شیعیان]] را به خود جلب کند، علی بن موسی الرضا، امام هشتم شیعه، را به جانشینی نامزد کرد و به دارالخلافه‌اش در [[مرو]] فراخواند. مأمون به همراه علی بن موسی الرضا، پس از یک سال ماندن در مرو، رهسپار [[بغداد]] شد. در طی راه در روستای نوغان، علی بن موسی الرضا، به خانهٔ امیر سناباد وارد و در آن‌جا مسموم شد و در سال ۲۰۲ یا ۲۰۳ هـ. ق پس از سه روز درگذشت و پیکرش در باغ حمید بن قحطبه در کنار مقبرهٔ هارون، در ۱٫۵ کیلومتری روستای سناباد مدفون شد. از همان زمان، این نقطه، مشهد الرضا و بعد به‌اختصار مشهد نام گرفت.&lt;ref&gt;{{پک|ماهوان|۱۳۸۳|ک=تاریخ مشهد الرضا|ص=صص۶۵–۸۵}}&lt;/ref&gt;

=== مشهد در دوران حکومت‌های ایرانی تا عصر صفویه ===
[[پرونده:Harouniyeh1.jpg|بندانگشتی|راست|بنای هارونیه به جا مانده از توس قدیم]]
در ابتدای سده چهارم هجری، عصر شکوفایی فرهنگ ایرانی -که با روی کار آمدن [[نصر بن احمد سامانی]] (۳۰۰ ه. ق) رونقی یافته بود-، در سرزمین توس نیز به بار نشست.&lt;ref&gt;{{پک|مقدسی|۱۳۶۱|ک= احسن التقاسیم فی معرفه الاقالیم |ج=۲|ص=۴۶۷}}&lt;/ref&gt;

مشهد نیز همچون تمامی شهرهای بزرگتر ایران بارها شاهد افزایش جنگ و وحشت درون دیوارهای خود بود. [[سبکتگین]]، مؤسس سلسله [[غزنویان]]، در زمان فتح توس آرامگاه را ویران کرد. اما، بعداً پسرش، [[سلطان محمود]]، بازسازیش نمود. در سال ۴۲۸ ه.ق. طی دوران حکومت [[سلطان مسعود غزنوی]]، حاکم بعدی خراسان به منظور حفاظت از [[آرامگاه علی بن موسی الرضا]] استحکامات دفاعی را بنا کرد. در سال ۵۱۵ ه.ق. دیواری در اطراف شهر ساخته شد که گاهی اوقات امکان حفاظت در برابر حملات را فراهم می‌ساخت. اگرچه در سال ۵۵۶ ه.ق. ترکهای [[غز]] موفق به گرفتن منطقه شدند ولی آنان از تاراج و غارت ناحیهٔ مقدس چشم‌پوشی کردند.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt;

در زمان [[سلجوقیان]]، توس در عین حال که از رونق درونی برخوردار بود، با بی‌مهری سلاطین رو به رو شد؛ ولی در این ایام خواجه نظام‌الملک وزیر شهیر [[آلب ارسلان]] و [[ملکشاه سلجوقی]] در زمان وزارت ۳۰ ساله‌اش توجهی به توس داشت و حتی مسجدی هم در تابران ساخت.&lt;ref name="ReferenceA"&gt;{{پک|ابرو|۱۳۷۰|ک=جغرافیای تاریخی خراسان در تاریخ حافظ ابرو|ص=۵۵}}&lt;/ref&gt; در ابتدای سده ششم هجری گویا تابران مدتی دچار قحطی و بلا بوده، این مطلب از نامه امام محمد غزالی به [[سلطان سنجر]] بر می‌آید؛&lt;ref&gt;{{پک|غزالی|۱۳۶۲|ک=مکاتیب فارسی غزالی|ص=۱۲–۱۶}}&lt;/ref&gt; اما تابران در رهگذر زمان همچنان یکی از شهرهای مهم محسوب می‌شد. چنان‌که [[انوری]] شاعر معروف دربار سنجری در [[مدرسه منصوریه]] تابران تحصیل می‌کرد و باغ و مدرسه آن را ستایش کرده‌است.&lt;ref&gt;{{پک|جوینی|۱۳۶۲|ک=تاریخ جهانگشا|ص=۳۴}}&lt;/ref&gt;

از جمله اماکنی که در عهد سلطان سنجر سلجوقی، به اصرار منابع شیعی متأخر، مانند ''مطلع‌الشمس'' و ''[[منتخب‌التواریخ]]''، مورد توجه وی قرار داشت، مشهد بود. زیرا توس به واسطه وجود حرم علی بن موسی الرضا، از قطب‌های تشیع در خراسان به شمار می‌آمد و بنا به اعتراف منابع شیعی آن دوره، مرکزی دینی برای شیعیان و مورد علاقه ایشان بود و بنا به موقعیت جغرافیایی که بر سر راه‌های تجاری داشت، از مراکز اقتصادی، نیز محسوب می‌شد؛ و به این ترتیب، اهمیت سیاسی نیز یافته بود.&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال|نویسنده۱=محمدتقی ایمان‌پور|نام۲= زهیر|نام خانوادگی۲= صیامیان گرجی |عنوان= بررسی پیشینه یک اثر معماری در حرم رضوی: کتیبه‌های سنجری|ژورنال=مطالعات تاریخ اسلام|ص=۱۵–۳۵|سال=۱۳۸۹|دوره=۲|شماره=۴}}&lt;/ref&gt; در سده ششم هجری نخستین گنبد حرم بر فراز قبهٔ موجود، به فرمان سلطان سنجر سلجوقی و به کوشش وزیر وی، [[شرف الدین قمی]] ضمن تعمیر حرم ساخته شد که جنس آن گنبد از [[کاشی]] بود. قبه (گنبد آغازین) همان است که امروزه از داخل حرم دیده می‌شود و سطح مقعر و [[مقرنس|مقرنسهای]] [[آینه کاری]] شدهٔ آن پیداست.&lt;ref&gt;{{پک|عالم‌زاده|۱۳۸۸|ک=حرم رضوی به روایت تاریخ|ص=}}&lt;/ref&gt;

در خلال سده‌های چهارم تا ششم هجری، در عصر شکوفایی فرهنگ ایرانی-اسلامی، دانشمندان و رجال برجسته‌ای از آن برخاسته؛ و در دیگر نواحی، و به طور عمده در شهرهایی که بیشتر کانون توجه بود، شکوفا شدند. [[خواجه نظام‌الملک]] (۴۰۸ تا ۴۸۵ ه. ق)، [[امام محمد غزالی]] (۴۵۰ تا ۵۰۵ ه. ق)، [[احمد غزالی]] (۴۵۴ تا ۵۲۰ ه. ق)، [[ابوالقاسم فردوسی]] (۳۲۹ تا ۴۱۱ ه. ق)، [[اسدی توسی]] (متوفی ۴۶۵ ه. ق) و [[شیخ توسی]] (۳۸۵ تا ۴۶۰ ه. ق) از آن دسته‌اند.&lt;ref name="ReferenceA"/&gt;

توس در سال ۷۹۱ ه.ق. ضربهٔ مهلک را از جانب [[میرانشاه]]، پسر [[تیمور]]، دریافت کرد. زمانی که نجیب‌زادهٔ مغولی حاکم بر منطقه دست به شورش زده و تلاش کرد خود را مستقل سازد، تیمور پسر خود میرانشاه را برای مقابله با وی عازم منطقه کرد. توس پس از محاصره‌ای چندین ماهه مورد یورش قرار گرفت، به غارت و یغما برده شده و تلی از خاک از آن بر جای ماند؛ ده هزار نفر از ساکنین توس در این یورش قتل‌عام شدند. کسانی که از این کشتار همگانی جان سالم به در بردند در پناهگاه حرم امام رضا سکنی گزیدند. از این پس توس متروکه شد و مشهد جایگاه این شهر به عنوان پایتخت را از آن خود ساخت.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt;
بعد از آن، علی‌رغم تلاشی که [[شاهرخ]] و [[شیبک خان ازبک]] در ۹۱۵ ه.ق. برای ساخت مجدد شهر انجام دادند،&lt;ref&gt;{{پک|خواند میر|۱۳۵۳|ک=تاریخ حبیب السیر|ج=۳|ص=۴۳۲–۴۳۳}}&lt;/ref&gt; روی آبادانی به خود ندید و به تدریج روستاهای کوچکی جایگزین آن همه آوازه و رونق شد.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt;

از این زمان به بعد دیگر عصر حیات تابران به سر آمده بود و روی توجه تاریخ به سوی شهری قرار گرفت که قرن‌ها با نام نوغان و از این زمان به بعد با نام مشهد در کنار [[تابران توس|تابران]] قرار داشت و جای این شهر را گرفت.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt; در [[تیموریان|دوران تیموری]] در سده نهم هجری، به دنبال کوشش‌های [[شاهرخ تیموری]] در آبادانی مشهد، به همت همسر وی [[گوهرشادآغا]]، نخستین [[مسجد جامع]] شهر مشهد ([[مسجد گوهرشاد (مشهد)|مسجد گوهرشاد]]) با نام وی در سمت قبلهٔ حرم رضوی که صحن جنوبی را تشکیل می‌دهد به اتمام رسید.&lt;ref&gt;Zabeth (1999) p. 15&lt;/ref&gt;

=== مشهد، از صفویه تا دوران معاصر ===
[[پرونده:ImamReza07.jpg|بندانگشتی|چپ|عکسی قدیمی از [[مسجد گوهرشاد مشهد|مسجد گوهرشاد]] و حرم امام رضا در دوردست]]
با توجه [[تیموریان]] به مشهد و به ویژه بعد از آن در دورهٔ [[صفویه]] با استقرار رسمی مذهب تشیع در ایران و توجه خاص صفویان به مشهد، نیز انتقال آب چشمه گیلاس در دو مرحله (دورهٔ تیموری و دورهٔ صفوی) به مشهد، امید حیات دوباره تابران به کلی از میان رفت.&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال | نام خانوادگی = حسینی | نام = سیدهاشم | عنوان = بررسی عوامل اعتلاء و توسعهٔ شهر مقدس مشهد طی دورهٔ صفوی | ژورنال = فرهنگ | شماره = ۶۷ | تاریخ = پاییز ۱۳۸۷|ص=۹۳–۱۱۶}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{پک|سیدی|۱۳۷۸|ک=تاریخ شهر مشهد|ص=۹۴}}&lt;/ref&gt; با پیشرفت خاندان صفوی عرصهٔ تازه‌ای از موفقیت برای مشهد آغاز شد. نخستین شاه این خاندان، [[شاه اسماعیل اول]]، شیعه را به عنوان مذهب رسمی بنیان نهاد و متعاقب این امر شهرهای مقدس داخل مرزهای ایران به ویژه مشهد و [[قم]]، به یک شاخصهٔ اصلی در برنامهٔ وی بدل شدند، چنانچه در مورد جانشینانش نیز همین‌طور بود. زیارت این آرامگاه‌های مقدس رونق قابل توجهی را برای این شهرها به ارمغان آورد. در مشهد، بارگاه سلطنتی، فعالیت ساخت و ساز وسیعی را به نمایش گذاشت. در این رابطه به ویژه [[شاه تهماسب اول]]، جانشین شاه اسماعیل اول و [[شاه عباس اول]] از چهره‌های شاخص به شمار می‌آیند.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt; سلاطین صفوی که در اعتلای شعائر مذهب شیعه سعی وافر داشتند، خراسان و بخصوص مشهد را مورد توجه خاص قرار دادند. بر همین اساس، [[هرات]] در عهد شاه اسماعیل اول از دارالملک خراسان خارج شد و شهر مشهد جای آن را گرفت.&lt;ref name="ReferenceB"&gt;{{یادکرد کتاب|نویسنده=محمدعلی مخلصی|سال=۱۳۷۴|عنوان=پایتخت‌های ایران|فصل=مشهد پایتخت افشاریان|صفحه=۶۲۶–۶۲۷}}&lt;/ref&gt;

در زمان [[شاه طهماسب اول]]، خوانین [[شیبانیان]] چند مرتبه به مشهد حمله و یک مرتبه در سال ۹۳۶ آن را تصرف کرد.&lt;ref&gt;{{پک|Houtsma|1993|ک=E.J. Brill's First Encyclopaedia of Islam, 1913-1936, Volume 5|ص=469}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;
{{پک|Patai|1997|ک=Jadīd Al-Islām: The Jewish "new Muslims" of Meshhed|ص=20}}&lt;/ref&gt; سال ۹۹۷ سال فاجعه‌انگیزی برای مشهد بود. [[عبدالمؤمن شیبانی]] پس از چهار ماه محاصره، شهر را مجبور به تسلیم کرد. خیابان‌های شهر مملو از خون شدند و غارت و تاراج سرتاسری در دروازه‌های منطقهٔ مقدس تمامی نداشت. شاه عباس اول که از سال ۹۹۳ تا صعود رسمی تاج و تختش به [[قزوین]] در سال ۹۹۵ در مشهد زندگی می‌کرد، تا سال ۱۰۰۶ قادر به بازپس‌گیری مشهد از [[ازبک‌ها]] نبود.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt;

در دوران پادشاهی شاه عباس اعتبار و رونق شهر مشهد رو به فزونی نهاد. شاهراهی میان [[اصفهان]]، مشهد و هرات احداث گردید و [[کاروانسراها]] و [[آب انبار|آب انبارهای]] بزرگ در مسیر آن ساخته شده، [[حرم رضوی]] نیز در این عهد توسعه یافت.&lt;ref name="ReferenceB"/&gt; همچنین خیابانی مستقیم از غرب به شرق شهر مشهد در دورهٔ شاه عباس احداث شد که از میان آن نهری جاری بود. از اقدامات دیگر وی در مشهد می‌توان به انتقال آب چشمه گیلاس به مشهد اشاره کرد.&lt;ref&gt;{{پک|منجم یزدی|۱۳۶۶|ک=تاریخ عباسی|ص=۳۲۸}}&lt;/ref&gt; شاه عباس، مشهد را به طور رسمی «شهر مقدس ایران» قرار داد تا آن که مردم به زیارت امام هشتم شیعیان بروند و از رنج و مشقت‌های [[سفر حج]] و سخت‌گیری‌های حکام ولایات [[عثمانی]] دیگر خبری نباشد.&lt;ref&gt;{{پک|سیوری|۱۳۹۳|ک=ایران عصر صفوی|ص=۹۷}}&lt;/ref&gt;

در ایران عصر صفوی تنها سیزده شهر دارای [[بیگلربیگی]] عظیم‌الشأن بودند که یکی از آنها مشهد بود. بیگلربیگی مشهد حاکمان تابعی هم داشت که عبارت بودند از حکام [[سرخس]]، [[نیشابور]]، [[ترشیز]]، [[ابیورد]]، [[آزادوار]]، [[نسا]]، [[سبزوار]]، [[اسفراین]]، حورور ویساکوه، [[درون]]، تربت و بزاندوق.&lt;ref&gt;{{پک|سیدی|۱۳۷۸|ک=تاریخ شهر مشهد|ص=۲۱۸}}&lt;/ref&gt; هم‌چنین ظاهراً مشهد یکی از معدود شهرهای قلمرو صفویه بوده که در روزگار [[شاه سلیمان]] و [[شاه سلطان حسین]] در آن سکه ضرب می‌شده‌است.&lt;ref&gt;{{پک|سیدی|۱۳۷۸|ک=تاریخ شهر مشهد|ص=۲۰۶}}&lt;/ref&gt;

در سال ۱۱۳۵ و با آغاز حکومت [[شاه تهماسب دوم]]، ایل افغانی [[درانی|ابدالی]] به خراسان حمله کرد. مشهد سقوط کرد؛ ولی در سال ۱۱۳۸ ایرانی‌ها موفق شدند پس از یک محاصرهٔ دوماهه این شهر را باز پس گیرند.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt;

خراسان در زمان [[نادر شاه|نادر]] شامل بخشهایی از [[افغانستان]] و [[ماوراءالنهر]] بوده است که در سایهٔ توسعه‌طلبی‌های نظامی نادر تا مرز [[هند]] و [[ترکستان]] گسترش یافت. نادر، پایتخت را از [[اصفهان]] که یادگار طرفداران صفوی بود به خراسان انتقال داد. او با استفاده از موقعیت ژئوپولتیک خراسان توانست بر اهداف سیاسی خود دست یابد. مشهد مرکز سیاسی دولت وی و دژ [[کلات (خراسان رضوی)|کلات]]، حصاری طبیعی در مواقع بحرانی گشت. ارتش او متکی بر نیروی رزمی قومیت‌های گوناگون به ویژه عشایر خراسان بود.&lt;ref name=ToolAutoGenRef8/&gt;

مشهد در زمان سلطنت نادر به اوج خود رسید. نادر مشهد را به پایتختی برگزید زیرا با توجه به گسترش زیاد متصرفاتش در شرق، مشهد از اصفهان، پایتخت [[صفویان]]، دارای مرکزیت بهتری بود. او یکی از بانیان بزرگ حرم علی بن موسی الرضا به شمار می‌آید. نادر به شکرانهٔ پیروزی بر ملک محمود سیستانی، گلدستهٔ طلایی در جنوب صحن عتیق (انقلاب فعلی) و شمال غربی گنبد بنا کرد. در همان زمان گلدستهٔ شاه تهماسبی را -که در سمت دیگر صحن قرار داشت- برای این که با گلدستهٔ مذکور متناسب باشد خراب کرد و تجدید بنا نمود. هنگامی که نادر با غنایم فراوان از هند بازگشت هدایای زیادی به حرم عرضه داشت و دستور داد ایوان امیرعلیشیر نوایی را از نو بنا کنند و با الواح زرین بپوشانند که اکنون به نام ایوان طلای نادری مشهور است. سقاخانه وسط صحن نیز به امر وی بنا گردید. همچنین چهارصد جلد کتاب به کتابخانه آستان قدس اهدا کرد که بدین ترتیب در شمار بزرگترین واقفین حرم درآمد. دوران شکوه و جلال مشهد دیری نپایید زیرا علیرغم توجهی که نادر به حرم و شهر داشت، سختگیری‌های پی‌درپی وی در سال‌های بعد برای مردم ساکن شهر دشوار و طاقت‌فرسا بود.&lt;ref&gt;{{پک|Lockhart|1960|ف=Mashhad|ک=Persian Cities|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

پس از نادر و جانشینانش، آخرین پادشاه افشاری، [[شاهرخ‌میرزا|شاهرخ]]، به مدت ۵۰ سال به طور ضعیف و تحت نفوذ امرا و فرماندهان ایلات خراسانی و حمایت‌های [[احمدشاه درانی]] در بخش کوچکی از خراسان غربی به مرکزیت مشهد فرمان راند.&lt;ref name=ToolAutoGenRef8&gt;{{یادکرد کتاب|نویسنده=محمود رمضانی مشهدی|عنوان= تحولات سیاسی خراسان در دورهٔ افشاریه (۱۲۱۸–۱۱۴۸ ه. ق)|سال=۱۳۸۳}}&lt;/ref&gt; احمد شاه و جانشین وی [[تیمورشاه درانی|تیمور شاه]]، شاهرخ را به عنوان خراجگزار در متصرفات خراسان گماردند و بدین ترتیب خراسان به نوعی دولت حائل بین آنان و ایران تبدیل شد. سلطنت شاهرخ نابینا با وقفه‌های کوتاه مدت و مکرر، بدون هیچ‌گونه واقعهٔ به ثبت رسیدهٔ خاصی سپری شد. پس از مرگ تیمور شاه (۱۲۰۷) [[آقا محمد خان]] پایه‌گذار سلسلهٔ [[قاجار]] موفق شد در سال ۱۲۱۰ قلمرو حکومتی شاهرخ را تصاحب کرده و وی را به مرگ محکوم کند و این پایان جدایی خراسان از دیگر بخش‌های ایران بود.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt;

در سده نوزدهم مشهد شهری دارای یک حصار و قلعه نظامی جهت حفاظت از حملات بود. این شهر شش محله بزرگ و ده محله کوچک‌تر داشت. در میانه شهر خیابان اصلی قرار داشت که شهر را به دو نیمه تقسیم می‌کرد و در طول آن نهر آبی جاری بود که منبع اصلی آب شهر بود. منبع اصلی درآمد شهر ناشی از حرم رضوی و زائران آن بود.&lt;ref&gt;
{{پک|Patai|1997|ک=Jadīd Al-Islām: The Jewish "new Muslims" of Meshhed|ص= 20-21}}&lt;/ref&gt;

=== مشهد در دوران قاجاریه و پهلوی ===
[[پرونده:Mashhad in 1858.jpg|بندانگشتی|چپ|نمایی از خانه‌ها و مدرسه‌ای در مشهد، سال [[۱۸۵۸ (میلادی)|۱۸۵۸]]]]
[[پرونده:TousMuseum.JPG|بندانگشتی|راست|موزهٔ توس]]
اعتراض مردم مشهد به حکومت [[آصف‌الدوله]]، حاکم خراسان، اعتراض نسبت به [[نهضت تنباکو|واگذاری امتیاز تنباکو]] و همچنین خیزش مردمی در جریان [[انقلاب مشروطه]]، از مهم‌ترین وقایع دوران [[قاجاریه]] در مشهد به شمار می‌رود. مشهد در زمرهٔ نخستین شهرهای کشور بود که مردم آن نسبت به انعقاد قرارداد تنباکو و ورود کارکنان شرکت رژی به این شهر، در روز ۱۳ مهر ۱۲۷۰ اعتراض کردند و دست به تظاهرات زدند. واکنش مأموران «فتحعلی‌خانِ» صاحب دیوان، حاکم وقت خراسان، به این اعتراض، استفاده از زور و سرکوب معترضان بود. با ضرب و جرح راهپیمایان، تعداد زیادی از مردم مشهد در اعتراض به این رفتار در مسجد گوهرشاد متحصن شدند. [[ناصرالدین شاه]] ناچار شد اجرای قرارداد را در مشهد، شش ماه به تأخیر بیندازد و پس از آن نیز اجرای قرارداد در مشهد اجباری نبود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.khorasannews.com/News.aspx?type=1&amp;id=7167132&amp;year=1393&amp;month=12&amp;day=12| عنوان = پیشگامی مردم مشهد در انقلاب مشروطه|تاریخ= ۱۲ اسفند ۱۳۹۳|تاریخ بازبینی= ۳ آبان ۱۳۹۴| ناشر = روزنامه خراسان | زبان =}}&lt;/ref&gt;

مشهد، مرکز [[نیسایه|ایالت خراسان]]، نقشی بارز در مبارزات ضد استبدادی ایرانیان، که به [[انقلاب مشروطه]] منجر شد، ایفا کرده‌است و برخی کارشناسان، با اتکا به همین سابقهٔ مبارزاتی، برای این شهر نقشی پیشروانه و الهام‌بخش در روند پیروزی انقلاب مشروطه قائل شده‌اند. با پیروزی انقلاب مشروطه، و به رغم مبارزات آزادی‌خواهان، فضای مشهد اختناق‌آلود و پرتنش شد و مشروطه‌خواهان در رسیدن به آرمان‌های خویش توفیق چندانی نیافتند. بسیاری از آزادی‌خواهان مشهد دستگیر، زندانی، و تبعید شدند و مشروطه و مشروطه‌خواهی در این شهر منزوی و سرکوب شد. بر خلاف نظر رایج، که انزوای مشروطه در مشهد را به عدم اقبال مردم این شهر نسبت به مشروطه نسبت می‌دهد، مشکل اصلی این شهر، علاوه بر وجود نهادهای مشروعه‌خواه، حضور گستردهٔ نیروهای روسی و مداخلات و کارشکنی آن‌ها در راه پیشبرد مشروطه بوده‌است. مداخلات روس‌ها در مشهد سرانجام منجر به ماجرای به توپ بستن حرم علی بن موسی الرضا شد. روس‌ها این اقدام را به منظور ترساندن مشروطه‌خواهان مشهد و دادن هشدار به دولت مشروطه و مشروطه‌خواهان دیگر شهرها انجام دادند. به این ترتیب مشروطه‌خواهان در مشهد به شدت منزوی و سرکوب شدند و ناامیدی و رخوت نه فقط مشهد بلکه سراسر نواحی شمالی و دیگر ایالات ایران را فراگرفت.&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال | نام خانوادگی = مدیر شانه‌چی | نام = محسن |نام خانوادگی ۲ = خوش‌بین |نام ۲= ملیحه| عنوان = نقش روسیه در سرکوب انقلاب مشروطهٔ مشهد| ژورنال = جستارهای تاریخی پژوهشگاه علوم انسانی و مطالعات فرهنگی| شماره = ۲ |سال = ۳| تاریخ = پاییز و زمستان ۱۳۹۱|ص=۱۱۷–۱۳۷}}&lt;/ref&gt;

در سال ۱۲۹۰ خورشیدی [[یوسف خان]] از خواص هرات با نام محمدعلی‌شاه در مشهد اعلام استقلال کرد. روس‌ها به این بهانه در ۹ فروردین ۱۲۹۱، مشهد را به توپ بستند و بسیاری از مردم، شهروندان و زائرین کشته شدند. پس از این واقعه یوسف خان توسط ایرانیان، زندانی و به مرگ محکوم شد.&lt;ref name=ToolAutoGenRef9/&gt;&lt;ref&gt;{{پک|صدرالمتألهین لاهیجانی|۱۳۸۶|ک=تاریخ و جغرافیای شهر مشهد|ص=۱۲۷–۱۴۳}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{پک|ماهوان|۱۳۸۳|ک=تاریخ مشهدالرضا|ص=۳۱۲–۳۳۱}}&lt;/ref&gt;

[[پرونده:Mashhadplan.jpg|چپ|بندانگشتی|[[طرح‌های شهری|طرح جامع]] شهر مشهد در سال [[۱۳۵۲]] خورشیدی]]

مهم‌ترین واقعهٔ تاریخ سیاسی معاصر مشهد، [[واقعه مسجد گوهرشاد]] در زمان [[رضاشاه]] است. در ۲۱ تیر ۱۳۱۴ جمعیت زیادی در مسجد گوهرشاد تجمع کردند و علیه اقدامات دولت در رابطه با قانون [[کشف حجاب در ایران]] اعتراض نمودند. مأمورین نظامی و انتظامی با مردم درگیر شدند و تعدادی از مردم درون مسجد کشته شدند. در این واقعه تعداد بسیاری کشته، مجروح و بازداشت شدند. کشتار مردم در این مسجد به اندازه‌ای بود که به نقل از شاهدان عینی چند کامیون جنازه از صحنه کشتار خارج کردند.&lt;ref&gt;{{پک|ماهوان|۱۳۸۳|ک=تاریخ مشهدالرضا|ص=۳۵۹–۳۷۲}}&lt;/ref&gt;

توسعه شهر در دهه ۱۳۲۵ تا ۱۳۳۵ در جنوب غربی و غرب صورت گرفت. راه آهن و فرودگاه تأثیر زیادی بر چگونگی هدایت توسعه داشته‌اند. در دهه ۱۳۳۵ تا ۱۳۴۵، جادهٔ جدید تهران باعث توسعهٔ شهر به سمت جنوب گردید. از سال ۱۳۴۵ به بعد توسعهٔ شهر منطبق با [[طرح جامع]] هدایت شده‌است. در سال ۱۳۵۵ محور اصلی جادهٔ سنتو، [[دانشگاه فردوسی]] و [[بوستان ملت (مشهد)|پارک ملت]] توسعهٔ شهر را به سمت غرب تشدید نمودند. این شهر قرار بود به دو قسمت مذهبی-سنتی (مشهد شرقی یا رضوی) و توریستی-مدرن (مشهد غربی یا پهلوی) تقسیم شود، که با [[انقلاب اسلامی]] ناکام ماند.&lt;ref name="journals.pnu.ac.ir"&gt;{{یادکرد ژورنال| پیوند = http://journals.pnu.ac.ir/pdf_30_f7d97c9e84f2714369f23622a6d88715.html| عنوان = تحلیل جغرافیایی تأثیر اکولوژی اجتماعی بر توسعه کالبدی شهر| نام خانوادگی۱= مرصوصی|نام۱=نفیسه|نام خانوادگی۲=صائبی|نام۲=محمدحسین|ژورنال=جغرافیا و برنامه‌ریزی منطقه‌ای|سال= ۱۳۸۸|ماه= پاییز و زمستان|صفحه=۷۳–۹۳}}&lt;/ref&gt;

=== مشهد در دوران جمهوری اسلامی ===
در دورهٔ شهرداری [[محمد پژمان|شهردار پژمان]]، توسعه طبق طرح جامع پیشین با پاره‌ای تغییرات انجام گردید و [[شهرستان طرقبه شاندیز|شهرستان بینالود]] به عنوان بخش گردشگری مشهد معرفی گردید. اکنون، ساختار کالبدی شهر به صورت قطاعی است. مراکز تجاری و خدماتی در اطراف حرم و قطاع غربی تمرکز یافته‌اند و واحدهای مسکونی در دو محور غرب و شرق قرار دارند.&lt;ref name="journals.pnu.ac.ir"/&gt;

در سال‌های اخیر حرکت ساخت و سازهای مدرن در مشهد شتاب بیشتری گرفته‌است. بر اساس چشم‌انداز مشهد در سال ۱۴۰۰ این شهر به شهری مدرن با معماری اسلامی-مدرن تبدیل خواهد شد. در این راستا ۴۸ پروژهٔ بزرگ معماری برای شهر در نظر گرفته شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی =http://www.mashreghnews.ir/fa/news/169643/48-پروژه‌ای-که-سیمای-معنوی-مشهد-را-نابود-می‌کنند-تصاویر| عنوان = شبیخون لیبرال معماری به پایتخت معنوی ایران؛ ۴۸ پروژه‌ای که سیمای معنوی مشهد را نابود می‌کنند|تاریخ= ۳۰ آبان ۱۳۹۱| تاریخ بازدید = ۲۱ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی مشرق نیوز | زبان =}}&lt;/ref&gt; با این حال، برخی از کارشناسان معتقدند که این پروژه‌ها جلوهٔ اسلامی شهر را خدشه‌دار می‌کند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی =http://www.mehrnews.com/news/1488646/نشانه-های-اسلامی-در-معماری-و-شهرسازی-مشهد-رعایت-نمی-شود| عنوان = نشانه‌های اسلامی در معماری و شهرسازی مشهد رعایت نمی‌شود|تاریخ= ۲۹ آذر ۱۳۹۰| تاریخ بازدید = ۲۱ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی خبرگزاری مهر | زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی =http://www.yjc.ir/fa/news/4921482/بازنگری-معماری-و-شهرسازی-کلانشهر-مشهد-لزوم-تبدیل-به-پایتخت-فرهنگی-جهان-اسلام | عنوان = بازنگری معماری و شهرسازی کلانشهر مشهد؛ لزوم تبدیل به پایتخت فرهنگی جهان اسلام|تاریخ= ۱ مرداد ۱۳۹۳| تاریخ بازدید = ۲۱ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی باشگاه خبرنگاران جوان| زبان =}}&lt;/ref&gt; هم‌چنین ساخت و سازهای جدید در اطراف حرم علی بن موسی الرضا باعث شده که خط آسمانی و منظر تاریخی و فرهنگی مجموعه حرم مورد تعرض قرار گیرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی =http://www.isna.ir/fa/imageReport/94061811790/ساخت-و-سازهای-اطراف-حرم-رضوی| عنوان = ساخت و سازهای اطراف حرم رضوی|تاریخ= ۱۸ شهریور ۱۳۹۴| تاریخ بازدید = ۲۱ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی خبرگزاری ایسنا | زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی =http://www.aftabir.com/news/view/2007/may/21/c7c1179762015_religion_religion_imam_reza.php/ساخت-و-سازهای-اطراف-حرم-امام-رضا-ع-به-چشم-انداز| عنوان = ساخت و سازهای اطراف حرم امام رضا(ع) به چشم‌انداز آن لطمه می‌زند|تاریخ= ۳۱ اردیبهشت ۱۳۸۶| تاریخ بازدید = ۲۱ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی خبرگزاری ایسنا | زبان =}}&lt;/ref&gt; این مسئله باعث بروز واکنش‌هایی از سوی برخی چهره‌های مذهبی و سیاسی شد؛&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی =http://hawzahnews.com/detail/News/331449| عنوان = هشدار آیت الله علم الهدی: تبدیل شدن مشهد مقدس به مدل جزیره کیش؟!|تاریخ= ۱۳ خرداد ۱۳۹۳| تاریخ بازدید = ۲۱ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی خبرگزاری رسمی حوزه | زبان =}}&lt;/ref&gt; و همین‌طور ثبت شدن این مجموعه در [[میراث جهانی یونسکو]] را با مشکل روبرو کرده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی =http://www.mehrnews.com/news/2329480/برج-هایی-که-بارگاه-توس-را-از-ثبت-جهانی-محروم-کرده-اند-سیطره | عنوان = برج‌هایی که بارگاه توس را از ثبت جهانی محروم کرده‌اند/ سیطره غول‌های تجاری بر حریم رضوی|تاریخ= ۲۱ تیر ۱۳۹۳| تاریخ بازدید = ۲۱ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی خبرگزاری مهر | زبان =}}&lt;/ref&gt;

== جغرافیای طبیعی ==
=== موقعیت جغرافیایی ===
شهر مشهد مرکز استان خراسان رضوی با ۳۲۸ کیلومتر مربع مساحت،&lt;ref name="Masahat"/&gt; در شمال شرق ایران و در طول جغرافیایی ۵۹ درجه و ۱۵ دقیقه تا ۶۰ درجه و ۳۶ دقیقه و عرض جغرافیایی ۳۵ درجه و ۴۳ دقیقه تا ۳۷ درجه و ۸ دقیقه و در حوضهٔ آبریز [[کشف رود]]، بین رشته‌کوه‌های [[کوه بینالود|بینالود]] و [[هزار مسجد]] واقع است. ارتفاع شهر از سطح دریا حدود ۱۰۵۰ متر (حداکثر ۱۱۵۰ متر و حداقل ۹۵۰ متر) است.&lt;ref name=ToolAutoGenRef4/&gt;

{{موقعیت جغرافیایی
| مرکز = مشهد
| شمال =[[کلات (کلات)|کلات]]
| شمال شرقی = [[سرخس]]
| شرق = [[سرخس]]
| جنوب شرقی =[[تربت جام]]
| جنوب =[[فریمان]]
| جنوب غربی =[[نیشابور]]
| غرب =[[نیشابور]] و [[چناران]]
| شمال غربی =[[چناران]]
| تصویر =}}

=== زمین‌شناسی ===
[[پرونده:Iran-climate-map.svg|راست|thumb|۲۰۰ px|نقشه اقلیمی ایران. شهر مشهد در منطقه مدیترانه‌ای با باران بهاره قرار گرفته‌است.
{{راهنمای رنگی|#2adb34|معتدل خزری بسیار مرطوب}}
{{راهنمای رنگی|#70ff40|معتدل خزری}}
{{راهنمای رنگی|#cae4ff|مدیترانه‌ای با باران بهاره}}
{{راهنمای رنگی|#caffff|مدیترانه‌ای}}
{{راهنمای رنگی|#9dbfff|کوهستانی سرد}}
{{راهنمای رنگی|#ffffff|کوهستانی بسیار سرد}}
{{راهنمای رنگی|#f0f۰۹۹|نیمه‌بیابانی سرد}}
{{راهنمای رنگی|#f5ce88|نیمه‌بیابانی گرم}}
{{راهنمای رنگی|#ffffff|بیابانی خشک}}
{{راهنمای رنگی|#f5d8ea|بیابانی خشک گرم}}
{{راهنمای رنگی|#ffca93|خشک ساحلی گرم}}
{{راهنمای رنگی|#ffeb6d|خشک ساحلی}}]]
دشت مشهد به صورت دره‌ای وسیع دارای ابعادی به طول بیش از ۱۰۰ کیلومتر و عرض متوسط حدود ۲۵ کیلومتر و وسعت حدود ۲۵۰۰ کیلومتر مربع است. دشت مشهد با مختصات طول جغرافیایی ´۲۱:°۵۸ تا ´۰۸:°۶۰ درجه شرقی و عرض جغرافیایی ´۴۰:°۳۵ تا ´۰۳:°۳۶ درجه شمالی در حوضهٔ آبریز رودخانهٔ کشف‌رود در خراسان رضوی قرار دارد. از میان سازندهای موجود در این دشت، سازند مزدوران (سازند دوران دوم) در رابطه با منابع آب زیرزمینی حائز اهمیت است. این [[سازند]] که از رسوبات سخت [[کربنات|کربناته]] تشکیل شده، به دلیل وجود فضاهای خالی [[کارست|کارستی]] قادر است سفره‌های آب زیرزمینی را به وجود آورد. از جمله منابع آب سطحی این دشت نیز می‌توان به خود رودخانهٔ کشف‌رود اشاره کرد. این رودخانه در گذشته دارای آب زیادی بوده‌است؛ ولی در حال حاضر به علت پایین افتادن سطح آب زیرزمینی و در نتیجه قطع شدن [[زهکشی|زهکش‌ها]] تنها در مواقع سیلابی شدید، مقداری آب از سرشاخه‌های آن وارد می‌شوند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://www.mashhad.ir/portal_content/510348-جغرافياي-طبيعي-اقتصاد-مشهد.html| عنوان = جغرافیای طبیعی و اقتصاد مشهد| ناشر = پورتال شهر مشهد | زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== اقلیم ===
مشهد به دلیل موقعیت جغرافیایی خاص که در منطقهٔ مرزی بین شمال و جنوب خراسان قرار دارد و هم‌چنین تداخل جبهه‌های مختلف آب و هوایی، دارای آب و هوا و خصوصیات ویژهٔ اقلیمی است و قسمت اعظم دشت مشهد-نیشابور، جزء اقلیم سرد و خشک و قسمتی از دشت مشهد-قوچان، نیمه خشک و سرد و بخش کوچکی از بلندترین ارتفاعات رشته‌کوه‌های بینالود و هزار مسجد جزء اقلیم مرطوب سرد است و در مجموع شهر مشهد دارای آب و هوای متغیر، اما معتدل و متمایل به سرد و خشک است و از تابستان‌های گرم و خشک و زمستان‌های سرد و مرطوب برخوردار است.&lt;ref name=ToolAutoGenRef5&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.um.ac.ir/pages-display-id-70.html| عنوان = آب و هوای شهر مشهد | تاریخ بازدید = ۱ تیر ۱۳۹۴| تاریخ = | ناشر = پایگاه اینترنتی دانشگاه فردوسی مشهد | زبان =}}&lt;/ref&gt; وزش بادها در شهر مشهد بیشتر در جهت جنوب شرقی به شمال غربی است. بیشینهٔ [[درجه حرارت]] در تابستان‌ها ۴۳ درجه بالای صفر و کمینهٔ آن در زمستان‌ها ۲۳ درجه زیر صفر است.&lt;ref name=climate&gt;{{یادکرد وب
| نشانی = http://www.weatherbase.com/weather/weather.php3?s=54704&amp;refer=&amp;units=us

| عنوان = آب و هوای مشهد
| تاریخ بازدید = ۲۹ ژانویه ۲۰۱۰
| ناشر = وب‌گاه [[ودربیس]]
| زبان = انگلیسی
}}&lt;/ref&gt;
&lt;div class="center"&gt;
{{Klimatabelle
| TABELLE =
| DIAGRAMM TEMPERATUR =
| DIAGRAMM NIEDERSCHLAG =
| DIAGRAMM NIEDERSCHLAG HÖHE = ۱۰۰
| QUELLE =سرویس اطلاعاتی آب و هوای جهان&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده=|نشانی=http://worldweather.wmo.int/en/city.html?cityId=938 |عنوان=Weather Information for Mashhad|ناشر=world weather information service |تاریخ=۱۴ ژوئن ۲۰۱۵|تاریخ بازدید=۲۴ خرداد ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt;
| Ort =آب و هوای مشهد در سال ۲۰۱۴ میلادی
&lt;!-- durchschnittliche Höchsttemperatur für den jeweiligen Monat in °C --&gt;
| hmjan = ۶٫۲
| hmfeb = ۸٫۶
| hmmär = ۱۴٫۱
| hmapr = ۲۰٫۸
| hmmai = ۲۶٫۸
| hmjun = ۳۲٫۴
| hmjul = ۳۴٫۴
| hmaug = ۳۲٫۸
| hmsep = ۲۸٫۸
| hmokt = ۲۲
| hmnov = ۱۵٫۸
| hmdez = ۹٫۶
&lt;!-- durchschnittliche Niedrigsttemperatur für den jeweiligen Monat in °C --&gt;
| lmjan = -۵٫۱
| lmfeb = -۲٫۹
| lmmär = ۲٫۳
| lmapr = ۷٫۹
| lmmai = ۱۱٫۹
| lmjun = ۱۵٫۶
| lmjul = ۱۷٫۹
| lmaug = ۱۵٫۳
| lmsep = ۱۰٫۴
| lmokt = ۵٫۴
| lmnov = ۱٫۳
| lmdez = -۲٫۷
&lt;!-- durchschnittliche Temperatur für den jeweiligen Monat in °C --&gt;
| avjan =
| avfeb =
| avmär =
| avapr =
| avmai =
| avjun =
| avjul =
| avaug =
| avsep =
| avokt =
| avnov =
| avdez =
&lt;!-- durchschnittliche Niederschlagsmenge für den jeweiligen Monat in mm --&gt;
| nbjan = ۳۳٫۱
| nbfeb = ۳۶٫۴
| nbmär = ۵۲
| nbapr = ۴۸٫۸
| nbmai = ۲۵٫۵
| nbjun = ۳
| nbjul = ۰٫۹
| nbaug = ۰٫۷
| nbsep = ۱٫۵
| nbokt = ۱۱٫۲
| nbnov = ۱۵٫۷
| nbdez = ۲۶٫۹
&lt;!-- durchschnittliche Anzahl täglicher Sonnenstunden für den jeweiligen Monat in h/d --&gt;
| shjan =
| shfeb =
| shmär =
| shapr =
| shmai =
| shjun =
| shjul =
| shaug =
| shsep =
| shokt =
| shnov =
| shdez =
&lt;!-- durchschnittliche Wassertemperatur (Meere, Seen u. ä.) für den jeweiligen Monat in °C --&gt;
| wtjan =
| wtfeb =
| wtmär =
| wtapr =
| wtmai =
| wtjun =
| wtjul =
| wtaug =
| wtsep =
| wtokt =
| wtnov =
| wtdez =
&lt;!-- durchschnittliche Regentage für den jeweiligen Monat in d --&gt;
| rdjan =۵٫۸
| rdfeb =۶٫۳
| rdmär =۸٫۳
| rdapr =۷٫۴
| rdmai =۴٫۴
| rdjun =۰٫۸
| rdjul =۰٫۳
| rdaug =۰٫۲
| rdsep =۰٫۵
| rdokt =۲
| rdnov =۲٫۷
| rddez =۴٫۵
&lt;!-- durchschnittliche Luftfeuchtigkeit für den jeweiligen Monat in % --&gt;
| lfjan =
| lffeb =
| lfmär =
| lfapr =
| lfmai =
| lfjun =
| lfjul =
| lfaug =
| lfsep =
| lfokt =
| lfnov =
| lfdez =}}
&lt;/div&gt;

=== زمین‌لرزه ===
[[پرونده:IranEarthquakeHazard.gif|بندانگشتی|مقایسهٔ نسبی میزان خطر زمین‌لرزه در نقاط مختلف ایران؛ نقاط سرخ‌تر نقاطی هستند که شتاب حداکثر جنبش زمین در آن‌ها بیش‌تر است.]]
منطقهٔ خراسان در طول تاریخ همیشه یکی از فعال‌ترین مناطق زمین‌لرزه‌خیز کشور بوده‌است. آمار چهل سال گذشته نشان می‌دهد که بیش از نیمی از قربانیان زمین‌لرزه در ایران را قربانیان این منطقه تشکیل می‌دهند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://www.um.ac.ir/pages-display-id-36.html| عنوان = مرکز تحقیقات زمین لرزه شناسی دانشگاه فردوسی مشهد | ناشر = | تاریخ بازدید = ۱۹ مرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; زلزله‌های زیادی در مشهد رخ داده که حدود ۱۴ واقعه متعلق به سال‌های ۱۰۰۸، ۱۰۵۲، ۱۰۵۳، ۱۰۵۹، ۱۰۷۷، ۱۰۸۴، ۱۰۸۷، ۱۱۱۸، ۱۱۱۹، ۱۲۱۴، ۱۲۳۲، ۱۲۳۶، ۱۲۵۴، ۱۲۷۴ ه.ق. در کتب تاریخ به ثبت رسیده‌است. در پانزدهم ربیع‌الثانی سال ۱۰۸۴ ه.ق. به هنگام سلطنت [[شاه سلیمان|شاه سلیمان صفوی]] زمین‌لرزهٔ ویرانگری در مشهد رخ داده که حدود دو سوم شهر مشهد از جمله گنبد حرم علی بن موسی الرضا، سقف گنبد مسجد گوهرشاد و مدارس پریزاد، دودر، مدرسه بالاسر، مدرسه پایین پا آسیب فراوان دیده و حدود چهارهزار نفر از مردم مشهد زیر آوار کشته شدند.&lt;ref&gt;{{پک|امبرسز|ملویل|۱۳۷۰|ک=تاریخ زمین‌لرزه‌های ایران|ص=۱۶۳}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{پک|ماهوان|۱۳۸۳|ک=تاریخ مشهدالرضا|ص=۶۴۷}}&lt;/ref&gt;

یکی از گسل‌های مشهد، گسل شمال مشهد است. این گسل ادامهٔ گسل توس است که در شمال شهر توس از گسل کشف‌رود منشعب شده و با امتداد شمال غرب-جنوب شرق از گوشهٔ شمالی مشهد عبور می‌کند. در گزارش شماره ۷۲ سازمان زمین‌شناسی این گسل تحت عنوان گسل توس نامیده شده‌است. در گزارش مزبور ادامهٔ گسل به سمت شمال شرق که توسط آبرفت پوشیده شده به صورت گسل احتمالی نشان داده شده‌است. هم‌چنین بربریان و همکاران، کانون سطحی زلزلهٔ تاریخی ۱۵۹۸ مورخ ۳ ژوئیهٔ ۱۹۷۳ با بزرگی ۶/۶، اول آوریل ۱۶۷۸ و ۲۶ فوریه ۱۸۸۳ را در مجاورت گسل احتمالی توس مشخص نموده‌اند.&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال | نام خانوادگی = بربریان| نام = مانوئل|نام خانوادگی ۲ = قریشی|نام ۲= منوچهر|نام خانوادگی ۳ = طالبیان|نام ۳= مرتضی|نام خانوادگی ۴ = شجاع طاهری|نام ۴= جعفر| عنوان = بررسی نوزمین‌ساخت، لرزه زمین ساخت و خطر زمین لرزه‌گسلش در گستره مشهد-نیشابور | ژورنال = | شماره = | تاریخ = |ص=}}&lt;/ref&gt;

== جمعیت‌شناسی ==
[[پرونده:Mashhad Population Change.jpg|بندانگشتی|چپ|تغییرات جمعیت مشهد بین سال‌های ۱۳۳۵ تا ۱۳۸۵ هجری شمسی&lt;ref name="StatisticalMag"&gt;جمعیت شهرهای موجود کشور و متوسط رشد سالانهٔ آنها به ترتیب حروف الفبا، نشریات مرکز آمار ایران.&lt;/ref&gt;]]
شهر مشهد، در سدهٔ اخیر از رشد جمعیت بالایی برخوردار بوده‌است. در نخستین سرشماری رسمی ایران که در سال ۱۳۳۵ انجام گرفت، این شهر، با ۲۴۱٬۹۸۹ نفر جمعیت پس از شهرهای تهران، [[تبریز]] و [[اصفهان]]، چهارمین شهر پرجمعیت ایران بود. در سرشماری بعدی و در سال ۱۳۴۵، این شهر پس از تهران و اصفهان، جایگاه سوم را در بین شهرهای ایران داشت. در سرشماری سال ۱۳۵۵، مشهد، پس از تهران، دومین شهر پرجمعیت ایران بود و تا آخرین سرشماری در سال ۱۳۹۰، همین جایگاه را داشته‌است.&lt;ref name="StatisticalMag"/&gt; بر اساس سرشماری عمومی نفوس و مسکن سال ۱۳۹۰ خورشیدی، جمعیت شهر مشهد در این سال، بالغ بر ۲٬۷۶۶٬۲۵۸ تن بوده‌است.&lt;ref name="آمار"/&gt;

{{پاک‌کن}}
{{هرم جمعیتی
|width=55%
|maxvalue=۱۹۱۰۰۰
|bg=rgb(۱۰۰٪,۱۰۰٪,۱۰۰٪)
|border=0
|عنوان=هرم جمعیتی شهر مشهد در سال ۱۳۹۰&lt;ref name="amariran"&gt;{{یادکرد وب
| نشانی = http://www.sci.org.ir/SitePages/report_90/ostani/ostani_population_report_final_permision.aspx
| عنوان = نتایج سرشماری عمومی نفوس و مسکن ۱۳۹۰
| تاریخ بازدید = ۳ خرداد ۱۳۹۴
| ناشر = درگاه ملی آمار ایران
| زبان =
}}&lt;/ref&gt;
|barcolor=rgb(۰٪,۰٪,۱۰۰٪)
|۶۵+|۶۹۸۲۱|۷۱۳۶۲
|۶۰–۶۴|۲۹۶۷۴|۳۲۴۷۶
|۵۵–۵۹|۴۹۵۲۱|۴۸۶۰۳
|۵۰–۵۴|۶۷۲۰۶|۶۶۸۱۱
|۴۵–۴۹|۷۶۲۱۹|۷۵۷۸۴
|۴۰–۴۴|۸۹۷۱۰|۹۰۵۳۰
|۳۵–۳۹|۱۰۳۵۰۳|۹۹۴۶۱
|۳۰–۳۴|۱۳۲۲۷۸|۱۳۲۱۹۶
|۲۵–۲۹|۱۶۹۰۲۸|۱۶۸۱۸۲
|۲۰–۲۴|۱۵۱۶۰۱|۱۶۰۴۷۰
|۱۵–۱۹|۱۱۱۸۰۰|۱۱۴۷۰۴
|۱۰–۱۴|۱۰۷۷۱۷|۱۰۵۱۲۴
|۵–۹|۱۰۹۴۱۳|۱۰۴۳۲۸
|۰–۴|۱۲۰۰۹۳|۱۱۴۶۷۲
}}
{{پاک‌کن}}

=== قومیت ===
;نظرسنجی سال ۱۳۸۹
طی پژوهشی که شرکت پژوهشگران خبره پارس به سفارش [[شورای فرهنگ عمومی]] در سال ۸۹ انجام داد و بر اساس یک بررسی میدانی و یک جامعه آماری از میان ساکنان ۲۸۸ شهر و حدود ۱۴۰۰ روستای سراسر کشور، درصد اقوامی که در این نظرسنجی نمونه‌گیری شد در مشهد به قرار زیر بود:&lt;ref name=ToolAutoGenRef3&gt;شماره کتابشناسه ملّی:۲۸۹۰۶۹۰ *عنوان و نام پدیدآورنده:طرح بررسی و سنجش شاخص‌های فرهنگ عمومی کشور (شاخص‌های غیرثبتی)&lt;/ref&gt;

{{bar box
|title= اقوام کلانشهر مشهد
|titlebar=#ddd
|left1=قومیت
|right1=درصد
|float=right
|bars=
{{bar percent|[[فارسی‌زبانان|فارس]]|gold|۹۳٫۵}}
{{bar percent|[[ترک]]|red|۳٫۴}}
{{bar percent|شمالی|purple|۰٫۵}}
{{bar percent|[[کرد]]|blue|۱٫۵}}
{{bar percent|[[عرب]]|green|۰٫۵}}
{{bar percent|[[سایر]]|grey|۰٫۵}}
}}
{{-}}

در مشهد جمعیت قابل توجهی از مهاجران [[افغان‌ها|افغان]] سکونت دارند. این مهاجران بیشتر پس از حملهٔ [[شوروی]] سابق به افغانستان و هم‌چنین ظهور [[طالبان]] و متعاقب آن حمله به افغانستان توسط [[آمریکا]] و نیروهای [[ناتو]]، به ایران مهاجرت کردند. در خلال سالهای ۱۳۵۸ تا ۱۳۶۰ جمعیتی قریب به ۵٬۰۰۰٬۰۰۰ نفر به صورت گروهی به کشور و به تبع آن به استان خراسان و شهر مشهد وارد شدند. پس از حملهٔ آمریکا به افغانستان، حدود یک میلیون نفر مهاجر مجاز و ۲٬۵۰۰٬۰۰۰ میلیون نفر مهاجر غیرمجاز به کشور وارد شدند. از طرف دیگر، هم‌زمان با آغاز [[جنگ ایران و عراق]] جمعیتی دیگر از آوارگان عراقی نیز در اثر بروز جنگ و ناآرامی مجبور به ترک [[عراق]] شده که بسیاری از آنها به دلیل باورهای دینی و اعتقادی و روابط اجتماعی و فرهنگی با شهروندان ایرانی، در استان خراسان رضوی به ویژه شهر مشهد و سایر شهرستان‌های استان (مانند نیشابور) اسکان یافتند و بسیاری از آنها با زنان ایرانی ازدواج کرده و تشکیل خانواده داده‌اند. بر اساس طرح جامع سرشماری و شناسایی اتباع خارجی در سال ۱۳۷۹–۱۳۸۰ جمعیتی در حدود ۱۴۲٬۰۰۰ نفر تبعه افغانی، ۱۳٬۹۰۰ نفر تبعه عراقی و ۱۰۰ نفر سایر ملل در استان خراسان رضوی شناسایی شدند. هم‌اکنون بر اساس آمارهای موجود قریب به ۶۰٬۰۰۰ نفر دانش‌آموز تبعه خارجی که ۹۰درصد آنها را اتباع افغانستان تشکیل می‌دهند در مدارس دولتی مشغول به تحصیل هستند. هم‌چنین قریب به ۲۷۰۰ نفر دانشجوی تبعه خارجی در مراکز آموزش عالی استان مشغول به تحصیل هستند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://atba.khorasan.ir/RContent/AFFAPP6-مدیرکل.aspx| عنوان = اداره کل امور اتباع و مهاجرین خارجی | ناشر = پایگاه اینترنتی استانداری خراسان رضوی | تاریخ = ۳۱ خرداد ۱۳۹۳|تاریخ بازدید = ۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; بر طبق آمار اداره کل امور اتباع و مهاجرین استانداری خراسان رضوی، ۹۵درصد مهاجرین این استان در مشهد ساکن هستند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mehrnews.com/news/2330993/مهاجرت-افغان-ها-برای-همسایه-دردسرساز-شد-سرنوشت-خاکستری-اتباع| عنوان = مهاجرت افغان‌ها برای همسایه دردسرساز شد/ سرنوشت خاکستری اتباع خارجی در مشهد| ناشر = خبرگزاری مهر | تاریخ = ۲۳ تیر ۱۳۹۳| تاریخ بازدید = ۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

در سال‌های اخیر، مشهد شاهد مهاجرت اقوام [[بلوچ]] و [[کرد]] نیز بوده‌است. این موضوع سبب واکنش برخی از روحانیون کشور نظیر [[مکارم شیرازی]] شده‌است. بر طبق گفتهٔ آنان، این مهاجران، که عمدتاً [[اهل تسنن]] هستند، با خرید ملک و زمین در مشهد و دیگر شهرهای کشور مانند [[شیراز]] و [[ارومیه]]، درصدد تغییر بافت مذهبی این شهرها بوده و زمینه را برای نفوذ [[وهابیت]] و نیروهای [[تکفیری]] فراهم می‌کنند.&lt;ref name="دویچه وله"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.dw.com/fa-ir/هشدار-مکارم-شیرازی-درباره-خطر-مهاجرتهای-مشکوک-به-مشهد/a-17854516| عنوان = هشدار مکارم شیرازی دربارهٔ "خطر مهاجرت‌های مشکوک" به مشهد| ناشر = خبرگزاری دویچه وله فارسی | تاریخ بازدید = ۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.farsnews.com/newstext.php?nn=13920725000082 | عنوان = هشدار آیت‌الله مکارم شیرازی نسبت به تحرکات وهابیت | ناشر = خبرگزاری فارس | تاریخ = ۲۵ مهر ۱۳۹۲| تاریخ بازدید = ۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; در واکنش به این اظهارات، [[مولوی عبدالحمید]]، امام جمعه اهل سنت [[زاهدان]]، این سخنان را نگران‌کننده و ناشی از بالا رفتن سن و زودباوری آیت‌الله مکارم عنوان کرد.&lt;ref name="دویچه وله"/&gt;

=== زبان ===
{{اصلی|لهجه مشهدی}}
زبان مردم مشهد، زبان فارسی با گویش و [[لهجه مشهدی|لهجهٔ مشهدی]] است. این لهجه سرشار از واژه‌های کهن و ریشه‌دار [[زبان فارسی]] است. لهجهٔ مشهدی یکی از لهجه‌های مهم و تأثیرگذار فارسی به شمار می‌آید و به نوعی خاستگاه ادبیات اصیل شاعرانی همچون [[فردوسی]]، [[عطار نیشابوری|عطار]] و [[خیام]] است. این لهجه را شاخه‌ای از [[فارسی دری]] می‌دانند و بسیاری از واژگان گمشدهٔ این زبان را می‌توان در گفتار عامیانهٔ مشهدی‌ها جستجو کرد.&lt;ref group="یادداشت"&gt;به گفته زبان‌شناسان، فارسی دری پس از اسلام در ایران، زبان رسمی بوده و در دربار ساسانیان که دایره حکمرانی‌شان تا نواحی مرکزی ایران گسترده بوده، استفاده می‌شده‌است. در اصل عنوان دری از درباری به معنی زبانی که در دربار از آن استفاده می‌شد، گرفته شده و تمام مکاتبات اداری و رسمی به آن زبان صورت می‌گرفته‌است و این درست در زمانی بود که به جز خراسان و مناطقی از [[تاجیکستان]] امروزی، در بقیه ایران معروف به [[عراق عجم]]، عرب‌ها سلطه داشتند و زبان رسمی عربی بود، به نحوی که تمامی آثار مهم نگاشته شده در آن عصر و پیش از آن در این منطقه، همه به زبان عربی بوده‌است. ببینید: {{یادکرد وب| نشانی =http://shahrara.com/page,1393,1,28,5,00.html| عنوان = لهجه مشهدی؛ از مؤثرترین گویش‌ها در فارسی دری است/ واکاوی لهجه‌گریزی مشهدی‌ها| تاریخ = ۲۸ فروردین ۱۳۹۳| تاریخ بازدید = ۱۲ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی روزنامه شهرآرا | زبان =}}&lt;/ref&gt; به واسطه اختلاط و ارتباط نزدیک مشهدی‌ها با سایر اقوام، ردپایی از زبان‌ها و گویش‌های دیگر نظیر: عربی، ترکی، مغولی، افغانستانی (پشتون)، کردی، انگلیسی، هندی، روسی و فرانسوی را می‌توان در آن دید.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی =http://old.shahrara.com/page,1388,8,10,page,7.html| عنوان = از پتانسیل‌های این لهجه غافلیم نگاهی به ظرفیت‌های پنهان لهجهٔ مشهدی | تاریخ = ۱۰ آبان ۱۳۸۸| تاریخ بازدید = ۲۰ مرداد ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی روزنامه شهرآرا | زبان =}}&lt;/ref&gt;

[[تقی وحیدیان کامیار]]، استاد [[دانشگاه فردوسی مشهد]] می‌گوید:&lt;ref name="افول لهجهٔ مشهدی"&gt;{{یادکرد وب| نشانی =http://old.shahrara.com/page,1388,3,30,page,6.html| عنوان = افول لهجهٔ مشهدی گریز مردمانی گونه‌گون از گذشته‌ای همگون | تاریخ = ۳۰ خرداد ۱۳۸۸| تاریخ بازدید = ۲۰ مرداد ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی روزنامه شهرآرا | زبان =}}&lt;/ref&gt; {{نقل قول|&lt;small&gt;'''نزدیک‌ترین گویش به فارسی معیار، گویش مشهدی است، به طوری که اصیل‌ترین و ریشه‌دارترین فارسی را می‌توان از مردم این شهر شنید.'''&lt;/small&gt;}}
وی می‌افزاید:
{{نقل قول|&lt;small&gt;'''برخلاف تصور عامه که ریشه‌های زبان فارسی را از فارس و شیراز می‌دانند، فارسی دری اصیل از توس قدیم، نیشابور و مشهد کنونی انتشار یافته است.'''&lt;/small&gt;}}
مهدی سیدی، پژوهشگر و کارشناس در زمینه لهجه و گویش مشهدی می‌گوید:&lt;ref name="افول لهجهٔ مشهدی"/&gt; {{نقل قول|&lt;small&gt;'''لهجه و گویش مشهدی یا به عبارت علمی‌تر فارسی مشهدی یکی از موثرترین گویش‌ها در فارسی دری است، چرا که خاستگاه فارسی دری و همچنین ادبیات اصیل فارسی این گویش و زبان زیباست.'''&lt;/small&gt;}}

امروزه کمتر کسی در بین قشر جوان مشهد با این لهجه صحبت می‌کند. بیشتر جوانان مشهدی صحبت کردن با این لهجه را نوعی سرشکستگی می‌پندارند. با این همه، هنوز این لهجه و گویش در میان قدیمی‌ها رواج دارد. کارشناسان یکی از دلایل عدم اقبال مردم نسبت به لهجه مشهدی را عملکرد نه چندان مثبت صدا و سیما می‌دانند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی =http://shahrara.com/page,1391,9,11,11,06.html| عنوان = مردم را از گویش مشهدی متنفر کرده‌اند|تاریخ= ۱۱ آذر ۱۳۹۱| تاریخ بازدید = ۱۲ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی روزنامه شهرآرا | زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== مذهب ===
بیشتر مردم شهر مشهد، مسلمان و [[شیعه دوازده امامی|شیعهٔ دوازده امامی]] هستند. این موضوع به واسطهٔ وجود حرم علی بن موسی الرضا در این شهر نیز تشدید شده‌است. با این حال، اقلیت‌های دینی دیگری نیز در مشهد وجود داشته یا دارند.

در مشهد محله‌ای به نام «محلهٔ جدید» وجود دارد که مجتمع مسکونی [[یهودیان]] در مشهد بود. این محله منازل بزرگ و محکم با دیوارهای بلند داشت و خانه‌ها از داخل با یکدیگر مرتبط بود. اقلیت یهودی مشهد که بینش و هوشیاری اقتصادی داشتند با توسعهٔ عمرانی مشهد به خیابان‌های جنت و جم (پاسداران کنونی) نقل مکان کردند و عده‌ای هم به [[اسرائیل]] مهاجرت کردند.&lt;ref&gt;{{پک|ماهوان|۱۳۸۳|ک=تاریخ مشهدالرضا|ص=۴۵۷–۴۵۸}}&lt;/ref&gt;

مهاجران [[مردم ارمنی|ارمنی]] از اواخر قرن نوزدهم میلادی و در زمان حکومت [[قاجار]] از مرز [[باجگیران]] و درگز وارد این استان شدند و سپس در شهرهای مشهد، [[قوچان]]، [[نیشابور]]، [[شیروان]]، [[سبزوار]]، [[بجنورد]] و [[درگز]] اقامت گزیدند. بعدها تجار ارمنی از مناطق دیگر ایران مانند [[آذربایجان (ایران)|آذربایجان]] و [[اصفهان]] نیز به این استان نقل مکان کردند و به کارهای تجاری و صنعتی مشغول شدند. اکثر کارخانه‌های ارمنیان کارخانه‌ٰهای تصفیهٔ پنبه، تولید الکل صنعتی و پزشکی، قیرسازی و نخ‌ریسی بودند. مطابق برخی منابع، در ۱۹۶۵، ۵۱ خانوار ارمنی در مشهد اقامت داشته‌اند و مطابق آمار ۱۹۶۶، ۳۲۰ ارمنی در مشهد و ۵۲۱ ارمنی در کل استان خراسان ساکن بوده‌اند. در ۱۹۱۳، ارمنیان مشهد مدرسهٔ هایکازیان را، که در واقع شعبه‌ای از مدرسه هایکازیان تهران بود، تأسیس کردند. در ۱۹۴۱، [[کلیسای مسروپ مقدس (مشهد)|کلیسای مسروپ مقدس]]، که نزد اهالی به «کلیسای حضرت مریم» نیز معروف است، احداث شد. اهالی ارمنی شهر مشهد دارای گورستان ویژهٔ خود بوده‌اند که سال تأسیس آن به ۱۹۴۴ بازمی‌گردد. در این گورستان نمازخانه‌ای هم وجود داشت. غیر از سنگ قبرهای متعلق به ارمنیان، در قسمت خاصی از آن قطعه‌ای به ۳۲ سرباز لهستانی که در زمان جنگ جهانی دوم در محلی نزدیک قوچان کشته شده بودند اختصاص یافته بود. هم‌چنین انجمن فرهنگی ـ ورزشی آرارات از ۱۹۸۳ در این شهر شعبه‌ای ایجاد کرده‌است که تاکنون نیز به فعالیت‌های فرهنگی ورزشی خود ادامه می‌دهد.&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال| نویسنده = آنوشیک ملکی| پیوند= http://www.paymanonline.com/article.aspx?id=930A5E91-9E98-4B49-A1E0-5AAD9FCE9C7C| عنوان = نگاهی اجمالی بر حوزه‌های انتخاباتی ارمنیان در مجلس شورای اسلامی | ناشر = فصلنامهٔ فرهنگی ارمنیان پیمان | سال= ۱۳۸۹| ماه = زمستان| دوره = ۱۴| شماره = ۵۴}}&lt;/ref&gt;

در مشهد اقلیتی از [[بهاییان]] نیز هستند، اما به دلیل فقدان آمار رسمی تعداد آنان مشخص نیست. در سال ۱۳۴۵، در اوایل صدارت [[امیرعباس هویدا]]، ایران به ۲۴ «قسمت امری» تقسیم می‌شد.&lt;ref group="یادداشت"&gt;[[محفل روحانی ایران|محفل روحانی ملی بهائیان ایران]] مهم‌ترین تشکیلات تبلیغاتی بهائیان ایران محسوب می‌شد که در سال ۱۳۰۰ (۱۳۴۰ ه. ق) در تهران تشکیل شد و نخستین سازمان منسجم و هماهنگی بود که با برنامه‌ریزی‌های جهانی [[شوقی افندی]] گسترش یافت و شعبه‌ای از آن در خاک [[اسرائیل]] تأسیس شد.{{سخ}}
وظایف محفل ملی بر مبنای دستورهای «[[ولی امرالله]]» که در «[[بیت‌العدل اعظم]]» در «[[حیفا]]» اقامت داشت صورت می‌گرفت.{{سخ}}
علاوه بر محفل مذکور، در شهرهای مختلف کشور -که به بخش‌هایی به نام «قسمت امری» تقسیم شده‌بودند-، محافل کوچک‌تری نیز تأسیس شد که آن را محافل «شهری و بلدی مرکز قسمت امری» می‌خواندند. محفل‌های کوچکی هم در قریه‌ها و محله‌های کوچک شهرها تشکیل شد که بزرگان قریه و محل با تشکیل جلسات در آن گرد می‌آمدند و در مسائل مختلف به تبادل نظر می‌پرداختند. به طور کلی هدف نهایی بهائیان از این اعمال، ازدیاد وابستگان به فرقهٔ بهائی تا حداکثر نفوذ در تمام قسمت‌ها و نقاط مختلف کشور به خصوص در میان مردم دهات و عشایر بود. به این منظور محفل ملی بهائیان ایران دستوراتی به شعبات خود در شهرستان‌ها و روستاها صادر می‌کرد:{{سخ}}
۱- هر قسمت امری، نقاطی را که فاقد محفل بهائی می‌باشد تعیین و به منظور فتح و تشکیل و تأسیس این مراکز اقدام لازم به عمل آورند. در صورتی که احتیاج به مبلغ ورزیده بود به مرکز گزارش نماید.{{سخ}}
۲- محافل شهرستان‌ها کلاس‌های کوتاه‌مدت و فشرده‌ای از درجهٔ عالی برای رفع اشکالات مبلغین محلی تشکیل دهد.{{سخ}}
۳- لجنهٔ ملی تبلیغ و مهاجرت، نقشهٔ کامل مداخله و مراکزی را که مأمورین مبلغ باید بدان محل‌ها مهاجرت و تبلیغ نمایند، تهیه و تعداد محافل و جمعیت‌ها و نقاط مورد تعهد هر قسمت را تعیین کنند.{{سخ}}
محفل ملی برای سهولت تبلیغات در میان روستائیان و به ویژه عشایر و ایالات، کتاب‌ها و جزواتی را که دربارهٔ افکار، عقاید و روحیات آنان، خصوصاً آداب و رسوم‌شان، نوشته شده بود، تهیه می‌کرد و در اختیار مبلغان خود می‌گذاشت، این امر به سرعت تبلیغ در میان عشایر و ایلات کمک می‌کرد. بهائیان در حل اختلافات خود، هر کجا که بودند به این محافل مراجعه می‌کردند و از رجوع به مقامات قضایی و دولتی جداً دوری می‌نمودند. در حقیقت در هر شهر و هر نقطه‌ای احساس بیگانگی و در عین حال استقلال کرده و دستورها خود را بر هر قانون و دستور مقامات کشوری و محلی ترجیح می‌دادند. به همین منظور در تقویت سازمان مرکزی خود تلاش می‌کردند و از طریق ارسال هدایا، کمک‌های مالی، درآمد ناشی از موقوفات و دیگر عوائد متفرقه، مخارج محافل خود را تأمین می‌کردند. محافل مذکور در تهران و شهرستان‌ها دارای تشکیلات گسترده‌ای بود و سازمان‌ها و نهادهای رسمی و غیررسمی متعددی را اداره می‌کرد؛ انجمن جوانان بهائیان ایران، مؤسسهٔ مطبوعات امری، لجنهٔ ملی تبلیغ و مهاجرت، اماکن امری، انجمن شور روحانی ملی، مدارس تابستانه، شرکت امناء، شرکت نونهالان، مطبوعات سمعی بصری، نشر نفخات‌الله و... به علاوه چند مجله و هفته‌نامه، آهنگ بدیع، اخبار امری، چهره‌نما و مجلهٔ بین‌المللی نجم باختر که توسط بهائیان لندن منتشر می‌شد، در میان بهائیان ایران چاپ و توزیع می‌شد. ببینید: {{یادکرد وب| نشانی = http://www.irdc.ir/fa/content/33029/print.aspx#_ftnref21| عنوان = بهائی‌گری در عصر پهلوی| ناشر = مرکز اسناد انقلاب اسلامی | تاریخ = ۵ شهریور ۱۳۹۲| تاریخ بازدید = ۲۳ دی ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; هر قسمت امری دارای مرکزی بود که محفل آن به «محفل روحانی مرکز قسمت امری» موسوم بود و خراسان به مرکزیت مشهد یکی از آن قسمت‌های امری بود. در سال ۱۳۴۹ تعداد مراکز قسمت امری ایران به ۶۷ مرکز رسید و در «نقشهٔ پنج ساله»، که به اواخر دوران سلطنت [[دودمان پهلوی|پهلوی]] تعلق دارد، باید تعداد محافل محلی ایران به ۱۱۰۰ محفل می‌رسید.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mazandnume.com/fullcontent/3248/جغرافياي-جمعيتي-بهاییان-ايران-و-مازندران/| عنوان = جغرافیای جمعیتی بهاییان ایران و مازندران| ناشر = پایگاه خبری تحلیلی مازندران | تاریخ = ۷ تیر ۱۳۸۴| تاریخ بازدید = ۲۰ مرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

== جاذبه‌های گردشگری ==
=== جاذبه‌های مذهبی ===
[[پرونده:Momen Loghman Mosque - Mashhad (By R.Boroujerdi).jpg|راست|انگشتدان|200px|مسجد حوض لقمان - مشهد]]

در تاریخ ۸ آبان ۱۳۸۸ مصادف با سالروز تولد امام هشتم شیعیان، توسط [[محمود احمدی‌نژاد]]، رئیس جمهور وقت و نمایندگان مجلس شورای اسلامی، مشهد رسماً به عنوان «پایتخت معنوی ایران» انتخاب شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.khorasannews.com/News.aspx?type=1&amp;year=1388&amp;month=8&amp;day=9&amp;id=281168| عنوان = مشهد، پایتخت معنوی ایران اعلام شد| ناشر = روزنامه خراسان |تاریخ= ۹ آبان ۱۳۸۸| تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴ | زبان =}}&lt;/ref&gt; مهم‌ترین مکان مذهبی شهر مشهد که مهم‌ترین مکان مذهبی ایران نیز هست، [[حرم علی بن موسی‌الرضا]] است که سالانه پذیرای بیش از ۲۷ میلیون [[زیارت|زائر]] داخلی&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.farsnews.com/newstext.php?nn=13940205001240| عنوان = ورود سالانه ۲۷ میلیون زائر به مشهد | ناشر = خبرگزاری فارس |تاریخ= ۵ اردیبهشت ۱۳۹۴| تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; و دو میلیون زائر خارجی&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.iqna.ir/fa/News/3151469| عنوان = ورود سالانه دو میلیون زائر خارجی به مشهد | ناشر = خبرگزاری ایکنا | تاریخ= ۲۷ فروردین ۱۳۹۴|تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; است. [[موزه‌های آستان قدس رضوی]] نیز – که خود شامل چندین موزه است – در مجموعهٔ حرم قرار دارد.

==== حرم علی بن موسی الرضا و سایر اماکن متبرکه ====
[[پرونده:RezaShrine.jpg|بندانگشتی|چپ|عکسی از حرم علی بن موسی الرضا]]
آرامگاه علی بن موسی الرضا در مشهد که با نام [[حرم امام رضا]] و حرم رضوی شناخته می‌شود، مجموعه‌ای است که دربرگیرنده آرامگاه علی بن موسی الرضا می‌باشد. این مجموعه از نظر مساحت بزرگترین و از لحاظ جمعیت دومین مسجد در جهان است. همچنین این مجموعه شامل مسجد گوهرشاد، یک موزه، دو کتابخانه، چهار مدرسه علوم دینی،&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.imamreza.net/eng/imamreza.php?id=1077&amp;page=12=| عنوان = The Islamic Seminaries At The Holy Shrine| ناشر = Imam Reza Network | تاریخ بازدید = ۲۱ مهر ۱۳۹۴| زبان =انگلیسی}}&lt;/ref&gt; یک گورستان، [[دانشگاه علوم اسلامی رضوی]]، یک سالن غذاخوری برای زائران، رواق‌های وسیع برای نمازگزاران و چندین ساختمان دیگر است.
این مجموعه یکی از مراکز گردشگری در ایران است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://sacredsites.com/middle_east/iran/mashhad.html| عنوان = Mashhad| ناشر = Places of Peace and Power| تاریخ بازدید = ۲۱ مهر ۱۳۹۴| زبان =انگلیسی}}&lt;/ref&gt;
حرم به تنهایی محوطه‌ای به مساحت ۲۶۷٬۰۷۹ متر مربع را پوشش می‌دهد و در صورتی که هفت صحن با مساحت ۳۳۱٬۵۷۸ به آن افزوده شود، مساحت نهایی مجموعه ۵۹۸٬۶۵۷ متر مربع می‌شود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.imamreza.net/eng/imamreza.php?id=1073| عنوان = The Glory of the Islamic World| ناشر = Imam Reza Network | تاریخ بازدید = ۲۱ مهر ۱۳۹۴| زبان =انگلیسی}}&lt;/ref&gt; هر سال مراسم غبارروبی در این مکان انجام می‌شود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://razavi.aqr.ir/portal/home/?news/91580/151008/131735/آیین-غبارروبی| عنوان = آیین غبارروبی| ناشر = آستان قدس رضوی |تاریخ = | تاریخ بازدید = ۹ آذر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

دیگر [[مسجد|مسجدها]]، [[حسینیه|حسینیه‌ها]] و [[امامزاده|امامزاده‌ها]] از جمله مکان‌های مذهبی هستند که دارای زیارت‌کنندگان فراوانی هستند. [[مسجد جامع گوهرشاد]] واقع در محدودهٔ حرم رضوی، [[مسجد هفتاد و دو تن (شاه سابق)|مسجد هفتاد و دوتن]]، [[مصلی (طرق)|مصلی طرق]]، [[مسجد کرامت (مشهد)|مسجد و حسینیه کرامت]]، [[آرامگاه پیر پالاندوز]]، آرامگاه [[حسنعلی نخودکی اصفهانی|شیخ نخودکی]]، [[گنبد خشتی]]، [[گنبد سبز]] و [[آرامگاه خواجه ربیع]] از جمله مکان‌های مذهبی مشهد هستند. هم‌چنین [[امامزاده ناصر و یاسر]] (در نزدیکی طرقبه) و آرامگاه امامزاده یحیی (در جاده سرخس)، [[اباصلت هروی|آرامگاه خواجه اباصلت]] و آرامگاه خواجه مراد (در جاده فریمان) در نزدیکی مشهد قرار دارند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://www.mashhad.ir/portal_content/514366-اماکن-مذهبی.html| عنوان = اماکن مذهبی مشهد| ناشر = پورتال شهر مشهد | تاریخ بازدید = ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== جاذبه‌های تاریخی ===
از سناباد و توس قدیم آثار تاریخی زیادی بر جای نمانده‌است. (هم‌اکنون شهر توس در حال بازسازی است) [[چهار طاقی بازه هور]] از قدیمی‌ترین بناهای موجود در محدودهٔ شهر است که زمان ساخت آن را [[سدهٔ سوم میلادی]] تخمین می‌زنند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://iran-newspaper.com/newspaper/BlockPrint/32060| عنوان = رازهای سر به مهر چهار طاقی «بازه هور»| ناشر= روزنامه ایران|نویسنده= رضا سلیمان نوری|تاریخ=۹ مهر ۱۳۹۳| تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

برخی از جاذبه‌های تاریخی مشهد عبارتند از: [[آرامگاه نادرشاه]]، [[آرامگاه خواجه ربیع]]، [[آرامگاه فردوسی]]، [[ایستگاه راه‌آهن مشهد|ایستگاه راه آهن]]، [[گنبد خشتی]]، [[گنبد هارونیه]] و [[مدرسه عباسقلیخان]].&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://www.mashhad.ir/portal_content/510548-آثار-تاریخی.html| عنوان = آثار تاریخی مشهد | ناشر = پورتال شهر مشهد | تاریخ بازدید = ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== جاذبه‌های طبیعی ===
[[پرونده:کوهسنگی مشهد.jpg|بندانگشتی|چپ|کوهسنگی مشهد]]
جاذبه‌های طبیعی که در نزدیکی شهر مشهد قرار دارند، شامل ییلاقات [[شاندیز]]، [[طرقبه]]، [[زشک (طرقبه شاندیز)|زشک]]، [[روستای کنگ]]، [[نغندر]]، [[جاغرق]]، [[چالی دره]]، [[پارک جنگلی وکیل‌آباد]]، [[باغ‌وحش وکیل‌آباد]]، [[آبشار ارتکند]]، پارک جنگلی [[نه دره]] در دو کیلومتری جنوب مشهد، [[فریزی (مشهد)|فریزی]]، [[سد ارداک]]، [[هفت حوض (مشهد)|هفت حوض]]، [[چشمه گیلاس]] و [[چشمه گراب]] هستند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://www.mashhad.ir/portal_content/512777-ییلاقات.html| عنوان = جاذبه‌های طبیعی و ییلاقات مشهد| ناشر = پورتال شهر مشهد | تاریخ بازدید = ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://www.mashhad.ir/portal_content/512773-دریاچه-چشمه.html| عنوان = دریاچه‌ها و چشمه‌های مشهد| ناشر = پورتال شهر مشهد | تاریخ بازدید = ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;
* پارک جنگلی طرق (انقلاب) در حاشیه جنوب شرق مشهد، در نزدیکی پلیس راه، یکی از بزرگ‌ترین اماکن در اسکان و ارائه خدمات گردشگری به شهروندان و زائران است. این پارک در سال ۱۳۴۰ احداث شده، و در سال ۱۳۷۹ بازپیرایی گردیده‌است. پارک جنگلی طرق دارای فضاهای تفریحی، فرهنگی، ورزشی و تجاری با ۲۱۰ [[هکتار]] فضای جنگلی و ۱۱۲ هزار [[متر مربع]] فضاهای عمرانی است. این پارک جنگلی دارای تیپ‌های درختی پهن برگ، مخلوط و سوزنی برگ بوده و اقاقیا و زبان گنجشک بیشترین نوع در سطح این محدوده است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://mashhadtourism.net/portal/tab/didaniha/bustanha/the-parks-and-gardens.html| عنوان = بوستان‌ها و تفرج‌گاه‌های شهری مشهد| ناشر = پورتال مشهد شهر بهشت| تاریخ بازدید = ۲۲ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== فضای شهری ===
برخی پارک‌ها و پارک‌های آبی مشهد عبارتند از: پارک [[کوهسنگی (مشهد)|کوهسنگی]]، [[بوستان ملت (مشهد)|پارک و شهربازی ملت]]، کوهستان پارک خورشید، باغ وحش و پارک جنگلی وکیل‌آباد، پارک پردیس قائم، پارک وحدت، پارک مینیاتوری، سرزمین موج‌های آبی، پارک آبی ایرانیان، پارک ساحلی آفتاب و سرزمین موج‌های خروشان.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://www.mashhad.ir/portal_content/512779-پارک-بوستان.html| عنوان = پارک‌ها و بوستان‌های شهری مشهد| ناشر = پورتال شهر مشهد | تاریخ بازدید = ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://www.mashhad.ir/portal_content/512769-شهربازی.html| عنوان = شهربازی‌های مشهد| ناشر = پورتال شهر مشهد | تاریخ بازدید = ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

هم‌چنین برخی از مهم‌ترین مراکز خرید شهر مشهد عبارتند از: [[بازار رضا (مشهد)|بازار رضا]]، [[مجتمع تجاری پروما]]، [[بازار بین‌المللی]]، بازار خیام، مجتمع آلتون، [[الماس شرق|مجتمع تجاری الماس شرق]] و مجتمع تجاری وصال.&lt;ref name=ToolAutoGenRef7&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://imamrezashrine.aqr.ir/portal/home/?45506/مراکز-خرید| عنوان = مراکز خرید در مشهد| ناشر = معاونت تبلیغات و ارتباطات اسلامی آستان قدس رضوی | تاریخ بازدید = ۹ آذر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

از جمله پارک‌های بزرگ شهر مشهد، می‌توان به [[بوستان ملت (مشهد)|پارک ملت]]، پارک بانوان (حجاب)، باغ ملی، پارک بزرگ وحدت، پارک بسیج (گلشهر)، پارک امت، پارک پردیس قائم، پارک میرزا کوچک خان، پارک مینیاتوری، باغ گل‌ها، کوهستان پارک خورشید و پارک کوهسنگی اشاره کرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://parks.mashhad.ir/index.php?module=cdk&amp;func=loadmodule&amp;system=cdk&amp;sismodule=user/content_view.php&amp;sisOp=view&amp;cnt_id=11810&amp;ctp_id=23&amp;id=2005| عنوان = پارک‌های مشهد| ناشر = پایگاه اینترنتی سازمان پارک‌ها و فضای سبز شهرداری مشهد| تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;
{{-}}
&lt;center&gt;
&lt;gallery widths="160px" heights="100px" perrow="۳"&gt;
پرونده:Ferdowsi tomb4.jpg|آرامگاه [[فردوسی]] در توس
پرونده:Malekshouse.jpg|خانه [[حسین ملک]] در مشهد
پرونده:Stmesropchurch.jpg|کلیسای مسروپ (ده دی)
پرونده:TousMuseum2.jpg|موزه توس در نزدیکی مشهد
&lt;/gallery&gt;
&lt;/center&gt;

== تقسیمات شهری ==
; مناطق شهری
[[پرونده:نقشه‌ی شهر مشهد به تفکیک مناطق شهرداری.jpg|بندانگشتی|نقشهٔ شهر مشهد به تفکیک مناطق شهرداری]]
مشهد حدود ۳۲۸ [[کیلومتر مربع]] وسعت دارد.&lt;ref name="Masahat"/&gt; بر اساس آخرین ویرایش سال ۹۲ و سرشماری سال ۱۳۹۰، این شهر دارای ۱۳ منطقه شهری، ۴۰ ناحیه است، ۴ قطاع در محدودهٔ شهرداری ثامن و ۱۵۸ محله است.&lt;ref name="Masahat"/&gt;&lt;ref name="Manategh"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://amar.mashhad.ir/portal_content/16906-مناطق-گانه-شهر-مشهد-تفکیک-محلات.html| عنوان = مناطق ۱۳گانه شهر مشهد به تفکیک محلات|ناشر= مدیریت آمار، تحلیل و ارزیابی عملکرد شهرداری مشهد|تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; هم‌چنین شهر مشهد دارای ۱۱ ناحیه و مرکز پستی است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mashad.post.ir/HomePage.aspx?TabID=14445&amp;Site=mashad.post&amp;Lang=fa-IR| عنوان = لیست نواحی پستی مشهد و دفاتر پست دولتی|ناشر= اداره کل پست استان خراسان رضوی| تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;
[[پرونده:Khayam - Mashhad.jpg|چپ|انگشتدان|300px|سراسرنمای سه‌راه خیام مشهد]]

; محله‌های مشهد
مشهد دارای محله‌ها و شهرک‌های متعددی است. به خاطر نزدیکی آبادی‌های [[سناباد]] و [[نوغان]] به محل دفن علی بن موسی الرضا و هم‌چنین جاذبهٔ خود مدفن، بیشتر محله‌های قدیمی مشهد در اطراف حرم علی بن موسی الرضا شکل گرفته‌است و کم‌کم بر وسعت آنها افزوده گشته و در خود مجموعهٔ شهر ادغام گشته‌اند. به عنوان نمونه، هم‌اکنون نوغان، از محله‌های اطراف حرم است و سناباد نیز وضعیت مشابهی دارد و اکنون به عنوان یکی از محله‌ها و خیابان‌های شهر مشهد شناخته می‌شود.&lt;ref name="Manategh"/&gt;

== شهرداری مشهد ==
{{اصلی|شهرداری مشهد}}
{{مرتبط|شورای اسلامی شهر مشهد}}
شهردار کنونی شهر مشهد [[صولت مرتضوی]] است. بودجهٔ شهرداری مشهد در سال ۱۳۹۴ بالغ بر ۹۶۰۰ میلیارد تومان است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mashhadnews.org/Pages/News-652.aspx| عنوان = رئیس شورای شهر مشهد: رسانه‌ها هر جا تخلف دیدند، فریاد بزنند. | ناشر = مشهدنیوز | تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== حوزهٔ شهردار ===
''حوزهٔ شهردار''، حوزهٔ زیر نظر شخص [[شهردار]] مشهد و به منظور ایجاد هماهنگی و اعمال مدیریت در واحدهای حوزهٔ شهردار و نیز اعمال نظارت و کنترل مجموعهٔ واحدهای شهرداری به ویژه مدیران مناطق تشکیل شده‌است. میزان اختیارات و مسئولیت‌های این حوزه از سوی شهردار وقت، طی ابلاغ داخلی تعیین و مشخص می‌گردد.&lt;ref name="پورتال شهرداری مشهد"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://www.mashhad.ir/index.php?module=web_directory&amp;wd_id=1402| عنوان = پورتال شهرداری مشهد، بخش دربارهٔ حوزه شهردار. | ناشر = پورتال شهرداری مشهد | تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

== اقتصاد ==
{| cellpadding="4" border="0" style="float: right; margin: 0em 0em 1em 1em; width: 250px; border: 1px #bbbbbb solid; border-collapse: collapse; font-size: 85%;"
|- bgcolor=#ff8888
| colspan="2" align="center" | '''الگوهای کشت زعفران در جهان'''
|- style="background:#FFFFFF; color:#111111;" align="center"
| colspan="2" | [[پرونده:Saffron crocus sativus modern world production.png|وسط|250px|A map showing the primary saffron-producing nations.]]{{سخ}}&lt;center&gt;نقشه کشورهای اولیه تولیدکننده زعفران.&lt;/center&gt;
|- bgcolor=#ffeeee
| style="width:10px; height:10px; background:#800000;" | || &amp;nbsp;—&amp;nbsp; مناطق عمده.
|- bgcolor=#ffeeeeits all bullshit.e="width:10px; height:5px; background:#ff0۰۰۰;" | || &amp;nbsp;—&amp;nbsp; مناطق عمده.
|- bgcolor=#ffeeee
| style="width:10px; height:10px; background:#ff5555;" | || &amp;nbsp;—&amp;nbsp; مناطق کوچک رو به رشد.
|- bgcolor=#ffeeee
| style="width:10px; height:10px; background:#ffaeae;" | || &amp;nbsp;—&amp;nbsp; مناطق دارای تولید اندک.
|- bgcolor=#ffeeee
| style="width:10px; height:10px; background:#8080ff;" | || &amp;nbsp;—&amp;nbsp; مراکز تجاری عمده (فعلی).
|- bgcolor=#ffeeee
| style="width:10px; height:10px; background:#97cbff;" | || &amp;nbsp;—&amp;nbsp; مراکز تجاری عمده (در گذشته).
|}

[[پرونده:SaffMHD.jpg|چپ|انگشتدان|220px|فروش زعفران در بازارهای مشهد]]
اقتصاد مشهد بیشتر بر روی [[زعفران]]، [[زرشک]]، [[نبات]]، [[آجیل]] و [[خشکبار]] و هم‌چنین [[چرم]] صنعتی (به صورت زینتی) و صنعت [[فرش]] قرار دارد. هم‌چنین [[زیارت|زائران]] حرم رضوی و [[جهانگرد|توریست‌ها]] از منابع درآمدزایی این شهر هستند؛ به طوریکه صنعت هتلداری، یکی از صنایع پررونق در این شهر محسوب می‌شود و ۹۰ درصد گردشگران خارجی که به ایران سفر می‌کنند، از مشهد دیدن می‌کنند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی=صفدری |نام=زهرا |عنوان=کاهش درآمد گردشگری مشهد؟ |نشانی=http://www.donya-e-eqtesad.com/news/1001156/ |بازبینی= ۱۳ بهمن ۱۳۹۴ |تاریخ=۵ بهمن ۱۳۹۴ |ناشر=خبرگزاری ایرنا |نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی=}}&lt;/ref&gt; از دیگر محصولات مهم [[کشاورزی]] مشهد [[غلات]]، [[چغندر قند]] و [[جالیز|محصولات جالیزی]] است.

از صنایع موجود در مشهد می‌توان به [[صنایع غذایی]]، [[پوشاک]]، چرم، تولید [[مصالح ساختمانی]]، صنایع فلزی و [[صنایع دستی]] نیز اشاره کرد که از این میان حدود ۴۰درصد صنایع مشهد متعلق به صنایع غذایی، صنایع فلزی و صنایع دستی است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://razavi-chto.ir/?portal=MainPortal&amp;modules=pages&amp;ref=89| عنوان = اداره کل میراث فرهنگی، صنایع دستی و گردشگری خراسان رضوی | تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

مشهد تنها در فصل تابستان سال ۱۳۸۹ پذیرای بیش از ۱۳میلیون مسافر بوده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mashreghnews.ir/fa/news/6918/ورود-13ميليون-زائر-در-تابستان-به-مشهد| عنوان = ورود ۱۳میلیون زائر در تابستان به مشهد | ناشر = مشرق نیوز| تاریخ بازدید = ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; وجود آرامگاه علی بن موسی الرضا در مشهد موجب شده است که هر سال تعداد زیادی از گردشگران و جهانگردان به مشهد سفر کنند.

=== صنایع ===
[[صنایع غذایی]]، [[نساجی]]، شیمیایی و [[کانی]] غیرفلزی و صنایع قطعه‌سازی و فولاد کشاورزی از عمده‌ترین صنایع مشهد به شمار می‌آیند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://www.mashhad.ir/portal_content/510389-صنايع-مشهد.html| عنوان = صنایع مشهد| ناشر = پورتال شهر مشهد| تاریخ بازدید = ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

مشهد یکی از قطب‌های اصلی تولید [[چرم]] در ایران به شمار می‌آید و [[کارخانه|کارخانه‌هایی]] نظیر ''چرم مشهد'' در این شهر قرار دارند. هم‌چنین در سال‌های اخیر سرمایه‌گذاری در بخش پروژه‌های کلان اداری–تجاری رونق یافته‌است.

; قالی مشهد
[[پرونده:Mashad 9'10" X 12'9".jpg|راست|انگشتدان|نمونه‌ای از فرش مشهد]]
[[قالی‌بافی]] در شهر مشهد حدود پنج قرن قدمت دارد. یکی از قدیمی‌ترین فرش‌های مشهد که موجود است، نوعی فرش نماز ([[سجاده]]) است که توسط شاه تهماسب به سلیمان باشکوه در سال ۱۵۵۶ میلادی هدیه شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.spongobongo.com/Islamic_Art/Persian_Painting/Shah_Tahmasp_Safavi.htm| عنوان = Shah Tahmasp Safavi | تاریخ بازدید = ۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان = انگلیسی}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://privapumba.com/mashad-persian-rug/| عنوان = MASHAD PERSIAN RUG | تاریخ بازدید = ۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان = انگلیسی}}&lt;/ref&gt;

; شهرک‌های صنعتی
شهرک گلبهار، بینالود، طوس، کاویان، کلات، ماشین‌سازی، باغچه و ناحیهٔ امان‌آباد مشهد، جزو شهرک‌های صنعتی اطراف این شهر محسوب می‌شوند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.khorasaniec.ir/content/شهركها-و-نواحي-صنعتي-و-معافيت-ها| عنوان = شهرکها و نواحی صنعتی و معافیت ها| ناشر = پایگاه اینترنتی شرکت شهرک‌های صنعتی استان خراسان رضوی| تاریخ بازدید = ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

; انرژی فسیلی
[[نیروگاه مشهد]]، [[نیروگاه طوس]]، [[نیروگاه فردوسی]] و [[نیروگاه سیکل ترکیبی شریعتی]] از مهم‌ترین نیروگاه‌های شهر مشهد هستند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.irna.ir/fa/News/81431604/| عنوان = تأمین سوخت گاز برای نیروگاه‌های مشهد در اولویت قرار گرفت|تاریخ= ۲۷ آذر ۱۳۹۳| تاریخ بازدید = ۹ آبان ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== مراکز تجاری ===
[[پرونده:PromaSC.jpg|بندانگشتی|چپ|مجتمع تجاری پروما]]
از مراکز بزرگ تجاری این شهر می‌توان به [[زیست‌خاور]]، یاقوت مصلی، [[الماس شرق]]، وصال، [[پروما]]، تابان، کیان سنتر، [[بازار رضا (مشهد)|بازار رضا]]، آفتاب، گوهرشاد، بازار مرکزی، شهر شب، مجتمع تک، مجتمع تابان، رویال سنتر، قسطنطنیه، ونک، شهدا، مجد و کوهسنگی اشاره کرد. به دلیل وجود جاذبه‌های فراوان تاریخی-مذهبی و فرهنگی در مشهد، در حال حاضر نیمی از [[هتل|هتل‌ها]] و هتل‌آپارتمان‌های ایران در شهر مشهد قرار دارند.&lt;ref name=ToolAutoGenRef7/&gt;

[[نمایشگاه بین‌المللی مشهد]] امروزه به‌عنوان بزرگ‌ترین و فعال‌ترین نمایشگاه بین‌المللی تجاری در ایران بعد از نمایشگاه بین‌المللی تجاری تهران فعالیت می‌کند. مشهد به علت هم‌جواری با کشورهای [[آسیای میانه]] و موقعیت صنعتی سالانه میزبان ده‌ها نمایشگاه بین‌المللی است. در حال حاضر (سال ۱۳۹۴) مدیریت سایت رسمی نمایشگاه‌های ایران به عهدهٔ نمایشگاه مشهد است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.expo.ir/| عنوان = پایگاه اینترنتی نمایشگاه بین‌المللی مشهد| تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

== آموزش ==
=== دانشگاه‌ها ===
[[پرونده:Eft3.jpg|بندانگشتی|آیین نکوداشت دانش آموختگان غیرایرانی در دانشگاه فردوسی مشهد - تیر ۹۲]]
این شهر با دارا بودن مراکز دانشگاهی و آموزش عالی متعدد، به ویژه [[دانشگاه فردوسی مشهد]] با بیش از ۲۳ هزار دانشجوی داخلی و خارجی&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.um.ac.ir/pages-display-id-78.html| عنوان = بیش از ۲۳ هزار دانشجو در این دانشگاه تحصیل می‌کنند| ناشر = پایگاه اینترنتی دانشگاه فردوسی مشهد| تاریخ بازبینی= ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; و [[دانشگاه بین‌المللی امام رضا]]، [[دانشگاه علوم اسلامی رضوی]] و نیز [[دانشگاه علوم پزشکی مشهد]]، [[دانشگاه آزاد اسلامی مشهد]] و واحد بین‌الملل دانشگاه فردوسی مشهد، عملاً به قطب دوم دانشگاهی کشور پس از [[تهران]] مبدل شده‌است {{مدرک}}. علاوه بر آن شهرداری مشهد در سال ۱۳۸۷ توسط سازمان بین‌المللی کلان‌شهرهای جهان به عنوان دومین مقر آموزشی این سازمان پس از [[مونترال]] در [[کانادا]] انتخاب شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.shasa.ir/newsdetail-46859-fa.html| عنوان = مشهد به عنوان مرکز آموزش متروپلیس انتخاب شد.| ناشر = شبکه اطلاع‌رسانی ساختمان ایران| تاریخ = ۱۵ آبان ۱۳۸۷ | تاریخ بازبینی= ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== مدرسه‌ها ===
ساخت نخستین مدارس به سبک جدید در مشهد به عهد [[ناصرالدین‌شاه]] بازمی‌گردد. در سال ۱۲۶۷ خورشیدی، پس از مخالفت‌های شدید با [[میرزا حسن رشدیه]] در شهر [[تبریز]]، او به مشهد آمد و مدرسهٔ بزرگی را در این شهر راه‌اندازی کرد. از نام مدرسه‌ای که در مشهد تأسیس کرد، هیچ اطلاعاتی در دست نیست. شیخ علی مدیر (مدیریان) که می‌توان او را پدر آموزش و پرورش نوین خراسان دانست، در سال ۱۲۷۲ در [[صحن عتیق]]، مدرسه‌ای به سبک جدید بنا کرد که مدتی بعد تعطیل شد. او سپس در سال ۱۲۷۷ دبستانی در محله گندم‌آباد ([[صحن جامع رضوی]] فعلی) بنا کرد که در سال ۱۲۸۰ جای خود را به دبستان دیگری در منزل میرزا جعفر در کنار مسجد گوهرشاد داد. با ورود محمدحسن‌خان صبا، ملک‌الحکما، به‌عنوان نخستین رئیس معارف خراسان، در سال ۱۲۸۴ این دبستان تحت حمایت دولت، دبستان «همت» نام گرفت. ملک‌الحکما، مدارس «مظفریه» و «ادب» را نیز در مشهد تأسیس کرد. مدرسهٔ مظفریه که برگرفته از نام [[مظفرالدین‌شاه]] و در محلهٔ ارگ به مدیریت محمدعلی مدیر ایجاد شد، از شاگردان شهریه دریافت می‌کرد و در آن دروس فارسی، عربی، مقدمات طبیعی، ریاضی و جبر و مقابله و زبان‌های فرانسه و ترکی و روسی تدریس می‌شد. البته به گفتهٔ برخی منابع، اولین مدرسه‌ای که در مشهد به شیوهٔ جدید تأسیس شد، مدرسه‌ای به نام «همت» واقع در کوچهٔ عیدگاه، [[تیمچهٔ سرپوشیده]] بوده‌است که مرحوم ادیب، مدیر روزنامه ادب، در سال ۱۲۸۱ خورشیدی با مدیریت شیخ علی مدیر راه‌اندازی کرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://shahrara.com/page,1392,7,2,8,00.html| عنوان = مدرسه؛ «فروغ» صبح دانایی|ناشر = روزنامهٔ شهرآرا| تاریخ = ۲ مهر ۱۳۹۲ | تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

در حال حاضر، اداره کل آموزش و پرورش شهر مشهد، هفت ناحیهٔ این شهر به علاوه ناحیهٔ [[تبادکان]] را تحت پوشش دارد. در سال تحصیلی ۹۳–۹۴ تعداد کل مدارس نواحی هفت‌گانه و تبادکان، ۲۸۵۴ مدرسه و دارای ۲۲٬۲۵۷ کلاس درس با تعداد ۵۶۵٬۰۶۱ دانش‌آموز دختر و پسر است و ۳۳٬۸۷۵ نفر نیز فرهنگیان این شهر را تشکیل می‌دهند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://amar.razaviedu.ir/node/salname93-94| عنوان = سالنامهٔ آماری سال ۱۳۹۳–۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی اداره کل آموزش و پرورش خراسان رضوی| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== مدرسه‌های علوم دینی ===
[[پرونده:مدرسهٔ عالی نواب مشهد.JPG|بندانگشتی|مدرسهٔ عالی نواب مشهد]]
[[حوزهٔ علمیهٔ مشهد]] که اینک در شمار مهم‌ترین و معتبرترین [[حوزه‌های علمیه]] شیعی است، مراحل تاریخی مختلفی را پشت سر گذاشته‌است. حوزهٔ علمیهٔ مشهد از قرون اولیهٔ اسلامی عملاً تأسیس شد و رفته رفته بر رونق آن افزوده شد. پس از [[انقلاب ۱۳۵۷]]، [[عباس واعظ طبسی]]، توسط [[روح‌الله خمینی]] به ریاست [[حوزهٔ علمیهٔ خراسان]] به طور عام و حوزهٔ علمیهٔ مشهد به طور خاص گمارده شد. در دورهٔ پس از انقلاب ۱۳۵۷، مدارس علوم دینی فراوانی بر مدارس پیشین افزوده شد. برخی از مدارس علوم دینی قدیم مشهد نیز بازسازی شد، از جمله [[مدرسهٔ میرزا جعفر]] و مدرسهٔ خیرات خان که هم اینک در ضمن مجموعهٔ [[دانشگاه علوم اسلامی رضوی]]&lt;ref&gt;{{پک|پسندیده|۱۳۸۵|ک=حوزه علمیه خراسان|ج=۱|ص=۳۷۹–۳۸۰}}&lt;/ref&gt; قرار دارند و برخی دیگر مثل مدرسه‌های [[پریزاد]] و [[دودر]]، که اینک دروس حوزه در آنها تدریس نمی‌شود و به دلیل واقع شدن در مجموعهٔ حرم رضوی، عمدتاً کاربری تبلیغی و ترویجی برای زائران یافته‌اند. برخی از مدارس قدیم نیز، عمدتاً به سبب گسترش ابنیهٔ اطراف حرم علی بن موسی الرضا تخریب شده‌اند، نظیر مدرسهٔ بالاسر که [[رواق دارالولایه]] بر جای آن ساخته شده‌است. [[مدرسهٔ نواب]] نیز در همین طرح نوسازی، تخریب و بر جای آن مدرسهٔ جدیدی بنا شده‌است که به مدرسهٔ عالی نواب شهرت دارد. مهم‌ترین مدرسهٔ علمیهٔ عالی مشهد که اینک دروس سطح عالی و خارج در آن عرضه می‌شود مدرسهٔ آیت‌الله خوئی است که یک مجتمع بزرگ آموزش علوم اسلامی است و در آستانهٔ پیروزی انقلاب ۵۷ و به عنوان جایگزین مدارس تخریب شده در طرح نوسازی محیط اطراف حرم علی بن موسی الرضا، در ساختمانی قدیمی افتتاح شد و پس از انقلاب، ساختمان اصلی آن به تدریج طی سه دهه بنا و تکمیل گردید.&lt;ref&gt;{{پک|پسندیده|۱۳۸۵|ک=حوزه علمیه خراسان|ج=۱|ص=۳۵۸–۳۶۷}}&lt;/ref&gt;
; تعداد مدارس و طلاب
بر اساس اطلاعات موجود در مرکز مدیریت حوزهٔ علمیهٔ خراسان در سال تحصیلی ۱۳۷۷–۱۳۷۸ در حوزهٔ علمیهٔ مشهد ۳۱ مدرسهٔ سطح یک، و سه مدرسهٔ سطح دو و سه و بر اساس آمار سال تحصیلی ۱۳۸۶–۱۳۸۷، پنج مدرسهٔ خوابگاهی وجود دارد. هم‌چنین اینک در حوزهٔ علمیهٔ مشهد دوازده مدرسهٔ علمیه ویژه خواهران مشغول به کار است. بر طبق آمار رسمی موجود در کارنمای عملکرد سال ۱۳۸۶ مرکز مدیریت حوزهٔ علمیهٔ خراسان که در فروردین ۱۳۸۷ منتشر شده، تعداد طلاب سطح یک مشهد ۴۱۰، سطح دو و سه ۹۰۱، و شرکت‌کنندگان در امتحانات خارج فقه ۷۳۰ و شرکت‌کنندگان در امتحانات خارج اصول ۲۸۳ تن بوده‌است. تعداد مدرسان دارای پروندهٔ سطح یک ۲۳۶، و بدون پرونده ۱۲۱، کل استادان سطح دو و سه ۱۱۳، استادان دروس عمومی ۸۶ و استادان دروس خارج فقه و اصول ۲۰ تن بوده‌است.&lt;ref&gt;مرکز مدیریت حوزهٔ علمیهٔ خراسان، کارنمای عملکرد سال ۱۳۸۶ مرکز مدیریت حوزهٔ علمیهٔ خراسان، ج ۱، ص ۹–۱۱&lt;/ref&gt;
; نظام آموزشی
هم‌اینک در حوزهٔ علمیهٔ مشهد، گذشته از دروس مقدماتی و علاوه بر ارائه ده‌ها درس، رسائل و مکاسب و کفایه، حدود هجده درس [[خارج فقه]] و پانزده درس خارج اصول توسط استادان ماهر و بعضاً صاحب‌نظر و مشهور و عمدتاً در مدرسهٔ آیت‌الله خوئی و مدرسهٔ عالی نواب عرضه می‌گردد.&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال|نام خانوادگی= |نام= |عنوان=فهرست دروس عمومی حوزه سال تحصیلی ۸۸–۸۹|ژورنال=خبرنامه روابط عمومی مرکز مدیریت حوزه علمیه خراسان |ناشر= مرکز مدیریت حوزه علمیه خراسان|سال= ۱۳۸۸|ماه=آبان|ص=۶۹–۷۲|پیوند=http://hozehkh.com/Xabarnameh/11.pdf}}&lt;/ref&gt; در سال‌های اخیر، طلاب حوزه‌های علمیه به رسم دانشگاهیان در مدارج مختلف تحصیلی، مدرک دریافت می‌دارند. در حوزهٔ علمیهٔ مشهد، این مدارک را که پس از ارزیابی طلاب ارائه می‌شود، مرکز مدیریت حوزهٔ علمیهٔ خراسان صادر می‌کند. به عنوان مثال براساس آمار رسمی، این مرکز در ۱۳۸۶ تعداد ۲۴۲ مدرک رسمی برای طلاب صادر کرده‌است.&lt;ref&gt;مرکز مدیریت حوزهٔ علمیهٔ خراسان، کارنمای عملکرد سال ۱۳۸۶ مرکز مدیریت حوزهٔ علمیه خراسان، ج ۱، ص ۱۲&lt;/ref&gt;

== بهداشت، درمان و آموزش پزشکی ==
تا قبل از بیمارستان امام رضا، چند شفاخانه (درمانگاه) در مشهد وجود داشت که بیشتر متعلق به [[آستان قدس رضوی]] بود.&lt;ref name=ToolAutoGenRef2&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://isna.ir/fa/news/93060905028/از-اولین-روزنامه-تا-اولین-سینما-در-مشهد| عنوان = از اولین روزنامه تا اولین سینما در مشهد|ناشر= خبرگزاری ایسنا| تاریخ بازبینی= ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; اولین بیمارستان به سبک امروزی در مشهد، بیمارستان امام رضا بود که در زمان [[رضاشاه]] پهلوی و در سال ۱۳۱۳ به جای دارالشفای رضوی ساخته شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://www.mashhad.ir/portal_content/669464-اولين-هاي-مشهد.html| عنوان = اولین‌های مشهد|ناشر= پورتال شهر مشهد| تاریخ بازبینی= ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; بیمارستان امام رضا در ابتدای تأسیس بیمارستان شاه‌رضا نام داشت و پزشکان آن نیز خارجی بودند که همزمان کار طبابت و آموزش را انجام می‌دادند.&lt;ref name=ToolAutoGenRef2/&gt;

در سال ۱۳۹۲ تعداد کل کارکنان [[دانشگاه علوم پزشکی مشهد]]، ۱۴٬۸۳۱ نفر بوده‌است که از این تعداد ۴۰۴ پزشک عمومی، ۷۷۸ پزشک تخصصی، ۸۳۹۴ پیراپزشک، ۷۰ دندانپزشک، ۳ دامپزشک و ۸۸ داروساز و ۵۰۹۴ نفر سایر کارکنان را تشکیل داده‌اند.&lt;ref name="Salname_Amar"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://salnameh.sci.org.ir/AllUser/DirectoryTreeComplete.aspx| عنوان = سالنامه آماری استان خراسان رضوی| تاریخ بازبینی= ۱۰ تیر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; هم‌چنین تعداد کل مراکز درمانی، ۳۱ مرکز با ۶۱۱۳ تخت، بوده‌است که از این تعداد سهم مراکز دانشگاه علوم پزشکی ۱۲ مرکز با ۳۹۰۳ تخت، سهم مراکز خصوصی ۵ مرکز با ۵۱۳ تخت و سهم سایر مراکز و موسسات وابسته به دیگر سازمان‌ها و ادارات ۱۴ مرکز با ۱۶۹۷ تخت بوده‌است.&lt;ref name=" Salname_Amar "/&gt; تعداد خانه‌های بهداشت در مشهد در سال ۱۳۹۲، ۱۶۹ خانه با ۲۲۹ نفر بهورز بوده‌است. هم‌چنین در این سال ۲۱۲ آزمایشگاه، ۵۰۷ داروخانه، ۱۲۸ مرکز پرتونگاری و ۴۱۲ مرکز توانبخشی در مشهد فعال بوده‌است.&lt;ref name=" Salname_Amar "/&gt;

مراکز تخصصی بسیاری در مشهد در حال فعالیت هستند که همین مسئله باعث پذیرش بیماران بسیاری از سراسر کشور و حتی در برخی موارد از خارج از کشور است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://razavihospital.com/Default.aspx?tabid=325| عنوان = معرفی بیمارستان رضوی مشهد |ناشر= پایگاه اینترنتی بیمارستان رضوی مشهد| تاریخ بازبینی= ۱۰ تیر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; بیمارستان تخصصی قلب و عروق جوادالائمه، [[بیمارستان تخصصی چشم خاتم‌الانبیا|بیمارستان تخصصی چشم خاتم‌الانبیاء]]، بیمارستان تخصصی کودکان دکتر شیخ و بیمارستان فوق تخصصی رضوی از جمله این مراکز هستند.
[[پرونده:بیمارستان فوق تخصصی منتصریه مشهد.jpg|چپ|بندانگشتی|بیمارستان فوق تخصصی منتصریه مشهد]]
مشهد هم‌چنین در زمینهٔ حمایت از بیماری‌های سرطانی و [[پیوند اندام|پیوند اعضا]] در کشور جایگاه ویژه‌ای دارد. در زمینهٔ [[سرطان]] هم‌اکنون درمان سه‌بعدی بیماران سرطانی در مراکز درمانی امام رضا و امید مشهد انجام می‌پذیرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://alef.ir/vdcaiin6y49n0o1.k5k4.html?176964| عنوان = درمان سه بعدی سرطان در بیمارستان امام رضا(ع) مشهد/ راهکارهای جلوگیری از سرطان|ناشر= جامعه خبری تحلیلی الف|تاریخ =۹ بهمن ۱۳۹۱| تاریخ بازبینی= ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mums.ac.ir/omid| عنوان = بیمارستان امید مشهد| تاریخ بازبینی= ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; مشهد یکی از قطب‌های تحقیقات برای پیشگیری و درمان بیماری‌های سرطانی در کشور است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mums.ac.ir/cancer| عنوان = مرکز تحقیقات سرطان دانشگاه علوم پزشکی مشهد| تاریخ بازبینی= ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

هم‌چنین مشهد یکی از قطب‌های [[پیوند اندام|پیوند اعضا]] در کشور است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://qudsonline.ir/detail/News/240196| عنوان = مشهد به عنوان قطب پیوند عضو در کشور نیازمند حمایت بیشتر دولت و خیران است|ناشر= قدس آنلاین|تاریخ =۱۸ مهر ۱۳۹۳| تاریخ بازبینی= ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.irdc.ir/fa/content/51213/default.aspx| عنوان = مشهد از قطب‌های پیوند اعضا در کشور است|ناشر= پایگاه اینترنتی مرکز اسناد انقلاب اسلامی|تاریخ =۱۸ مهر ۱۳۹۳| تاریخ بازبینی= ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; واحد فراهم‌آوری اعضای پیوندی دانشگاه علوم پزشکی مشهد از سال ۱۳۸۰ تحت مدیریت مرکز پیوند اعضا در حوزهٔ ریاست این دانشگاه فعالیت داشته‌است. پس از تشکیل [[بیمارستان پیوند اعضا منتصریه مشهد|مرکز پیوند اعضا و دیالیز منتصریه]] از اوایل سال ۱۳۹۱ بر اساس پیشنهاد مرکز مدیریت پیوند و موافقت ریاست دانشگاه علوم پزشکی مشهد، این واحد در این بیمارستان مستقر گردیده‌است. از سال ۱۳۸۰ تاکنون بیش از هزار و پانصد بیمار نیازمند با اهدای اعضایی مانند قلب، کبد، کلیه، پانکراس، روده، قرنیه و پوست حیاتی در این واحد، پیوند دریافت کرده‌اند؛ و یا این بیماران از مشکلات ناشی از نارسایی عضو نجات یافته‌اند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mums.ac.ir/tmc| عنوان = واحد فراهم آوری اعضای پیوندی دانشگاه علوم پزشکی مشهد| تاریخ بازبینی= ۱۷ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

== فرهنگ و هنر ==
در هفتمین اجلاس آیسسکو در الجزایر، همزمان با کسب میزبانی ایران برای اجلاس دهم در سال ۲۰۱۷، مشهد نیز به عنوان پایتخت فرهنگی جهان اسلام در این سال برگزیده شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://iranisesco.ir/ar/index.php?do=show_News&amp;id=238| عنوان = از پایتخت معنوی تا پایتخت فرهنگی| ناشر = کمیسیون ملی آیسسکو |تاریخ= ۱۱ بهمن ۱۳۹۰| تاریخ بازدید = ۷ شهریور ۱۳۹۴ | زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mehrnews.com/news/1498636/مشهد-پایتخت-فرهنگی-جهان-اسلام-می-شود-فرصتی-ناب-برای-ترویج-فرهنگ| عنوان = مشهد پایتخت فرهنگی جهان اسلام می‌شود/ فرصتی ناب برای ترویج فرهنگ رضوی| ناشر = خبرگزاری مهر|تاریخ= ۱۳ دی ۱۳۹۰| تاریخ بازدید = ۷ شهریور ۱۳۹۴ | زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.irna.ir/fa/News/81587735/| عنوان = مشهد به عنوان پایتخت فرهنگی جهان اسلام میزبان شخصیت‌های فرهنگی کشورهای اسلامی خواهد بود| ناشر = خبرگزاری ایرنا |تاریخ= ۸ اردیبهشت ۱۳۹۴| تاریخ بازدید = ۱ تیر ۱۳۹۴ | زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== سینما، تئاتر و نگارخانه‌ها ===
[[پرونده:پردیس سینما هویزه مشهد.jpg|بندانگشتی|[[پردیس سینمایی هویزه]] مشهد، مدرن‌ترین مجموعهٔ سینمایی کشور]]
[[سینما|سینماهای]] فعال شهر به ترتیب تعداد تماشاگر: [[سینما هویزه|هویزه]]، آفریقا، سیمرغ، قدس، بهمن، رسالت، الماس شرق و پیروزی هستند. برخی از [[نگارخانه|نگارخانه‌ها]] و گالری‌های فعال مشهد نیز عبارتند از: نگارخانهٔ میرک، نگارخانهٔ پارسه، نگارخانهٔ رضوان، نگارخانهٔ سروش، گالری نارون و گالری آبان.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mashhadd.com| عنوان = پیشخوان رویدادهای فرهنگی و هنری مشهد| تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== فرهنگسراها ===
[[پرونده:مجتمع فرهنگی هنری امام رضا مشهد.jpg|راست|بندانگشتی|آمفی تئاتر مجتمع فرهنگی هنری امام رضا مشهد]]
مشهد دارای [[فرهنگسرا|فرهنگسراها]] و مراکز فرهنگی متعددی است. برخی فرهنگسراها و نگارخانه‌های مشهد عبارتند از: خانه هنرمندان مشهد، فرهنگسرای [[جهاد دانشگاهی]] مشهد، مجتمع فرهنگی هنری امام رضا، فرهنگسرای غدیر، [[فرهنگسرای بهشت]]، فرهنگسرای علوم و نجوم، فرهنگسرای پایداری و مرکز آفرینش‌های هنری آستان قدس رضوی.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://shahrara.com/page,1392,6,21,7,01.html |عنوان= شهر فرهنگی در دل پایتخت معنوی؛ تعداد فرهنگ‌سراهای مشهد در ۶ سال گذشته ۷ برابر شده است| ناشر = [[شهرآرا (روزنامه)|شهرآرا]]|تاریخ = ۲۱ شهریور ۱۳۹۲|تاریخ بازبینی= ۲۹ آبان ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt;

=== کتابخانه‌ها ===
[[پرونده:کتابخانه‌ی مرکزی آستان قدس رضوی مشهد.jpg|بندانگشتی|کتابخانه مرکزی آستان قدس رضوی مشهد]][[پرونده:Pistols - Afsharid Empire.JPG|راست|بندانگشتی|موزهٔ نادری مشهد]][[پرونده:موزه‌ی مرکزی آستان قدس رضوی ۲.jpg|بندانگشتی|موزهٔ مرکزی آستان قدس رضوی]]

مشهد دارای کتابخانه‌های زیادی است. [[کتابخانه مرکزی آستان قدس رضوی]]&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.aqlibrary.org/index.php/fa/| عنوان = پایگاه اینترنتی کتابخانه مرکزی آستان قدس رضوی| تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; به عنوان یکی از بزرگ‌ترین و جامع‌ترین کتابخانه‌های ایران شامل کتابخانهٔ مرکزی، ۱۰ [[کتابخانهٔ تخصصی]] و ۱۷ کتابخانهٔ وابسته در شهر مشهد با مجموع ۲۲٬۹۵۴٬۲۸۷ منبع اطلاعاتی از جمله ۳٬۶۳۴٬۵۰۸ کتاب چاپی و ۱۴۱٬۴۸۱ کتاب نفیس خطی و چاپ سنگی و نیز با داشتن ۵۵۰٬۰۰۰ نفر عضو، متشکل از آقایان و بانوان و نیز فضای مطالعاتی بالغ بر ۹۳٬۱۶۴ متر مربع است.{{مدرک}}

=== موزه‌ها ===
{{اصلی|موزه‌های مشهد}}
در سطح شهر مشهد حدود ۱۵ [[موزه]] مشغول فعالیت هستند. مجموعهٔ موزه‌ها یا گنجینه‌های [[آستان قدس رضوی]] که در محدودهٔ حرم علی بن موسی‌الرضا قرار دارد و یکی از بزرگ‌ترین موزه‌های کشور و دارای ده موزهٔ جداگانه است، موزه توس واقع در کهن‌شهر توس در کنار آرامگاه [[فردوسی|حکیم توس]]، [[آرامگاه نادرشاه|موزه نادری]] واقع در [[آرامگاه نادرشاه|باغ نادری]] در کنار آرامگاه [[نادرشاه افشار]]، موزه آب، موزه علوم و تاریخ طبیعی مشهد، موزه بزرگ تاریخ طبیعی خراسان از جمله موزه‌های سطح شهر مشهد هستند.{{مدرک}}

== گردشگری ==
=== هتل‌ها و مراکز اقامتی ===
در مشهد به جز کمپ‌ها، نزدیک به ۳۰۰ واحد اقامتی مجاز شامل هتل‌های یک تا پنج ستاره، هتل‌آپارتمان‌ها و مهمان‌پذیرها فعالیت دارند که از مهم‌ترین آنها می‌توان به موارد زیر اشاره کرد:&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://hoteldaran.com/fa-ir/hotels |عنوان= فهرست هتل‌ها| ناشر = پرتال جامعه هتل‌داران ایران|تاریخ = |تاریخ بازبینی= ۴ آبان ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt;

'''هتل‌های پنج ستاره:''' مجلل درویشی، پارس مشهد، پردیسان، هما۱، هما۲، بین‌المللی قصر، بین‌المللی قصر طلایی، مدینة الرضا، کوثر ناب

'''هتل‌های چهار ستاره:''' اترک، جواد، سی‌نور، قصر الماس، فردوس، ایران مشهد، کیانا، هلیا مشهد، توس، هاترا، زمرد، میثاق، مینو، عماد، بزرگ فردوسی

این در حالی است که در سال ۱۳۱۳ در شهر مشهد، تنها دو مهمان‌خانه (هتل) و ۳۳ مسافرخانه مهم و یک مرکز پانسیون (با دو نمره) و هفت کافه و رستوران وجود داشت. یکی از این دو هتل، «مهمانخانهٔ شرق» در خیابان پهلوی معروف به ارگ (امام خمینی کنونی) بود که دو اتاق بزرگ و سه نمره (اتاق) کوچک با هفت نفر کارگر داشت و کرایه آن برای هر نفر شبی بین چهار تا ۱۰ ریال بود.&lt;ref name=Hotel2&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی= |نام= |عنوان= پارس؛ نخستین هتل مشهد |نشانی= http://shahrara.com/page,1393,3,13,11,01.html|اثر= |تاریخ= ۱۳ خرداد ۱۳۹۳| تاریخ بازدید = ۱۸ شهریور ۱۳۹۴|نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان=}}&lt;/ref&gt;

اولین و مهم‌ترین هتل مشهد «هتل پارس» بود که در همان خیابان، روبه‌روی باغ ملی با ۱۰ نفر کارگر و ۱۶ اتاق با اثاثیهٔ مدرن و کرایهٔ ۱۲ تا ۳۰ ریال برای هر نفر به پذیرایی از مسافران و زائران می‌پرداخت. بنای هتل پارس در سال ۱۳۱۶ به وسیله یک معمار روس و به سبک روسی ساخته شده است. نخستین مالک این بنا یک فرد یهودی به نام «امین اف» بوده‌است که چند سال بعد از ساخت، بنا را به مجاور توسی -پدر مجاور توسی، ریاست کنونی هتل- فروخت. در سال ۱۳۲۰ با آمدن روس‌ها به ایران، ساختمان هتل به ستاد فرماندهی روس‌ها تبدیل شد. در سال ۱۳۵۵، این هتل به عنوان محل برگزاری و پذیرایی از میهمانان «دومین [[جشنواره توس]]» انتخاب شد. ساختمان هتل پس از انقلاب از سوی [[بنیاد مستضعفان انقلاب اسلامی|بنیاد مستضعفان]] ضبط شد. ساختمان هتل پارس دارای مالکیت شخصی است و تاکنون اقدام خاصی برای ثبت، حفاظت و مرمت اصولی و هم‌چنین تحصیل حریم بنا انجام نشده‌است.&lt;ref name=Hotel2/&gt;

مشهد با دارا بودن ۵۵ درصد تخت‌های گردشگری و اقامتی کشور، بیشترین تعداد مراکز اقامتی را به خود اختصاص داده‌است؛&lt;ref name=Hotel1&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی= |نام= |عنوان= چهره پایتخت معنوی ایران با ضعف نظارت مخدوش شده است/ مدعی العموم ورود کند|نشانی= http://icana.ir/Fa/News/279950|اثر= |تاریخ= ۶ تیر ۱۳۹۴| تاریخ بازدید = ۱۸ شهریور ۱۳۹۴|ناشر= خبرگزاری ایکانا |نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان=}}&lt;/ref&gt; و به همین دلیل قطب مهم گردشگری کشور محسوب می‌شود. با این حال عدم پاسخگویی این تعداد مرکز گردشگری به نیاز مسافران، سبب رشد مراکز غیرمجاز اقامتی شده‌است. همین مسئله باعث بروز حوادث زیادی در این زمینه شده‌است.&lt;ref name=Hotel1/&gt; حدود ۳ هزار تا ۵ هزار واحد اقامتی غیرمجاز در سطح شهر مشهد وجود دارد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی= |نام= |عنوان= شناسایی 5 هزار واحد اقامتی غیرمجاز در مشهد/آمار در دنیا منحصر به فرد است|نشانی= http://www.farsnews.com/newstext.php?nn=13910923000693|اثر= |تاریخ= ۲۴ آذر ۱۳۹۱| تاریخ بازدید = ۱۸ شهریور ۱۳۹۴|ناشر= خبرگزاری فارس |نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان=}}&lt;/ref&gt;

یکی از معضلات جدید شهر مشهد کاهش میزان ماندگاری مسافر است که معمولاً مسافران پس از زیارت و خرید در بازار مسافرت خود را اتمام یافته می‌دانند. در حال حاضر میزان ماندگاری در شهر مشهد به ۲ روز رسیده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی= |نام= |عنوان= ماندگاری زائران در مشهد به نصف اقامت مسافران در یزد و کاشان کاهش یافت|نشانی= http://news.mashhad.ir/news/47876-ماندگاری-زائران-مشهد-نصف-اقامت-مسافران-یزد-کاشان-کاهش-یافت.html|اثر= |تاریخ= ۹ خرداد ۱۳۸۹| تاریخ بازدید = ۱۸ شهریور ۱۳۹۴|ناشر= پایگاه اطلاع‌رسانی شهرداری مشهد |نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان=}}&lt;/ref&gt;

=== ره‌آوردها ===
[[پرونده:Firoozeh.jpg|راست|انگشتدان|نمونه‌ای از انگشتر فیروزه]]
از جمله مهم‌ترین ره‌آوردها و سوغات مشهد می‌توان به [[زعفران]]، [[زرشک]]، [[نبات]]، [[هل]]، [[خشکبار]]، [[ادویه]]، [[قالی]] و [[گلیم]] و [[نمد]]، [[انگشتر]] [[فیروزه]] و [[عقیق]]، محصولات چرمی و دیگ‌های سنگی اشاره کرد. دیگ‌ها و ظروف سنگی که در اصطلاح عامه مردم مشهد «هرکاره» نامیده می‌شود، از قرون گذشته یکی از مهم‌ترین سوغات مخصوص مشهد به شمار می‌آید. از ویژگی‌های این سنگ که نوعی «سرپانتین» است، نرم و مقاوم بودن آن در برابر آتش است که به دلیل طبخ ملایم، غذا را لذیذ می‌کند.&lt;ref name=Soghat1&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی= |نام= |عنوان= سوغات خراسان رضوی هفت سین توشه گردشگران نوروزی|نشانی= http://www.mehrnews.com/news/2522929/سوغات-خراسان-رضوی-هفت-سین-توشه-گردشگران-نوروزی|اثر= |تاریخ= ۵ فروردین ۱۳۹۴| تاریخ بازدید = ۱۸ شهریور ۱۳۹۴|ناشر= خبرگزاری مهر |نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان=}}&lt;/ref&gt; [[زعفران]] نیز از ارزشمندترین محصولات کشاورزی ایران است که امروزه کشت آن در مناطق مرکزی و جنوبی خراسان متمرکز شده‌است. زعفران یکی از اصلی‌ترین سوغات‌های شهر مشهد به شمار می‌رود که گردشگران و زائران از بازارهای شهر آن را تهیه می‌کنند. معمولاً خرید زعفران همراه با [[زرشک]] صورت می‌گیرد. امروزه زعفران به صورت سرگل (ریز) یا پوشال نگین (درشت) و با ریشه عرضه می‌شود و زرشک نیز انواعی دارد که مهمترین آنها اناری و پفکی یا همان مجلسی است. [[استان خراسان رضوی]] با حدود سهم ۷۵٫۵ درصدی از تولید این محصول، مقام اول را در کشور داراست.&lt;ref name= Soghat1/&gt;

=== غذاها و خوراک‌های محلی ===
[[پرونده:Shashlik.jpg|چپ|انگشتدان|شیشلیک سرو شده در ظرف]]
از غذاها و خوراکی‌های معروف مشهد می‌توان به دیگچه، [[شیشلیک]]، [[شله مشهدی]]، کوکو شیرین و چنگالی اشاره کرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی= |نام= |عنوان= در مشهد چه بخوریم؟|نشانی= http://www.tebyan.net/newindex.aspx?pid=220381|اثر= |تاریخ= ۱۸ شهریور ۱۳۹۱| تاریخ بازدید = ۱۸ شهریور ۱۳۹۴|ناشر= پایگاه اینترنتی تبیان |نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان=}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی= |نام= |عنوان= آشنایی با روش تهیه دیگچه - غذای محلی مشهد|نشانی= http://hamshahrionline.ir/details/165685|اثر= |تاریخ= ۲۲ فروردین ۱۳۹۱| تاریخ بازدید = ۱۸ شهریور ۱۳۹۴|ناشر= همشهری آنلاین |نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان=}}&lt;/ref&gt; شله مشهدی در فهرست آثار معنوی کشور به ثبت رسیده‌است. این غذا هر ساله به ویژه در ماه‌های محرم و صفر و در مجالس عزاداری طبخ می‌شود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی= |نام= |عنوان= شله مشهدی در فهرست آثار معنوی کشور به ثبت رسید|نشانی= http://www.asriran.com/fa/news/245909/شله-مشهدی-در-فهرست-آثار-معنوی-کشور-به-ثبت-رسید|اثر= |تاریخ= ۲۳ آذر ۱۳۹۱| تاریخ بازدید = ۱۸ شهریور ۱۳۹۴|ناشر= سایت تحلیلی خبری عصر ایران |نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان=}}&lt;/ref&gt;

== رسانه ==
=== صدا ===
{{اصلی|صدا و سیمای مرکز خراسان رضوی}}
رادیو در مشهد در سال ۱۳۲۷ توسط لشکر ۱۲ خراسان با استفاده از فرستنده‌ای که در اختیار داشت، شروع به کار کرد. در سال ۱۳۲۸ لشکر ۱۲ خراسان موافقت کرد که فرستندهٔ خود را در اختیار ادارهٔ انتشارات و تبلیغات بگذارد. در ۱۲ دی ۱۳۲۸، رادیو مشهد کار خود را آغاز کرد. این رادیو بعدها تعطیل شد و مجدداً در سال ۱۳۳۲ آغاز به کار کرد. رادیو مشهد ابتدا روزانه ۲ ساعت پخش برنامه از ساعت ۱۶ تا ۱۸ داشته. اخبار این رادیو با گیرندهٔ قوی‌تر از اخبار ظهر رادیو تهران گرفته می‌شد و پس از بازنویسی مجدداً در ساعت ۱۶ یا ۱۶:۳۰ (بر حسب فصول سال) از این رادیو خوانده می‌شد. امکانات فنی این رادیو شامل یک تقویت‌کنندهٔ ۷۵ واتی، یک میکروفون و ۲ دستگاه گرامافون بود.&lt;ref name="Sedaye_Khorasan"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://mashhad.irib.ir/-/تاريخچه-صدا-و-سيمای-مرکز?redirect=http://mashhad.irib.ir/صفحه-اصلی?p_p_id=3&amp;p_p_lifecycle=0&amp;p_p_state=maximized&amp;p_p_mode=view&amp;_3_groupId=587816&amp;_3_isInTheme=true&amp;_3_keywords=تاریخچه&amp;_3_displayWebContentArchiveInTheme=true&amp;_3_displayWebContentArchive=true&amp;_3_struts_action=/search/search&amp;_3_redirect=/صفحه-اصلی&amp;_3_y=0&amp;_3_x=0| عنوان = تاریخچه صدا و سیمای مرکز خراسان رضوی| تاریخ بازبینی= ۱۵ تیر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;
پس از پیروزی انقلاب ۱۳۵۷ فرستنده ۱۰۰ کیلوواتی [[صدای جمهوری اسلامی ایران]] در مشهد موسوم به فرستندهٔ شهید هاشمی نژاد در سال ۱۳۶۰ آغاز به کار کرد. در تاریخ دوم اردیبهشت ۱۳۷۵ «شبکه استانی صدای خراسان» راه‌اندازی شد. این شبکه تا پایان سال ۸۲ با تولید ۳۸ عنوان برنامه به صورت ثابت روزانه و هفتگی و برنامه‌های مناسبتی و برنامه‌ای یک ساعته به لهجهٔ کردی، بیش از ۹۲ درصد جمعیت استان را تحت پوشش داشت و در حوزهٔ برون‌مرزی با سه رادیو دری، ازبکی و تاجیکی روزانه با بیش از ۱۴ ساعت تولید و پخش برنامه، مخاطبان خارج از کشور را پوشش می‌داد.&lt;ref name="Sedaye_Khorasan"/&gt; هم‌اکنون تولید و پخش این شبکه به صورت ۲۴ ساعته است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.irna.ir/fa/News/80393469/اجتماعی/رادیو_استانی_خراسان_رضوی__24_ساعته_می_شود| عنوان = رادیو استانی خراسان رضوی ۲۴ ساعته می‌شود |تاریخ= ۹ آبان ۱۳۹۱| تاریخ بازدید = ۱۵ تیر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== سیما ===
در خرداد ۱۳۷۱ سیمای مرکز تبدیل به سیستم رنگی شد. در سال ۱۳۷۲ سیمای خراسان با تولید سالانه ۲۱۰ ساعت برنامه، علاوه بر سیمای آدینه که تولید محلی و مهم‌ترین عامل ارتباطی تلویزیون خراسان با مردم استان در هر صبح جمعه بود، در فواصل پخش برنامه‌های شبکه اول سراسری نیز گاه اقدام به پخش برنامه‌ها و پیام‌های کوتاه می‌کرد. در ۱۹ اسفند ۱۳۷۶ «شبکه استانی سیما» افتتاح شد و متجاوز از ۵۰ درصد از جمعیت استان را تحت پوشش قرار داد. این پوشش جمعیتی تا تیر ۱۳۸۹ به حدود ۹۷٫۶ درصد رسیده‌است.&lt;ref name=" Sedaye_Khorasan "/&gt; هم‌اکنون تولید و پخش برنامه‌های سیمای استانی به ۲۴ ساعت در روز افزایش یافته‌است.&lt;ref name=" Sedaye_Khorasan "/&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mehrnews.com/news/1334474/شبکه-استانی-سیمای-خراسان-رضوی-24-ساعته-شد| عنوان = شبکه استانی سیمای خراسان رضوی ۲۴ ساعته شد |تاریخ= ۲۳ خرداد ۱۳۹۰| تاریخ بازدید = ۱۵ تیر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; ساختمان کنونی صدا و سیمای خراسان در مهر ۱۳۵۰ افتتاح شد و با روزی پنج ساعت پخش برنامه، شروع به کار کرد. این مرکز که از طریق خطوط [[ماکروویو]] از برنامه‌های شبکه‌های سراسری استفاده می‌کرد، در تولید محلی نیز از مراکز فعال تلویزیونی به شمار می‌آمد.&lt;ref name=" Sedaye_Khorasan "/&gt;
[[پرونده:Khorasan.svg|بندانگشتی|نشانواره روزنامهٔ خراسان]]

=== نشریات ===
نشریات مهم مشهد عبارتند از [[روزنامه خراسان]]&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.e-rasaneh.ir/view_Certificate_Details.aspx?CertificateID=16259 |عنوان= مشاهده جزئیات مجوز خراسان| ناشر = سامانه جامع رسانه‌های کشور|تاریخ = |تاریخ بازبینی= ۹ آذر ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt; و [[روزنامه قدس]]&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.e-rasaneh.ir/view_Certificate_Details.aspx?CertificateID=71710 |عنوان= مشاهده جزئیات مجوز قدس| ناشر = سامانه جامع رسانه‌های کشور|تاریخ = |تاریخ بازبینی= ۹ آذر ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt; که در سطح کشوری منتشر می‌شوند و [[روزنامه شهرآرا]]&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.e-rasaneh.ir/view_Certificate_Details.aspx?CertificateID=16570 |عنوان= مشاهده جزئیات مجوز شهرآرا| ناشر = سامانه جامع رسانه‌های کشور|تاریخ = |تاریخ بازبینی= ۹ آذر ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt; که مخصوص شهر مشهد است. ماهنامهٔ طنز و کاریکاتورِ «بچه مشد»&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.magiran.com/maginfo.asp?mgID=5355| عنوان = شناسنامه ماهنامه بچه مشد در پایگاه اینترنتی بانک اطلاعات نشریات کشور| تاریخ بازدید = ۱۲ شهریور ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; نیز جزء اولین ماهنامه‌های طنز و کاریکاتور پس از انقلاب در مشهد است.

== ورزش ==
[[پرونده:زورخانه باستانی تربیت بدنی آستان قدس رضوی در مشهد.jpg|بندانگشتی|چپ|زورخانهٔ ورزش باستانی تربیت بدنی آستان قدس رضوی در مشهد]]
خراسان و شهر مشهد از دیرباز یکی از قطب‌های مطرح [[کشتی (ورزش)|کشتی]] در سطح کشور بوده‌است و به نوعی ورزش اول این شهر محسوب می‌شود. هم‌چنین [[ورزش زورخانه‌ای|ورزش‌های باستانی و زورخانه‌ای]] از جایگاه ویژه‌ای در مشهد برخوردار است و یکی از مهم‌ترین زورخانه‌های کشور، زورخانهٔ وابسته به تربیت بدنی [[آستان قدس رضوی]] در مشهد است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده=|نشانی=http://sport.aqr.ir/Portal/home/?3468/هیات%20باستانی|عنوان=هیئت باستانی تربیت بدنی آستان قدس رضوی|ناشر= خبرگزاری ایسنا |تاریخ= |تاریخ بازبینی= ۱۶ تیر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; [[فوتبال]] نیز از ورزش‌های پرطرفدار در مشهد است. هم‌اکنون مشهد دارای چهار تیم در دسته‌های مختلف لیگ باشگاهی است. [[باشگاه فوتبال پدیده خراسان|تیم پدیدهٔ خراسان]] و تیم سیاه‌جامگان در [[لیگ برتر خلیج فارس|لیگ برتر فوتبال ایران]]،&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده=|نشانی=http://www.hamshahrionline.ir/details/267268/Sport/soccer|عنوان=آشنایی با باشگاه پدیده مشهد|ناشر= همشهری آنلاین |تاریخ= ۸ مرداد ۱۳۹۳ |تاریخ بازبینی= ۱۶ تیر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده=|نشانی=http://sport.jamejamonline.ir/newspreview/1448776220667198594|عنوان=نفت مسجدسلیمان و پدیده مشهد لیگ برتری شدند|ناشر= جام جم ورزشی |تاریخ= ۱۹ فروردین ۱۳۹۳ |تاریخ بازبینی= ۱۶ تیر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; [[باشگاه فوتبال ابومسلم خراسان|تیم نسل ابومسلم خراسان]] و پیام وحدت مشهد در [[لیگ دسته دوم فوتبال ایران]]&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده=|نشانی=http://www.aboumoslem.ir/|عنوان=پایگاه اینترنتی مؤسسه فرهنگی ورزشی ابومسلم خراسان|ناشر= خبرگزاری ایسنا |تاریخ= |تاریخ بازبینی= ۱۶ تیر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده=|نشانی=http://www.hamshahrionline.ir/details/66380|عنوان=آشنایی با باشگاه پیام خراسان رضوی|ناشر= همشهری آنلاین |تاریخ= ۳۰ مهر ۱۳۸۷|تاریخ بازبینی= ۱۶ تیر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; هم‌چنین [[باشگاه فوتسال علم و ادب مشهد|تیم علم و ادب مشهد]] از تیم‌های مطرح و محبوب در لیگ باشگاهی [[فوتسال]] کشور است که امتیاز آن به طور موقت به فرش آرا مشهد منتقل شده است و هم‌چنین تیم فوتسال فردوسی مشهد که در فصل ۹۲–۹۳ به لیگ برتر صعود کرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده=|نشانی=http://isna.ir/fa/news/9009-10382/امتياز-تيم-فوتسال-علم-و-ادب-مشهد-به-صورت|عنوان=امتیاز تیم فوتسال علم و ادب مشهد به صورت موقت منتقل شد|ناشر= خبرگزاری ایسنا |تاریخ= ۱۸ آذر ۱۳۹۰ |تاریخ بازبینی= ۱۶ تیر ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

مشهد دربردارندهٔ مجموعه‌ها و اماکن ورزشی بسیار و چند پیست ورزشی است.

مجموعه‌های ورزشی [[ورزشگاه تختی مشهد]]، مجموعه‌های ورزشی آستان قدس رضوی، مجتمع فرهنگی ورزشی یاس، استخرهای ارمغان، کاظمیان، هلال احمر و شهید بهشتی و مجموعه ورزشی موج‌های آبی را می‌توان به عنوان نمونه یاد کرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://sport.mashhad.ir/portal_content/933882-سالن-مجموعه.html/مدیریت| عنوان = سالن‌ها و مجموعه‌های ورزشی مشهد| ناشر= مدیریت امور تربیت بدنی شهرداری مشهد|تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

[[استادیوم ثامن]]، [[ورزشگاه امام رضا]] و [[ورزشگاه تختی مشهد|استادیوم تختی]]، مهم‌ترین استادیوم‌های ورزشی مشهد هستند. [[ورزشگاه ثامن]] مشهد دومین ورزشگاه ایران پس از [[ورزشگاه آزادی]] است که به [[دوربین عنکبوتی]] مجهز شده‌است. فاز اول این ورزشگاه با گنجایش ۳۰ هزار نفر در سال ۱۳۸۳ افتتاح گردید.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده=|نشانی=http://khorasan.isna.ir/Default.aspx?NSID=5&amp;SSLID=46&amp;NID=59077 |عنوان=گزارش ایسنا از استادیوم فوتبال ثامن‌الائمه مشهد|ناشر= خبرگزاری ایسنا |تاریخ= ۹ اردیبهشت ۱۳۹۳ |تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; [[ورزشگاه امام رضا]] نیز شامل ۱۴ سالن ورزشی در زیر جایگاه تماشاگران فوتبال استادیوم ۳۰ هزار نفری است. این ورزشگاه تنها ورزشگاه مسقف [[فوتبال در ایران]] است که به لحاظ ویژگی‌های ساخت از جمله استفاده بهینه از تمامی فضاها، سقف خرپائی جایگاه تماشاگران با روکش پوسته‌ای، تأمین پارکینگ طبقاتی و سایر امکانات رفاهی برای تماشاگران، رختکن مجهز بازیکنان و داوران، سالن‌های کنفرانس، پیش‌بینی ورود و خروج تماشاگران در کمترین زمان و... با استانداردهای روز دنیا برابری دارد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده=|نشانی=http://isna.ir/fa/news/93030903928/ورزشگاهی-که-برای-ایران-اعتبار-می-آورد/ورزشگاهی |عنوان=ورزشگاهی که برای ایران اعتبار می‌آورد|ناشر= خبرگزاری ایسنا |تاریخ= ۹ خرداد ۱۳۹۳ |تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

[[پیست دوچرخه‌سواری مشهد]] که در سال ۱۳۹۰ به عنوان مجهزترین پیست دوچرخه‌سواری کشور معرفی گردید؛&lt;ref name="دوچرخه"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.tanavar.ir/d.asp?id=7484| عنوان = مجهزترین پیست دوچرخه سواری کشور در مشهد مقدس افتتاح شد | ناشر = وب‌گاه وزارت ورزش و جوانان | تاریخ = ۳ خرداد ۱۳۹۰ | تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="دوچرخه۲"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.cfi.ir/d.asp?id=26629| عنوان = پیست مشهد تأثیر بسزایی در رشد دوچرخه سواری خواهد داشت | ناشر = وب‌گاه فدراسیون دوچرخه‌سواری جمهوری اسلامی ایران | تاریخ = ۳ خرداد ۱۳۹۰ | تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; پیست اتومبیل‌رانی، پیست موتورسواری و پیست موتورکراس که همه در ۱۰ [[کیلومتر|کیلومتری]] جادهٔ مشهد-شاندیز واقع هستند؛ [[اسکیت‌بوردینگ|پیست اسکیت]] بلوار شهید باهنر، پیست اسکیت کوهسنگی، [[پیست اسکی شیرباد]] مشهد، پیست اسکی سنتی کوه‌های آب و برق مشهد و پیست سوارکاری مشهد نیز از دیگر پیست‌های ورزشی مشهد هستند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.irna.ir/fa/News/81396349/| عنوان = پیست اسکی شیرباد مشهد| ناشر = خبرگزاری ایرنا | تاریخ = ۱ آذر ۱۳۹۳ | تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

اولین زمین چمن گلف ایران نیز در مجموعهٔ ثامن شهر مشهد واقع شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.asriran.com/fa/news/42530/احداث-اولین-زمین-گلف-کشور| عنوان = احداث اولین زمین گلف کشور در مشهد| ناشر = خبرگزاری عصر ایران| تاریخ = ۲۴ اردیبهشت ۱۳۸۷ | تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

== حمل‌ونقل ==
=== جابجایی‌های درون شهری ===
[[حمل و نقل]] در شهر مشهد بر عهدهٔ سازمان تاکسی‌رانی، شرکت واحد اتوبوس‌رانی و شرکت‌های خصوصی، تاکسی‌تلفنی‌ها و مینی‌بوس‌ها و خطوط [[مترو]] است.

==== قطار شهری مشهد ====
{{اصلی|قطار شهری مشهد}}
[[پرونده:UrbanRailwayMSHD.jpg|چپ|انگشتدان|خطوط LRT مشهد]]
خط یک [[قطار شهری مشهد]] در روز ۲ اسفند ۱۳۸۹ به بهره‌برداری رسید. بر این اساس مشهد بعد از [[تهران]] دومین شهر در ایران است که از شبکه حمل و نقل ریلی درون شهری برخوردار می‌شود. در حال حاضر مشهد تنها شهر ایران است که از [[قطار سبک شهری]] (LRT) در حمل و نقل درون شهری استفاده می‌کند.

خط یک [[قطار شهری مشهد]] جنوب و شمال غرب شهر را در کمتر از ۵۰ دقیقه به هم متصل می‌کند. لازم است ذکر شود که روزانه حدود ۱۰۰هزار نفر از طریق این خط جابجا می‌شوند. در ابتدای راه‌اندازی خط یک، مدت زمان سوار نمودن مسافر هر ۳۵ دقیقه بود که این زمان هم‌اکنون به تقریباً ۸ دقیقه کاهش پیدا کرده‌است. هم‌چنین در ابتدای راه‌اندازی، قیمت بلیط تک سفره ۳۰۰ تومان بود و سپس به ۵۰۰ تومان افزایش یافت.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://shahrara.com/page,1392,1,18,2,00.html| عنوان = طبق مصوبهٔ شورای شهر و با ابلاغ فرماندار از امروز؛ بلیت قطارشهری، ۵۰۰ و اتوبوس ۲۰۰ تومان شد|ناشر = روزنامهٔ شهرآرا| تاریخ = ۱۸ فروردین ۱۳۹۲ | تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; در حال حاضر ارائه بلیط توسط مسافر، تنها از طریق کارت‌های اعتباری «من کارت» امکان‌پذیر است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.musroc.ir/Pages/Portal/Ticket.aspx| عنوان = اطلاعات بلیط|ناشر = شرکت بهره‌برداری قطار شهری مشهد| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

بر اساس پیش‌بینی‌ها، شهر مشهد نیازمند ۵ خط قطار شهری است.
# مسیر شماره ۱ LRT به طول ۲۶ کیلومتر از [[فرودگاه شهید هاشمی‌نژاد]] تا منطقهٔ [[وکیل‌آباد (مشهد)|وکیل‌آباد]]
# مسیر شماره ۲ مترو به طول ۱۴ کیلومتر از انتهای طبرسی شمالی تا میدان فضل بن شاذان
# مسیر شماره ۳ مترو به طول حدود ۲۴ کیلومتر از شهرک ابوذر تا قاسم‌آباد
# مسیر شماره ۴ مترو به طول ۱۴ کیلومتر از شهرک شهید رجایی به خواجه ربیع
# مسیر شماره ۵ [[منوریل]] حلقهٔ اتصال خطوط چهارگانه در کمربندی شهر مشهد به طول ۴۷ کیلومتر

در طرح قطار شهری مشهد، توسعه خطوط ریلی به شهرهای جدیدی چون گلبهار و بینالود نیز پیش‌بینی و تصویب شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.musroc.ir/Pages/Portal/FAQ.aspx| عنوان = سوالات متداول| تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| ناشر = وب‌گاه شرکت بهره‌برداری قطار شهری مشهد و حومه| زبان =}}&lt;/ref&gt;

==== بزرگراه‌ها ====
{{اصلی|بزرگراه‌های مشهد}}
[[پرونده:Cable Intersection - Imam Hossein sq - Mashhad.jpg|بندانگشتی|راست|پل کابلی میدان امام حسین مشهد]]
در کلان‌شهر مشهد تقریباً ۳۵۹ کیلومتر [[بزرگراه]] داخل شهری وجود دارد که با وجود توسعهٔ آن‌ها ولی طرح اصلی و پایهٔ اکثر آنها به قبل از انقلاب ۱۳۵۷ برمی‌گردد.&lt;ref name="Masahat"/&gt;

برخی [[بزرگراه‌های مشهد]] عبارتند از:

بزرگراه میثاق، بزرگراه شهید کلانتری، بزرگراه امام علی، بزرگراه نمایشگاه، بزرگراه وکیل‌آباد، بزرگراه آزادی، بزرگراه غدیر، بزرگراه شهید بابانظر، بزرگراه شهید میرزایی، بزرگراه شهید چراغچی و بزرگراه سلسلةالذهب.

==== اتوبوس‌رانی ====
سازمان اتوبوس‌رانی شهرداری مشهد، متولی حمل و نقل عمومی در مشهد و حومهٔ آن است. علاوه بر خطوط شهری، بسیاری از روستاهای پیرامون مشهد نیز از خدمات اتوبوس‌رانی بهره‌مند هستند. در برخی از مسیرها از مینی‌بوس نیز استفاده می‌شود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=https://bus.mashhad.ir/parameters/mashhad/modules/cdk/upload/content/file_manager/136/Rahnama[1].pdf |عنوان=کتاب واحد | ناشر =سازمان اتوبوس‌رانی مشهد |تاریخ = تابسان ۱۳۹۳|تاریخ بازبینی= ۲۵ خرداد ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt; در سال‌های اخیر، سامانهٔ اتوبوس‌های تندرو در چند مسیر ایجاد شده‌است.&lt;ref&gt;برای نمونه: {{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://farsnews.com/newstext.php?nn=8906021244 |عنوان=راه‌اندازی خط 7 تندروی اتوبوسرانی مشهد | ناشر =خبرگزاری فارس |تاریخ =۲ شهریور ۱۳۸۹ |تاریخ بازبینی=۲۵ خرداد ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt; افزون بر این، سامانهٔ [[بی‌آرتی]] شهر مشهد از آبان ۱۳۹۱ راه‌اندازی شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.khorasannews.com/News.aspx?type=2&amp;year=1391&amp;month=8&amp;day=25&amp;id=4578377 |عنوان=خط یک BRT مشهد با ۷۰دستگاه اتوبوس آغاز به کار کرد | ناشر =خراسان |تاریخ =۲۵ آبان ۱۳۹۱ |تاریخ بازبینی= ۲۵ خرداد ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt; بهره‌مندی از خدمات اتوبوس‌رانی مشهد با استفاده از سامانهٔ من‌کارت امکان‌پذیر است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=https://mancard.mashhad.ir/news/1197594-تراکنش-روزانه-بیش-میلیون-من-کارت-مشهد.html |عنوان=تراکنش روزانه بیش از 1 میلیون «من کارت» در مشهد | ناشر =من‌کارت |تاریخ =۲۵ آذر ۱۳۹۳ |تاریخ بازبینی=۲۵ خرداد ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt;

==== تاکسی‌رانی ====
تاکسی‌رانی در مشهد سابقه‌ای در حدود ۵۵ سال دارد. تا قبل از سال ۱۳۷۶ امور تاکسی‌رانی توسط بخش خصوصی اداره می‌گردید و نظارت بر آن، بر عهدهٔ پلیس بود. با تصویب [[مجلس شورای اسلامی]] جهت تمرکز امور حمل و نقل درون شهری، سازمان‌های مدیریت و نظارت بر تاکسی‌رانی تحت پوشش شهرداری‌ها تشکیل گردیدند، در این راستا سازمان مدیریت و نظارت بر تاکسی‌رانی [[شهرداری مشهد]] در سال ۱۳۷۶ تشکیل شد و شروع به فعالیت نمود. از جمله وظایف این سازمان نظارت بر امور حمل و نقل درون شهری تاکسی‌ها، ساماندهی و بهسازی ناوگان و هم‌چنین مدیریت بهره‌وری تاکسی‌ها، نظارت بر تأسیس و عملکرد شرکت‌های حمل و نقل خصوصی تاکسی‌رانی است. این سازمان با دارا بودن ۲۸ نفر پرسنل و ۵ خودروی بازرسی کلیهٔ وظایف محوله پیرامون مدیریت و نظارت ناوگانی متشکل از ۷۶۳۹ دستگاه تاکسی در انواع مختلف [[پیکان (خودرو)|پیکان]]، [[سمند]]، [[پژو]]، [[تویوتا]]، [[پژو آردی|آر دی]] و دیگر موارد را به انجام می‌رساند. از سال ۱۳۸۶ نیز با اجرای طرح ساماندهی مسافربرهای شخصی توسط دولت سازمان‌های تاکسی‌رانی به عنوان یکی از ارکان طرح، فعالیت‌ها و اقدامات خود را در راستای اجرای بهینه و مطلوب طرح مذکور به کار بسته‌اند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://www.mashadtabligh.com/asnafPage.asp?code=1007 |عنوان = پایگاه اینترنتی بانک اطلاعات جامع شهری مشهد| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; هم‌اکنون ۱۴هزار دستگاه تاکسی در شهر مشهد وجود دارد که نیمی از این تعداد تاکسی فرسوده است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://irna.ir/fa/News/81545236/ |عنوان = ۱۳۰۰ دستگاه تاکسی بازسازی شده در مشهد رونمایی شد| تاریخ= ۲۶ اسفند ۱۳۹۳|تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== جابجایی‌های برون شهری ===
==== فرودگاه ====
{{اصلی|فرودگاه مشهد}}
[[پرونده:Iran Airtour Tupolev Tu-154M Haghgoo.jpg|بندانگشتی|فرودگاه مشهد]]
شهر مشهد دارای [[فرودگاه|فرودگاهی]] بین‌المللی با نام «''فرودگاه بین‌المللی شهید هاشمی‌نژاد''» است. این فرودگاه دارای مسیرهای پروازی داخلی و خارجی متعددی است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://mashhad.airport.ir/office/pages/about |عنوان = پایگاه اینترنتی فرودگاه بین‌المللی مشهد| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

این فرودگاه در سال ۱۳۳۰ در محل زائرسرای فعلی احداث شد. پیش از آن در محل میدان پانزده خرداد باندی خاکی جهت فرود [[هواپیما|هواپیماهای کوچک نظامی]] وجود داشت که محل استقرار قبضه‌های ضد هوائی بود. در سال ۱۳۴۶ باند جدید فرودگاه مشهد از نوع بتن و پایگاه [[پدافند]] نیروی هوایی مورد بهره‌برداری قرار گرفت که روزانه یک پرواز از نوع DC3 در مسیر [[تهران]]-مشهد و پروازهای آموزشی و ایرتاکسی علاوه بر پروازهای نظامی از آن استفاده می‌کردند. با افزایش پروازها و ورود هواپیماهای DC8 و متعاقباً بوئینگ ۷۲۷، ۷۳۷، ۷۰۷ و ایرباس در سال ۱۳۵۷ پارکینگ و ترمینال جدید [[مراقبت پرواز|برج مراقبت پرواز]] و ساختمان‌های جانبی فرودگاه جدید مورد بهره‌برداری قرار گرفت. پس از پایان [[جنگ ایران و عراق]]، فرودگاه مشهد به «فرودگاه شهید هاشمی‌نژاد» تغییر نام داد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://www.hamshahrionline.ir/details/144753/Travel/airtravel |عنوان = همشهری آنلاین|تاریخ= ۱۳ شهریور ۱۳۹۰| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

==== راه‌آهن ====
{{اصلی|ایستگاه راه‌آهن مشهد}}
[[پرونده:MachadRail02.jpg|بندانگشتی|راست|ایستگاه راه‌آهن مشهد]]
اداره کل راه‌آهن خراسان یکی از نواحی نوزده‌گانهٔ راه‌آهن جمهوری اسلامی ایران است که حوزهٔ استحفاظی آن از ایستگاه مشهد تا ایستگاه [[نقاب (جوین)|نقاب]] به طول ۲۷۲ کیلومتر (دو خطهٔ رفت و برگشت ۵۴۴ کیلومتر) و از ایستگاه [[فریمان]] تا ایستگاه [[سرخس]] به طول ۱۵۹ کیلومتر و تا مرز ۱۶۵ کیلومتر است که جمعاً در حدود ۱۰۰۰ کیلومتر با احتساب خطوط فرعی، صنعتی و غیره است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://khorasan.rai.ir/Index.aspx?page_=communique&amp;lang=1&amp;tempname=khorasanraimain&amp;sub=2010&amp;PageID=115&amp;PageIDF=11&amp;BlockName=tool_communique_sample_khorasanraimain_block922&amp;isPopUp=false |عنوان = پایگاه اینترنتی اداره کل راه آهن خراسان| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; در سال ۱۳۷۵ راه آهن سراسری مشهد-سرخس-[[تجن]] در بخشی از مسیر [[جاده ابریشم|جاده تاریخی ابریشم]] با حضور سران یازده کشور منطقه و مقامات عالی رتبه ۴۵ کشور جهان، مورد بهره‌‌برداری قرار گرفت. با بهره‌‌برداری از این شبکه راه آهن، کشورهای [[آسیای میانه]] به اقتصادی‌‌ترین و مناسب‌‌ترین راه برای مبادلات اقتصادی خود با خارج دست یافتند. با احداث این شبکه راه آهن، مسیر حمل و نقل تجارت جهانی از ۲۱هزار کیلومتر راه آبی برای ارتباط بین شرق و غرب جهان به حدود ۱۲هزار کیلومتر راه زمینی کاهش یافت.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://www.jamejamonline.ir/newspreview/1740343237147131087 |عنوان = ایران جاده ابریشم را احیا کرد|تاریخ= ۱۰ آذر ۱۳۹۳| تاریخ بازبینی= ۲۵ مهر ۱۳۹۴|ناشر= جام‌جم آنلاین| زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://www.ahl-ul-bayt.org/fa.php/page,Occ846.html?PHPSESSID=a0a523bc897a6d59b9 |عنوان = افتتاح راه آهن مشهد - سرخس - تجن (۱۳۷۵ ش)| تاریخ بازبینی= ۲۵ مهر ۱۳۹۴|ناشر= پورتال اهل بیت| زبان =}}&lt;/ref&gt; هم‌چنین به جهت تسهیل دررفت و آمد بسیاری از مهاجران افغانی که در مشهد زندگی می‌کنند و همین‌طور تسهیل در ارتباط بین کشورهای آسیای مرکزی، راه آهن مشهد-هرات تا پایان سال ۱۳۹۴ به بهره‌برداری می‌رسد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://www.mehrnews.com/news/2469487/راه-آهن-مشهد-هرات-سال-آینده-به-بهره-برداری-می-رسد |عنوان = راه آهن مشهد – هرات سال آینده به بهره‌برداری می‌رسد|تاریخ= ۲۹ دی ۱۳۹۳| تاریخ بازبینی= ۲۵ مهر ۱۳۹۴|ناشر= پایگاه اینترنتی خبرگزاری مهر| زبان =}}&lt;/ref&gt;

[[ایستگاه راه‌آهن مشهد]] واقع در ضلع شمالی شهر قدیم مشهد و در فاصلهٔ ۲ کیلومتری از حرم علی بن موسی الرضا قرار دارد. ساختمان ایستگاه توسط معمار ایرانی [[حیدر غیایی]] طراحی شده‌است و ساخت آن در ۲۵ شهریور ۱۳۳۴ و در ۴ آبان ۱۳۴۵ به بهره‌برداری رسیده‌است. ایستگاه مشهد به دو ایستگاه باری و مسافری تفکیک شده و دارای ۷ خط قبول و اعزام مسافری و خط مربوط به ایستگاه باری و خطوط تخلیه و بارگیری در محوطهٔ گمرک و خطوط تعمیرات است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://csis.ir/mvelayat/4306-ايستگاه-راه-آهن-مشهد.html |عنوان = پایگاه اینترنتی مرکز خدمات حوزه‌های علمیه| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

==== اتوبوس و تاکسی بین شهری ====
[[پرونده:Imam Reza Bus Station (2).jpg|چپ|بندانگشتی|پایانهٔ مسافربری امام رضا در ایام نوروز]]
عملیات اجرایی احداث ساختمان پایانهٔ موقت مشهد در زمینی به مساحت ۱۴ هکتار، با زیربنای ۴۰۰۰ متر مربع در سال ۱۳۶۸ آغاز شد و در بهمن ۱۳۶۹ خدمات خود را در زمینهٔ حمل و نقل مسافر به گردشگران و مسافران ارائه داد. پس از آن طرح احداث پایانهٔ بزرگ مسافربری این شهر با نام پایانهٔ امام رضا، که در سال ۱۳۷۵ به تصویب رسیده بود، با زیربنایی به وسعت ۴۵هزار متر مربع در فروردین ۱۳۸۷ افتتاح شد. این پروژه یکی از مدرن‌ترین پایانه‌های کشور از نظر وسعت، طراحی و بهره‌مندی از امکانات پیشرفته روز است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://mashhadtourism.net/portal/tab/gardeshgari/terminals.html |عنوان = پایانه مسافربری مشهد| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

علاوه بر پایانهٔ مسافربری امام رضا، دو پایانهٔ معراج و راه ابریشم (در ابتدای جادهٔ مشهد به سرخس)&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://newrazavi.rmto.ir/Documents/خراسان%20رضوي.pdf |عنوان= پایانه‌های مسافری| ناشر = اداره کل حمل و نقل و پایانه‌های خراسان رضوی|تاریخ = |تاریخ بازبینی= ۹ آذر ۱۳۹۴}}&lt;/ref&gt; و هم‌چنین سه ایستگاه سوار شاهد،&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =https://terminals.mashhad.ir/portal_content/11477-ایستگاه-سوار-شاهد.html |عنوان = ایستگاه سوار شاهد| ناشر = سازمان پایانه‌های مسافربری شهرداری مشهد| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; حافظ&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =https://terminals.mashhad.ir/portal_content/11479-ایستگاه-سوار-حافظ.html |عنوان = ایستگاه سوار حافظ| ناشر = سازمان پایانه‌های مسافربری شهرداری مشهد| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; و کلات&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =https://terminals.mashhad.ir/portal_content/11481-ایستگاه-سوار-کلات.html |عنوان = ایستگاه سوار کلات| ناشر = سازمان پایانه‌های مسافربری شهرداری مشهد| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt; در بخش حمل و نقل برون شهری مشهد فعالیت دارند.

==== فاصلهٔ مشهد با شهرهای بزرگ ====
{| class="wikitable sortable"
|-
! style="background: #FFCC00; color:#000000"|نام شهر
! style="background: #FFCC00; color:#000000"|فاصله (کیلومتر)
|-
| style="background: #FFE88C; color:#000000"|[[اصفهان]] ||style="background: #FFE88C; color:#000000"| ۱۲۲۲
|-
| style="background: #FFFFFF; color:#000000"|[[اهواز]] ||style="background: #FFFFFF; color:#000000"| ۱۷۶۸
|-
| style="background: #FFE88C; color:#000000"|[[تبریز]] ||style="background: #FFE88C; color:#000000"| ۱۴۳۲
|-
| style="background: #FFFFFF; color:#000000"|[[تهران]] ||style="background: #FFFFFF; color:#000000"| ۸۹۴
|-
| style="background: #FFE88C; color:#000000"|[[رشت]] ||style="background: #FFE88C; color:#000000"| ۱۰۶۷
|-
| style="background: #FFFFFF; color:#000000"| [[شیراز]]||style="background: #FFFFFF; color:#000000"| ۱۳۷۴
|-
| style="background: #FFE88C; color:#000000"| [[کرمانشاه]]||style="background: #FFE88C; color:#000000"|۱۴۸۰&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده=|نشانی=http://www.ittic.com/DeskTopModules/Contents/assets/reservation_guide/distance.htm |عنوان=مسافت شهرهای ایران|ناشر=ایرانگردی و جهانگردی |تاریخ=۱۳۹۱/۱۰/۳ | تاریخ بازدید = ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| پیوند بایگانی = http://www.webcitation.org/6DXxMRB6M | تاریخ بایگانی = ۰۹ ژانویه ۲۰۱۳}}&lt;/ref&gt;
|-
|}

== معضلات شهری ==
=== آلودگی‌های محیط زیستی ===
شهر مشهد نیز همانند سایر [[کلان‌شهرهای بزرگ دنیا]] درگیر آلودگی هوا، آلودگی آب، آلودگی خاک، آلودگی صوتی و آلودگی‌های مغناطیسی است. یکی از مهم‌ترین اقداماتی که در راستای کاهش این آلودگی‌ها صورت گرفته، استفاده از انرژی و فناوری‌های دوست‌دار محیط زیست و تأسیس بزرگ‌ترین نیروگاه خورشیدی کشور در این شهر است. یکی از ویژگی‌های مهم [[نیروگاه خورشیدی مشهد]]، استفاده از سیستم ردیاب خورشید است که توان تولید برق را ۲۰ درصد افزایش می‌دهد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://www.hamshahrionline.ir/details/140890/Economy/energy |عنوان = بزرگترین نیروگاه خورشیدی ایران در مشهد افتتاح شد| تاریخ= ۳۰ تیر ۱۳۹۰| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| زبان =}}&lt;/ref&gt;

از دیگر فعالیت‌های صورت گرفته در این زمینه می‌توان به ایجاد نخستین نیروگاه بیوگاز خاورمیانه در شهر مشهد در سال ۱۳۸۸ اشاره نمود&lt;ref name="بیوگاز"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.suna.org.ir/newsdetail-136-fa.html| عنوان = افتتاح اولین نیروگاه بیوگاز سوز از دفنگاه زباله شهر مشهد درکشور |تاریخ= ۱۳ مرداد ۱۳۸۸| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| ناشر = وزارت نیرو - سازمان انرژی‌های نو ایران (سانا) | زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="بیوگاز۲"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://news.mashhad.ir/news/55204-کراچی-سومین-خواهرخوانده-مشهد.html| عنوان = حضور شهردار کراچی در نخستین نیروگاه بیوگاز خاورمیانه |تاریخ= ۲۸ اردیبهشت ۱۳۹۱| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اطلاع‌رسانی شهرداری مشهد| زبان =}}&lt;/ref&gt; که این پروژه آثار مطلوب زیست‌محیطی را به همراه خواهد داشت و گازهای مخرب لایه ازن جمع‌آوری و سپس سوزانده می‌شوند و از محل تولید انرژی آن برق تولید می‌گردد و در آینده نزدیک، سومین نیروگاه بیوگاز نیز در این شهر احداث خواهد گردید.&lt;ref name="بیوگاز۳"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://isna.ir/fa/news/9011-07576/شهردار-مشهد-سومين-نيروگاه-بيوگاز-مشهد-بزودي| عنوان = شهردار مشهد: سومین نیروگاه بیوگاز مشهد بزودی نصب می‌شود|تاریخ= ۱۵ بهمن ۱۳۹۰| تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| ناشر = خبرگزاری ایسنا| زبان =}}&lt;/ref&gt; از دیگر سو، شهر مشهد اولین و تنها شهری است که اقدام به تولید کود گرانوله (نوعی کود آلی گوگرددار) در کارخانه کمپوست نموده که برای حفظ محیط زیست و [[کشاورزی پایدار]] کمک مفیدی است.&lt;ref name="بیوگاز۴"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://profdoc.um.ac.ir/paper-abstract-1024808.html| عنوان = استفاده از انرژی نیروگاه بیوگاز مشهد در راستای حفاظت از محیط زیست | تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴ | ناشر = وب‌گاه مقالات دانشگاهی و کتب استادان دانشگاه فردوسی مشهد| زبان =}}&lt;/ref&gt; راه‌اندازی کارخانجات بازیافت در شهر مشهد ۲۰ درصد از مشکلات زیست‌محیطی این شهر را کاهش داده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.mehrnews.com/news/1625179/کاهش-20-درصدی-مشکلات-زیست-محیطی-در-مشهد| عنوان = کاهش ۲۰ درصدی مشکلات زیست‌محیطی در مشهد | تاریخ= ۲۳ خرداد ۱۳۹۱|تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴| ناشر = خبرگزاری مهر| زبان =}}&lt;/ref&gt;

;آلودگی هوا
بر طبق آمار ارائه شده روزانه بیش از ۸۰۰ هزار دستگاه خودرو در شهر تردد می‌کند که این تعداد خودرو عامل ۷۰ درصد [[آلودگی هوا|آلودگی هوای]] شهر مشهد است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://news.mashhad.ir/module-pagesetter-viewpub-tid-4-pid-10341.html| عنوان = کاهش ۲۰ درصدی مشکلات زیست‌محیطی در مشهد | تاریخ بازبینی= ۲۳ خرداد ۱۳۹۴ | ناشر = پایگاه اطلاع‌رسانی شهرداری مشهد| زبان =}}&lt;/ref&gt; در سطح شهر مشهد، روزانه ۴ میلیون و ۲۰۰هزار سفر درون‌شهری انجام می‌شود که در آن، یک میلیون و ۲۰۰هزار نفر مسافر جابجا می‌شود. در حال حاضر، تنها ۵۰ درصد این سفرها، با وسایل [[حمل و نقل عمومی]] انجام می‌گیرد. هم‌چنین سالانه حدود ۴۰هزار [[خودرو]] به شبکه معابر شهری وارد می‌شود. در این میان، حدود شش درصد سفرهای درون شهری، با [[دوچرخه]] انجام می‌شود.  چهارده ایستگاه سنجش آلودگی هوا در مشهد مستقر است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = https://epmc.mashhad.ir/| عنوان = کیفیت هوا در ایستگاه‌های سنجش مرکز پالایش آلاینده‌های زیست‌محیطی مشهد | تاریخ= |تاریخ بازبینی= ۱ شهریور ۱۳۹۵ | ناشر = پایگاه اینترنتی مرکز پایش آلاینده‌های زیست‌محیطی مشهد| زبان =}}&lt;/ref&gt;

[[پرونده:26473195.jpg|وسط|انگشتدان|700px|آلودگی هوای شهر مشهد]]

=== حاشیه‌نشینی ===
[[حاشیه‌نشینی]] همیشه یکی از معضلات شهرهای بزرگ بوده‌است. در این میان مشهد نیز از این معضل مستثنا نبوده و حتی دچار بیشترین آسیب نیز است. افزایش جاذبه‌های شهری و بی فروغ شدن زندگی در روستاها و امید به پیدا کردن کار در شهرها هر روز بر سیل مهاجران افزوده و پدیدهٔ حاشیه‌نشینی را در کلان‌شهرهایی همچون مشهد پررنگ‌تر می‌کند. حضور ۳۰۰هزار تبعه غیرایرانی مجاز و غیرمجاز در مشهد، خشکسالی‌های مستمر، بالا بودن قیمت زمین و مسکن در نواحی شهری مشهد و ضعف نظارت دستگاه‌های حاکمیتی از مهم‌ترین دلایل گسترش جمعیت حاشیه‌نشینی بنا بر گفتهٔ کارشناسان در مشهد است. بنا بر آمار سرشماری سال ۱۳۸۶ حدود ۸۸۳هزار نفر در مشهد اسکان غیررسمی داشتند که این تعداد در حال حاضر به حدود یک میلیون و ۲۰۰هزار نفر رسیده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.ghasednews.com/بخش-استان-پایتخت-معنوی-33/5175-بررسی-پدیده-حاشیه-نشینی-در-مشهد| عنوان = بررسی پدیدهٔ حاشیه‌نشینی در مشهد| تاریخ= ۳۰ اردیبهشت ۱۳۹۴| تاریخ بازبینی= ۳۰ مرداد ۱۳۹۴| ناشر = قاصدنیوز| زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://qudsonline.ir/detail/News/224418| عنوان = حاشیه‌نشینی در مشهد به نقطهٔ بحران رسیده است| تاریخ= ۱ مرداد ۱۳۹۳|تاریخ بازبینی= ۳۰ مرداد ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه خبری-تحلیلی قدس آنلاین| زبان =}}&lt;/ref&gt; این میزان در مقایسه با جمعیت ۷میلیونی حاشیه‌نشین کشور، یک هفتم این تعداد را شامل می‌شود. ثبت یک سوم از جمعیت شهر مشهد به صورت حاشیه‌نشین نشان‌دهندهٔ این است که مشهد بیشترین جمعیت حاشیه‌نشین کشور را دارد.&lt;ref name="mashhadnews.org"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://mashhadnews.org/Pages/Printable-News-2127.aspx| عنوان = حاشیه‌نشینی؛ معضل امروز، بحران فردا/ مشهد ۲ برابر میانگین کشوری حاشیه‌نشین دارد| تاریخ= ۱۷ شهریور ۱۳۹۲|تاریخ بازبینی= ۳۰ مرداد ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه خبری-تحلیلی مشهدنیوز| زبان =}}&lt;/ref&gt;

یکی از مهمترین دلایل افزایش حاشیه‌نشینی در مشهد مهاجرت روستاییان است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.yjc.ir/fa/news/5241304/معضل-حاشیه-نشینی-در-مشهد-مهاجرت-روستاییان-به-شهر-است| عنوان = معضل حاشیه‌نشینی در مشهد، مهاجرت روستاییان به شهر است| تاریخ= ۲ تیر ۱۳۹۴| تاریخ بازبینی= ۳۰ مرداد ۱۳۹۴| ناشر = باشگاه خبرنگاران جوان| زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.irna.ir/fa/News/81643038/| عنوان = مشهد دومین شهر گرفتار کشور در چالش حاشیه‌نشینی| تاریخ= ۲۲ خرداد ۱۳۹۴|تاریخ بازبینی= ۳۰ مرداد ۱۳۹۴| ناشر = خبرگزاری ایرنا| زبان =}}&lt;/ref&gt; بخش اعظمی از معضلات اجتماعی مانند کودکان فراری، [[کودکان کار]]، زنان کار، [[اعتیاد]]، [[مواد مخدر]] و سایر آسیب‌های مربوط به آن با حاشیه‌نشینی در مشهد گره خورده و مشکلات این کلان‌شهر را دو چندان کرده‌است. [[سرقت]]، نزاع‌های دسته جمعی، اعتیاد، خرید و فروش مواد مخدر، [[تجاوز به عنف]]، فروش کودکان از جمله آسیب‌هایی است که شغل برخی از زنان و مردان این منطقه محسوب می‌شوند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.ghasednews.com/بخش-استان-پایتخت-معنوی-33/5175-بررسی-پدیده-حاشیه-نشینی-در-مشهد| عنوان = بررسی پدیدهٔ حاشیه نشینی در مشهد| تاریخ= ۳۰ اردیبهشت ۱۳۹۴|تاریخ بازبینی= ۳۰ مرداد ۱۳۹۴| ناشر = قاصدنیوز| زبان =}}&lt;/ref&gt;

برای ساماندهی وضعیت حاشیه‌نشینی کارگروهی با محوریت معاونت مدیریت و توسعهٔ شهری و روستایی [[وزارت کشور]] و با عضویت سازمان ملی زمین و مسکن تشکیل شده و یکی از اولویت‌های این کارگروه، تدوین برنامهٔ جامع توانمندسازی و پیشگیری از گسترش سکونتگاه‌های غیررسمی ایران است. در شهر مشهد ۶۶ محله در ۸ پهنه وجود دارند که تاکنون برنامهٔ توانمندسازی در یکی از پهنه‌ها در سه محله به تصویب رسید و شرکت عمران و بهسازی شهری نیز چندین پروژه را در آن‌جا اجرا کرد. هم‌چنین برنامه‌ریزی‌های لازم برای اجرایی شدن سازوکارهای لازم در سایر محله‌ها و در پهنه‌ای گسترده طی سه سال آینده انجام شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://news.mrud.ir/news/1256/دلايل-گسترش-حاشیه-نشینی-در-مشهد-تدوین-سند-توانمندسازی-سکونتگاه-های| عنوان = دلایل گسترش حاشیه‌نشینی در مشهد/ تدوین سند توانمندسازی سکونتگاه‌های غیررسمی| تاریخ= ۱۷ شهریور ۱۳۹۳|تاریخ بازبینی= ۳۰ مرداد ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه خبری وزارت راه و شهرسازی| زبان =}}&lt;/ref&gt;

=== معضلات اجتماعی ===
بیکاری، فقر، اعتیاد، سرقت و [[تن‌فروشی|بهره‌کشی جنسی]] از پررنگ‌ترین معضلات اجتماعی شهر به شمار می‌روند. حاشیه‌نشینی و نبود اشتغال سبب افزایش فقر و در نتیجه اعتیاد و سرقت در این شهر شده است.&lt;ref name="mashhadnews.org"/&gt; پدیدهٔ «زنان خیابانی»، یکی دیگر از جلوه‌های ناخوشایند شهر است که گاه اخبار قتل‌های زنجیره‌ای یا تجاوزهای به عنف نیز با آن می‌آمیزد و چهرهٔ تیره‌تری از مشهد نشان می‌دهد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.bbc.com/persian/news/020417_he-iranexec.shtml| عنوان = قاتل زنان خیابانی اعدام شد| تاریخ= ۲۸ فروردین ۱۳۸۱|تاریخ بازبینی= ۵ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه خبری بی‌بی‌سی فارسی| زبان =}}&lt;/ref&gt; هم‌چنین در سال‌های اخیر و با افزایش سفرهای شهروندان کشورهای عربی به ایران و مشهد، پدیده بهره‌کشی و به نوعی [[گردشگری جنسی]] در این شهر ظهور کرده‌است. به گزارش گاردین زائران عراقی در مشهد در کنار زیارت، غذا و پارک آبی جهت رابطه جنسی نیز به این شهر سفر می‌کنند. هرچند موضوع [[فحشا]] نباید با موارد [[ازدواج موقت]] یا مُتعه اشتباه گرفته‌شود، با این حال بسیاری اوقات در ازدواج موقت نیز بهره‌کشی رخ می‌دهد. این موضوع زمانی پررنگ‌تر می‌شود که در کنار آن فقر و شرایط بد اقتصادی وجود دارد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.theguardian.com/world/iran-blog/2015/may/07/prayer-food-sex-and-water-parks-in-irans-holy-city-of-mashhad| عنوان = Prayer, food, sex and water parks in Iran's holy city of Mashhad| تاریخ= ۱۷ اردیبهشت ۱۳۹۴|تاریخ بازبینی= ۵ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه خبری روزنامه گاردین| زبان =انگلیسی}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.roozonline.com/persian/opinion/opinion-article/article/-8a79509d15.html| عنوان = به صورت من تف بینداز| تاریخ= ۱ مهر ۱۳۹۴|تاریخ بازبینی= ۵ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه خبری روز آنلاین| زبان =}}&lt;/ref&gt; [[دگرباشی جنسی|دگرباشان جنسی]] نیز همانند دیگر نقاط کشور در مشهد با تهدیدهای فراوانی روبرو هستند که مهم‌ترین آنها، مسئله اعدام است. در سال ۱۳۸۴ دو نوجوان در مشهد به جرم [[لواط]] اعدام شدند که یکی از آنان کمتر از هجده سال سن داشت. این مسئله باعث بروز واکنش‌های فراوانی از سوی نهادهای حقوق بشری شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.radiofarda.com/content/article/305488.html| عنوان = دو نوجوان در مشهد به جرم عمل لواط اعدام شدند| تاریخ= ۲۹ تیر ۱۳۸۴|تاریخ بازبینی= ۵ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه اینترنتی رادیو فردا| زبان =}}&lt;/ref&gt;

از مهم‌ترین مسائل اجتماعی شهر مشهد مسئله [[طلاق]] است. آمار طلاق در مشهد در سال ۱۳۹۳ نسبت به مدت مشابه سال گذشته آن ۳۵درصد افزایش داشته‌است. میانگین طول مدت زناشویی در طلاق در شهر مشهد ۵/۵ سال است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.ghasednews.com/بخش-استان-پایتخت-معنوی-33/4374-افزایش-درصدی-طلاق-در-مشهد| عنوان = افزایش ۳۵درصدی طلاق در مشهد| تاریخ= ۱۸ اسفند ۱۳۹۳|تاریخ بازبینی= ۷ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه خبری-تحلیلی قاصدنیوز| زبان =}}&lt;/ref&gt; در این میان عمده‌ترین دلیل طلاق در مشهد [[مسائل جنسی]] است. این مسئله ۶۰درصد علت طلاق‌ها را به خود اختصاص داده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.salamatnews.com/news/85673/مسائل-جنسی-عامل-۶۰-درصد-طلاق-ها-در-مشهد-است-راه-های-افزایش-کیفیت-رابطه-جنسی| عنوان = سلامت نیوز: مسائل جنسی عامل ۶۰درصد طلاق‌ها در مشهد است/راه‌های افزایش کیفیت رابطه جنسی| تاریخ= ۸ آبان ۱۳۹۲|تاریخ بازبینی= ۷ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه خبری سلامت نیوز| زبان =}}&lt;/ref&gt;

خشونت از دیگر آسیب‌های اجتماعی شهر مشهد است؛ به طوری که استان خراسان و مشهد در شش ماه نخست سال ۹۲، با ۳۲٬۸۰۶ مراجعه به پزشکی قانونی برای دعوا، رتبه دوم کشور را در این زمینه به خود اختصاص داده‌است. کارشناسان شرایط اجتماعی گوناگونی از جمله بیکاری، نبود شادی و نشاط، تورم، خبرهای نگران‌کننده، کاهش احساس امنیت، نبود آموزش‌های لازم برای مهار خشم، پایین بودن آستانه تحمل و برخوردهای نامناسب در خیابان را از دلایل افزایش آمار خشونت و نزاع دانسته‌اند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.ghasednews.com/بخش-فرهنگی-اجتماعی-5/358-بعد-از-اعتیاد-طلاق-خشونت-سومین-آسیب-عمده-اجتماعی-در-مشهد| عنوان = بعد از اعتیاد و طلاق، خشونت، سومین آسیب عمده اجتماعی در مشهد| تاریخ= ۲۲ خرداد ۱۳۹۳|تاریخ بازبینی= ۷ مهر ۱۳۹۴| ناشر = پایگاه خبری-تحلیلی قاصدنیوز | زبان =}}&lt;/ref&gt;

== ارتباط‌های بین‌المللی ==
=== کنسولگری‌ها ===
{|class="sortable wikitable"
|-
!نام کشور
!وضعیت کنسولگری
!سال فعالیت
|-
|{{پرچمک|ترکیه}} [[ترکیه]]
|فعال (رسماً گشایش نیافته)&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://khorasanrazavi.khorasannews.com/newspaper/page/19317/1/164813/0| عنوان = گلایه سر کنسول ترکیه از وجود مشکلات بر سر راه سرمایه‌گذاری خارجی در استان| تاریخ= ۱۲ مرداد ۱۳۹۵|تاریخ بازبینی= ۱۳ مرداد ۱۳۹۵| ناشر = روزنامه خراسان| زبان =}}&lt;/ref&gt;
|۲۰۱۴ – تاکنون&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.iran-daily.com/News/1633.html| عنوان = Turkey opens new consulate in Iran| تاریخ بازبینی= ۱۳ شهریور ۱۳۹۴ | زبان =انگلیسی}}&lt;/ref&gt;
|-
|{{پرچمک|قرقیزستان}} [[قرقیزستان]]
|فعال
|۱۹۹۶ – تاکنون&lt;ref name=zamane&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.zamane.info/1390/05/کنسولگریهای-خارجی-در-خراسان/| عنوان = کنسولگریهای خارجی در خراسان| تاریخ بازبینی= ۱۳ شهریور ۱۳۹۴ | زبان =}}&lt;/ref&gt;
|-
|{{پرچمک|ترکمنستان}} [[ترکمنستان]]
|فعال
|۱۹۹۵ – تاکنون&lt;ref name=zamane/&gt;
|-
|{{پرچمک|تاجیکستان}} [[تاجیکستان]]
|فعال
|۱۹۹۵ – تاکنون&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.tajik-em-mashhad.ir/| عنوان = پایگاه اینترنتی کنسولگری تاجیکستان در مشهد| تاریخ بازبینی= ۱۳ شهریور ۱۳۹۴ | زبان =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.rferl.org/content/Tajikistan_Rejects_Iranian_Offer_For_VisaFree_Regime/2035762.html| عنوان = Tajikistan Rejects Iranian Offer For Visa-Free Regime| تاریخ بازبینی= ۱۳ شهریور ۱۳۹۴ | زبان =انگلیسی}}&lt;/ref&gt;
|-
|{{پرچمک|پاکستان}} [[پاکستان]]
|فعال
|۱۹۷۵ – تاکنون&lt;ref name=ToolAutoGenRef10&gt;{{پک|شریعتی|۱۳۶۳|ک=راهنمای خراسان|ج=|ص=۲۰۷}}&lt;/ref&gt;
|-
|{{پرچمک|افغانستان}} [[افغانستان]]
|فعال
|۱۹۲۱ – تاکنون&lt;ref name=zamane/&gt;
|-
|{{پرچمک|عراق}} [[عراق]]
|فعال
|۲۰۰۷ – تاکنون&lt;ref name=zamane/&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://edition.presstv.ir/detail/11198.html| عنوان = Iraq opens consulate in Mashhad| تاریخ بازبینی= ۱۳ شهریور ۱۳۹۴ | زبان =انگلیسی}}&lt;/ref&gt;
|-
|{{پرچمک|عربستان سعودی}} [[عربستان سعودی]]
|غیرفعال
|۲۰۰۴ – ۲۰۱۶&lt;ref name=zamane/&gt;
|-
|{{پرچمک|بریتانیا}} [[بریتانیا]]
|غیرفعال
|۱۸۸۹ – ۱۹۷۵&lt;ref name=ToolAutoGenRef10/&gt;
|-
|{{پرچمک|روسیه}} [[روسیه]]
|غیرفعال
|۱۸۸۹ – ۱۹۱۷&lt;ref name=zamane/&gt;
|-
|{{پرچمک|شوروی}} [[شوروی]]
|غیرفعال
|۱۹۱۷ – ۱۹۳۷، ۱۹۴۱–۱۹۷۹&lt;ref name=ToolAutoGenRef10/&gt;
|-
|{{پرچمک|قزاقستان}} [[قزاقستان]]
|غیرفعال
|۱۹۹۵ – ۲۰۰۹&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://vazeh.com/n-3594868.html| عنوان = سرکنسولگری جمهوری قزاقستان در گرگان گلستان گشایش یافت| تاریخ بازبینی= ۱۳ شهریور ۱۳۹۴ | زبان =}}&lt;/ref&gt;
|-
|}

=== شهرهای هم‌پیوند و خواهرخوانده ===
{{مقاله اصلی|فهرست خواهرخواندگان ایران}}
مشهد با ۱۱ شهر، پیمان خواهرخواندگی امضا کرده است:
* {{flagicon|Malaysia}} [[کوالالامپور]]، [[مالزی]]: از [[۱۳ اکتبر]] [[۲۰۰۶]] &lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان= مشهد و کوالالامپور خواهر خوانده می‌شوند | ناشر= ایسنا| نشانی= http://fhnews.ir/fa/news/16134/مشهد-و-لاهور-خواهر-خوانده-شدند | تاریخ بازدید=مرداد ۱۳۹۵}}&lt;/ref&gt;
* {{flagicon|Iraq}} [[نجف]]، [[عراق]]: از [[۱۵ مارس]] [[۲۰۱۵]]  &lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=مشهد مقدس و نجف اشرف خواهر خوانده شدند | ناشر= جوان آنلاین| http://javanonline.ir/fa/news/709288/مشهدمقدس-و-نجف-اشرف-خواهر-خوانده-شدند | تاریخ بازدید=مرداد ۱۳۹۵}}&lt;/ref&gt;
* {{flagicon|Afghanistan}}[[مزارشریف]]، [[افغانستان]]: از [[۴ مه]] [[۲۰۱۲]] &lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=شهرهاي مشهد مقدس و مزار شريف خواهر خوانده شدند | ناشر= آواپرس| نشانی= http://fhnews.ir/fa/news/16134/مشهد-و-لاهور-خواهر-خوانده-شدند | تاریخ بازدید=مرداد ۱۳۹۵}}&lt;/ref&gt;
* {{flagicon|Pakistan}} [[لاهور]]، [[پاکستان]]: از [[۱۸ مه]] [[۲۰۱۰]]&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان= مشهد و لاهور خواهر خوانده شدند | ناشر= فرهنگ و هنر| نشانی= http://fhnews.ir/fa/news/16134/مشهد-و-لاهور-خواهر-خوانده-شدند | تاریخ بازدید=مرداد ۱۳۹۵}}&lt;/ref&gt;
* {{flagicon|China}} [[ارومچی]]، [[سین‌کیانگ]]، [[چین]]: از [[۱۰ سپتامبر]] [[۲۰۱۱]]&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان= مشهد و ارومچی خواهرخوانده شدند | ناشر= جام جم | نشانی= http://www1.jamejamonline.ir/newstext.aspx?newsnum=100853786536 | تاریخ بازدید=مرداد ۱۳۹۵}}&lt;/ref&gt;
* {{flagicon|Pakistan}} [[کراچی]]، [[پاکستان]]: از [[۱۶ مه]] [[۲۰۱۲]]&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان= مشهد و کراچی خواهر خوانده شدند | ناشر= [[ایرنا]]| نشانی= http://www3.irna.ir/fa/NewsPrint.aspx?ID=192299 | تاریخ بازدید=مرداد ۱۳۹۵}}&lt;/ref&gt;
* {{flagicon|Spain}}  [[سانتیاگو د کمپوستلا]]، [[اسپانیا]] {{مدرک}}
* {{flagicon|Iraq}}  [[کربلا]]، [[عراق]] {{مدرک}}
* {{flagicon|Germany}} [[مونیخ]]، [[آلمان]] {{مدرک}}
* {{flagicon|Italy}} [[میلان]]، [[ایتالیا]] {{مدرک}}
* {{flagicon|USA}} [[فرزنو]]، [[آمریکا]] {{مدرک}}
شهرهای زیر برای خواهرخواندگی با مشهد، پیشنهاد شده است:
* {{پرچمک|لهستان}} [[کراکوف]]، [[لهستان]] در [[۱۸ نوامبر]] [[۲۰۰۸]] &lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان= پیشنهاد خواهر خواندگی مشهد و "کراکوو" لهستان داده شد | ناشر= [[خبرگزاری مهر]]| نشانی= http://www.mehrnews.com/news/785484/پیشنهاد-خواهر-خواندگی-مشهد-و-کراکوو-لهستان-داده-شد | تاریخ بازدید=مرداد ۱۳۹۵}}&lt;/ref&gt;

== مشاهیر و نام‌آوران ==
از جمله مشاهیر و نامداران شهر مشهد می‌توان به افراد زیر اشاره کرد:
* [[فردوسی]]، سخن‌سرای نامی ایران و سرایندهٔ ''[[شاهنامه]]''، حماسهٔ ملی ایران
* [[نادر شاه]]، بنیانگذار سلسلهٔ [[افشاریه]]
* [[رفیع پیتز]]، [[کارگردان فیلم|کارگردان]] ایرانی و از فیلمسازان [[موج نوی سینمای ایران]]
* [[حسین ثابت]]، [[کارآفرین]] ایرانی
* [[سید علی خامنه‌ای]]، رهبر کنونی و دومین [[ولی فقیه]] در [[جمهوری اسلامی ایران]]
* [[نورالدین زرین‌کلک]]، نویسنده، [[نگارگر]] کتاب کودک و [[فیلم‌ساز]] [[انیمیشن]]
* [[سلطان‌علی مشهدی]]، ملقب به «سلطان‌الخطاطین» از خوشنویسان ایرانی و از معروفترین نستعلیق‌نویسان سدهٔ نهم و دهم ایران
* [[سید علی سیستانی]]، از [[مراجع تقلید]] حال حاضر شیعه
* [[فرهاد ظریف]]، بازیکن [[والیبال]] اهل ایران و عضو [[تیم ملی والیبال مردان ایران]]
* [[خداداد عزیزی]]، بازیکن [[فوتبال]] سابق اهل ایران و [[تیم ملی فوتبال ایران]]
* [[محمد مختاری (نویسنده)|محمد مختاری]]، شاعر، نویسنده، مترجم و منتقد معاصر ایران و از فعالان در [[کانون نویسندگان ایران]]
* [[غلام‌حسین یوسفی]] [[ادیب]]، [[نویسنده]]، [[مترجم]]، استاد برجستهٔ ادبیات فارسی
[[:رده:اهالی مشهد|فهرست مشاهیر و نام آوران]] شهر مشهد در ''[[:رده:اهالی مشهد|بخش اهالی مشهد]]'' قابل مشاهده است.
&lt;center&gt;
&lt;gallery&gt;
پرونده:Mehdi Akhvan Sales.jpg|[[مهدی اخوان ثالث]]، [[شاعر]] و موسیقی‌پژوه ایرانی
پرونده:Manuchehr Eghbal.jpg|[[منوچهر اقبال]]، [[سیاست‌مدار]]، [[پزشک]]، رئیس [[دانشگاه تهران]]، مدیرعامل [[شرکت ملی نفت ایران]] و یک دوره [[نخست‌وزیر ایران]]
پرونده:Mohammad-Taqi Bahar-Original.jpg|[[محمدتقی بهار]] ملقب به [[ملک‌الشعرا]]، [[شاعر]]، [[ادیب]]، [[نویسنده]]، [[روزنامه‌نگار]] و [[سیاست‌مدار]] معاصر ایرانی
پرونده:آخوند خراسانی.jpg|[[محمدکاظم خراسانی]] مشهور به آخوند خراسانی، [[فقیه]]، [[سیاست‌مدار]] و [[مرجع تقلید]] در گذشته
پرونده:Mahmoud khayyami.jpg|[[محمود خیامی]]، سرشناس به پدر صنعت اتومبیل ایران، از عمده‌ترین صاحبان صنایع [[خودروسازی]] در ایران
پرونده:Mohamdreza Shajarian.jpg|[[محمدرضا شجریان]]، [[موسیقی‌دان]]، [[آهنگ‌ساز]]، [[خواننده]] و [[خوشنویس]] اهل ایران
&lt;/gallery&gt;
&lt;/center&gt;

== جستارهای وابسته ==
{{درگاه|ایران|مشهد}}
* [[ارض اقدس]]
* [[فهرست شهرهای ایران بر پایه جمعیت]]
* [[فهرست شهرهای دارای خواهرخوانده در ایران]]

== یادداشت‌ها ==
&lt;references group="یادداشت"/&gt;&lt;references group="یادداشت"/&gt;

== پانویس ==
{{پانویس|۳|اندازه=
* ریز

}}

== منابع ==
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = ابرو | نام = حافظ | عنوان = جغرافیای تاریخی خراسان در تاریخ حافظ ابرو | کوشش = غلامرضا ورهرام | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۷۰ | ناشر = اطلاعات |مکان = تهران | شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = امبرسز| نام = ن.ن. | پیوند نویسنده = | نام خانوادگی۲ = ملویل| نام۲ = چ.پ.| نام خانوادگی۳ = | نام۳ = | ویراستار = | کوشش = | دیگران = | فصل = | عنوان = تاریخ زمین‌لرزه‌های ایران | ترجمه = ابوالحسن رده| جلد = | عنوان جلد = | سال = ۱۳۷۰ | ناشر = آگاه| مکان = تهران| شابک =}}
* {{یادکرد ژورنال | نام خانوادگی = بربریان | نام = مانوئل | عنوان = بررسی نوزمینساخت، لرزه زمین ساخت و خطر زمین لرزه-گسلش در گستره مشهد-نیشابور | ژورنال = گزارش شماره ۷۲ سازمان زمین‌شناسی کشور | شماره = | تاریخ = ۱۳۷۸}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = پسندیده | نام = محمود | عنوان = حوزهٔ علمیهٔ خراسان | کوشش = | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۸۵ | ناشر = |مکان = مشهد | شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = جوینی| نام = عطاملک بن بهاءالدین محمد | عنوان = تاریخ جهانگشا | کوشش = | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۶۲ | ناشر = امیرکبیر|مکان = تهران | شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = خواند میر | نام = | عنوان = تاریخ حبیب السیر | کوشش = محمد دبیر سیاقی | جلد = | سال = ۱۳۵۳ | ناشر = بیجا | مکان = | شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = رمضانی مشهدی | نام = محمود | عنوان = تحولات سیاسی خراسان در دورهٔ افشاریه (۱۲۱۸–۱۱۴۸ ه. ق) | ترجمه = | جلد = | سال = | ناشر = پژوهشگاه علوم انسانی و مطالعات فرهنگی |مکان = | شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = سیدی | نام = سیدمهدی | عنوان = تاریخ شهر مشهد | کوشش = | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۷۸ | ناشر = جامی |مکان = تهران | شابک = ۹۶۴–۵۶۲۰–۷۳-X| صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = سیوری | نام = راجر| عنوان = ایران عصر صفوی | کوشش = | ترجمه = کامبیز عزیزی| جلد = | سال = ۱۳۹۳ | ناشر = مرکز|مکان = تهران | شابک = ۳–۱۲۷–۳۰۵–۹۶۴–۹۷۸| صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = شریعتی| نام = علی| عنوان = راهنمای خراسان | کوشش = | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۶۳ | ناشر = الفبا|مکان = تهران| شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = صدرالمتألهین لاهیجانی| نام = محمد بن محمد بن علی| عنوان = تاریخ و جغرافیای شهر مشهد | کوشش = محمدرضا قصابیان | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۸۶ | ناشر = انصار|مکان = مشهد| شابک = ۹۶۴–۶۴۹۷–۳۱–۴| صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = عالم‌زاده| نام = بزرگ | عنوان = حرم رضوی به روایت تاریخ | ویراستار = | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۸۸ | ناشر = به‌نشر |مکان = مشهد | شابک = ۹–۱۳۰۴–۰۲–۹۶۴–۹۷۸| صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = غزالی | نام = امام محمد | عنوان = مکاتیب فارسی غزالی | ویراستار = عباس اقبال | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۶۲ | ناشر = امیر کبیر |مکان = تهران | شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = ماهوان| نام = احمد| عنوان = تاریخ مشهدالرضا | کوشش = | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۸۳ | ناشر = ماه‌نشر|مکان = مشهد| شابک = ۹۶۴–۹۳۴۱۲–۰–۱| صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = مقدسی| نام = ابوعبدالله محمدبن احمد | عنوان = احسن التقاسیم فی معرفة الاقالیم | کوشش = | ترجمه = علینقی منزوی | جلد = ۲| سال = ۱۳۶۱ | ناشر = شرکت مؤلفان و مترجمان ایران |مکان = تهران| شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = منجم یزدی| نام = ملا جلال‌الدین محمد | عنوان = تاریخ عباسی| کوشش = سیف‌الله وحیدنیا | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۶۶ | ناشر = وحید|مکان = تهران | شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = | نام = | عنوان = کارنمای عملکرد سال ۱۳۸۶ مرکز مدیریت حوزهٔ علمیهٔ خراسان | کوشش = | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۸۷ | ناشر = مرکز مدیریت حوزهٔ علمیهٔ خراسان |مکان = مشهد | شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}

{{چپ‌چین}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = Bartholomae | نام = Christian | عنوان = Altiranisches Wörterbuch | ناشر = De Gruyter Mouton | سال = ۱۹۶۱| ماه = January | شابک = 9783111104881 | زبان = du}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی۱ = Bosworth| نام۱ = C. Edmund| نام خانوادگی۲ = Streck| نام۲ = M.| نام خانوادگی۳ = Hourcade| نام۳ = B.| فصل = Mashhad | عنوان = Historic Cities of the Islamic World | سری = | سال = ۲۰۰۷| ناشر = Brill | شابک = 9789004153882 | نشانی = | بازبینی = | زبان = en}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = Houtsma | نام = .M .Th| عنوان = E.J. Brill's First Encyclopaedia of Islam, 1913-1936, Volume 5 | ناشر = BRILL | سال = ۱۹۹۳| ماه = | شابک = 9789004097919 | زبان = en}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی۱ = Lockhart| نام۱ = Laurence | فصل = Mashhad | عنوان = Persian Cities | سری = | سال = ۱۹۶۰| ناشر = Luzac | شابک = 9780718901479| نشانی = | بازبینی = | زبان = en}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = Patai | نام = Raphael | عنوان = Jadīd Al-Islām: The Jewish "new Muslims" of Meshhed | ناشر = Wayne State University Press | سال = ۱۹۹۷| ماه = | شابک = 9780814326527 | زبان = en}}
* {{cite book |last=Zabeth |first=Hyder Reza |title=Landmarks of Mashhad |publisher=Alhoda UK |year=1999 |isbn=9644442210}}

{{پایان چپ‌چین}}

== پیوند به بیرون ==
{{جعبه پیوند به پروژه‌های خواهر
|نویسنده=no
|ویکی‌سفر=مشهد
|ویکی‌واژه=مشهد
|ویکی‌نسک=no
|ویکی‌گفتاورد=مشهد
|ویکی‌نبشته=no
|ویکی‌انبار=مشهد
|ویکی‌خبر=no
|ویکی‌گونه=no
}}
* [http://news.mashhad.ir پایگاه اطلاع‌رسانی شهرداری مشهد]
* [http://www.mashhad.ir شهرداری مشهد]
* [http://mashhad.118shahrema.ir سامانه اطلاعات شهری]
* [http://www.mashhadmtm.com بانک اطلاعات شهری مشهد]

== برای مطالعه بیشتر ==
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = مدرس رضوی| نام = محمدتقی | پیوند نویسنده = | نام خانوادگی۲ = فیاض| نام۲ = علی‌اکبر| نام خانوادگی۳ = مؤید ثابتی| نام۳ = سیدعلی| نام خانوادگی۴ = مولوی| نام۴ = عبدالحمید| نام خانوادگی۵ = فرخ| نام۵ = محمود| ویراستار = مهدی سیدی| کوشش = | دیگران = | فصل = | عنوان = مشهد در آغاز قرن چهارده خورشیدی، مشهور به گزارش مکتب شاهپور | ترجمه = | جلد = | عنوان جلد = | سال = ۱۳۸۶ | ناشر = آهنگ قلم| مکان = مشهد| شابک =۹۷۸–۹۶۴–۲۸۰۵–۶۸–۶}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = سیدی| نام = مهدی| پیوند نویسنده = | ویراستار = | کوشش = | دیگران = اشرف‌السادات میرکمالی| فصل = | عنوان = سیمای تاریخی-فرهنگی شهر مشهد | ترجمه = | جلد = | عنوان جلد = | سال = ۱۳۸۲ | ناشر = آوام| مکان = تهران| شابک =۹۶۴–۹۳۴۵۹–۷–۳}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = طاهرنیا| نام = بهروز| پیوند نویسنده = | ویراستار = امیر سلمانی رحیمی| کوشش = | دیگران = | فصل = | عنوان = مشهد از نگاه سیاحان از ۱۶۰۰ تا ۱۹۱۴ میلادی | ترجمه = | جلد = | عنوان جلد = | سال = ۱۳۷۶ | ناشر = به‌نشر| مکان = مشهد| شابک =۹۶۴–۴۳۴–۰۵۲–۳}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = عطاردی قوچانی | نام = عزیزالله | عنوان = تاریخ آستان قدس رضوی | کوشش = | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۷۱ | ناشر = عطارد |مکان = تهران | شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی =}}

{{جعبه‌های گشتن
|title=جعبه‌های گشتن مشهد
|list1=
{{شهرستان مشهد}}
{{کلان‌شهرهای ایران}}
{{پرجمعیت‌ترین شهرهای ایران}}
{{بزرگترین شهرهای استان‌های خراسان}}
{{مکان‌های مقدس اسلامی}}
{{شیعه-افقی}}
{{پایتخت‌های ایران}}
{{موزه‌های مشهد}}
{{دانشگاه‌های شهر مشهد}}
{{کتابخانه‌های شهر مشهد}}
{{هتل‌های مشهد}}
{{محله‌های مشهد}}
{{استان خراسان رضوی}}
{{سوغات شهرهای استان خراسان رضوی}}
{{مراکز استان‌های ایران}}
{{معماری ایرانی}}
}}

{{شهرهای جدید ایران}}
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}

[[رده:مشهد|مشهد]]
[[رده:پایتخت‌های پیشین ایران]]
[[رده:شهرهای استان خراسان رضوی]]
[[رده:شهرهای راه ابریشم]]
[[رده:شهرهای مقدس شیعه]]
[[رده:شهرهای مذهبی ایران]]
[[رده:مراکز استان‌های ایران]]
[[رده:مکان‌های مقدس]]
[[رده:مناطق مسکونی شهرستان مشهد]]
[[رده:ویکی‌سازی رباتیک]]</text></page>