<page><title>دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج</title><text>{{جعبه اطلاعات واحد دانشگاه آزاد
|نام واحد            =کرج
|دانشکدهٔ             =
|نام‌تصویر            =Karaj Azad University 2.jpg|thumb
|زیرنویس تصویر       = نمایی از یکی از خیابان های دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج و مسجد دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج
|بنیانگذاری          =۱۳۶۳
|همنام شهر            = بلی
|رییس                =بهروز میرزا
|معاون آموزشی        = علیرضا شقایق
|معاون پژوهشی        = سیداحسان شیرنگی
|معاون دانشجویی      = سیدشاپور رضا شجاعی
|کارمندان            =۷۰۱
|هیات علمی           =۵۸۰
|دانشجویان           =۳۴۰۰۰
|دانش‌آموختگان        =۷۵۰۰۰
|تحصیلات تکمیلی        =
|کاردانی             = ۲۹
|کارشناسی            = ۴۸
|کارشناسی ارشد       = ۵۱
|دکترا                = ۱۰
|فضای آموزشی         =۴۷ هکتار
|وب‌گاه               =http://kiau.ac.ir
|نوع واحد            =جامع
|منطقه               =۱۲
}}
{{coord|۳۵٫۸۵۶۹|۵۰٫۹۸۸۲|display=title}}
'''دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج''' با مساحت ۴۷ هکتار در شمال شرقی گوهر دشت (رجایی شهر) [[کرج]] واقع شده‌است و در دامنه کوه پایه‌های البرز قرار دارد. هم اکنون حدود ۳۴ هزار دانشجو در این واحد مشغول به تحصیل می‌باشند که به طور میانگین روزانه ۶۵۰۰ دانشجو در مجتمع اصلی دانشگاه حضور دارند. ۶۱۶ استاد عضو [[هیأت علمی]] و ۷۰۱ کارمند در بخش‌های مختلف دانشگاه به کار اشتغال دارند و نزدیک به ۷۵۰۰۰ دانشجو از این واحد دانشگاهی فارغ التحصیل شده‌اند. حضور استادان برتر کشور، ایجاد مراکز پژوهشی و آزمایشگاه‌های تخصصی؛ این دانشگاه را جزو واحدهای برتر دانشگاه‌های آزاد اسلامی کشور قرار داده‌است. واحد کرج دارای رتبه جامع می‌باشد که در بین واحدهای [[دانشگاه آزاد اسلامی]] در سراسر کشور فقط تعداد محدودی از واحدهای دانشگاهی دارای این درجه می‌باشند.این دانشگاه توسط دکتر خشایار احدی ایرانی تاسیس شده است.

== پیشینه ==
دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج در سال ۱۳۶۳ با تلاش استادان و کارکنان خود و بدون کمک مالی از جانب نهادهای دولتی، تنها با تکیه بر شهریه‌های دانشجویان تأسیس شد و کار خود را با ۷ رشته تحصیلی و استفاده از ۲۵ مدرس حق‌التدریسی و ۵۰۰ دانشجو در باغی که اینک ([[آموزشکده عالی سما واحد کرج|آموزشکده سما]] خواهران می‌باشد) آغاز کرد.

== دانشکده‌ها، مراکز و گروه‌های آموزشی مستقل واحد کرج ==
دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج دارای 13[[دانشکده]] و ۱ آموزشکده عالی و ۱ آموزشکده فنی ۱ مجتمع آموزشی می‌باشد که عبارتند از: [[دانشکده ادبیات و علوم انسانی]] - الهیات و [[ادبیات عرب]] - پرستاری و مامایی - [[تربیت بدنی]] - مدیریت و حسابداری - دامپزشکی - [[علوم پایه]] - حقوق و [[علوم سیاسی]] - فنی و مهندسی - کشاورزی و [[منابع طبیعی]] - روانشناسی - شیمی - مکاترونیک [[آموزشکده عالی سما واحد کرج|دانشکده فنی سما واحد کرج]] - مرکز نظرآباد - مرکز آموزشی طالقان.

== رشته‌ها و مقاطع تحصیلی ==
واحد کرج و مؤسسه‌های وابسته(سما، طالقان و نظرآباد) دارای ۱۳۸ رشته تحصیلی در مقاطع دکتری تخصصی، [[دکترای حرفه‌ای]]، کارشناسی ارشد، [[کارشناسی پیوسته]] و ناپیوسته و کاردانی پیوسته و ناپیوسته می‌باشد.

رشته‌ها و مقاطع تحصیلی دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج و مؤسسه‌های وابسته:

=== دکتری تخصصی ===
# ریاضی - جبر
# ریاضی - [[تحقیق در عملیات]]
# ریاضی - هندسه - [[توپولوژی]]
# [[آنالیز عددی]]
# [[آنالیز ریاضی|ریاضی آنالیز]]
# زراعت - فیزیولوژی گیاهان زراعی
# زراعت - اکولوژی کشاورزی
# [[رشته زبان و ادبیات فارسی|ادبیات فارسی]]
# روانشناسی

=== دکتری حرفه‌ای ===
# [[دامپزشکی]]

=== کارشناسی ارشد ===
{{Div col|cols=۳}}
# [[مهندسی عمران]] گرایش مهندسی و مدیریت ساخت
# زبان و ادبیات فارسی
# زبان و ادبیات عرب
# زبان وادبیات انگلیسی
# الهیات و معارف ادیان و عرفان
# الهیات و معارف اسلامی علوم قران وحدیث
# الهیات و معارف اسلامی [[فقه و مبانی حقوق اسلامی]]
# عرفان اسلامی
# الهیات و معارف اسلامی فلسفه و حکمت اسلامی
# روانشناسی شخصیت
# [[روابط بین‌الملل]]
# علوم سیاسی
# [[حقوق جزا]] و جرم شناسی
# مدیرت صنعتی تولید
# تربیت بدنی و علوم ورزشی [[فیزیولوژی ورزشی]]
# تربیت بدنی و علوم ورزشی مدیریت ورزشی
# تربیت بدنی و علوم ورزشی بیومکانیک ورزشی
# تربیت بدنی و علوم ورزشی رفتار حرکتی
# تربیت بدنی و علوم ورزشی حرکات اصلاحی و [[آسیب شناسی]] ورزشی
# تربیت بدنی و علوم ورزشی روانشناسی ورزشی
# [[ریاضی کاربردی]] تحقیق در عملیات
# ریاضی کاربردی آنالیز عددی
# [[فیزیک اتمی]] ومولکولی
# [[فیزیک حالت جامد]]
# شیمی شیمی کاربردی
# شیمی شیمی تجزیه
# شیمی شیمی معدنی
# شیمی شیمی آلی
# [[زیست شناسی]] میکروبیولوژی
# زیست شناسی علوم جانوری گرایش زیست سلولی و تکوینی
# م صنایع مدیریت سیستم و بهره وری
# م مکانیک طراحی کاربردی
# م مواد شناسایی و انتخاب مواد مهندسی
# م کشاورزی علوم باغبانی گرایش بیوتکنولوژی و [[ژنتیک مولکولی]] محصولات باغبانی
# م کشاورزی علوم و تکنولوژی بذر
# م کشاورزی علوم باغبانی گرایش فیزیولوژی و اصلاح [[گیاهان دارویی]] ادویه‌ای و عطری
# م کشاورزی علوم باغبانی گرایش فیزیولوژی و اصلاح درختان میوه
# م کشاورزی علوم باغبانی گرایش فیزولوژی و اصلاح سبزی‌ها
# م کشاورزی علوم باغبانی گرایش فیزیولوژی و اصلاح گل و گیاهان زینتی
# م کشاورزی علوم باغبانی گرایش فیزیولوژی و فناوری پس از برداشت محصولات باغبانی
# م کشاورزی [[اقتصاد کشاورزی]]
# م کشاورزی اصلاح نباتات
# م کشاوزری زراعت کشاورزی
# م کشاورزی [[علوم خاک]] گرایش شیمی و حاصلخیزی خاک
# م کشاورزی علوم خاک گرایش پیدایش، [[رده بندی]] و ارزیابی خاک
# م کشاورزی علوم خاک گرایش فیزیک و حفاظت خاک
# م کشاورزی علوم خاک گرایش بیولوژی و بیوتکنولوژی خاک
# م کشاورزی [[علوم دامی]] گرایش تغذیه دام
# م کشاورزی علوم دامی گرایش [[اصلاح نژاد دام]]
# م کشاورزی علوم دامی گرایش فیزیولوژی
# م کشاورزی کشاورزی اکولوژیک
# م منابع طبیعی صنایع چوب
# م منابع طبیعی حفاظت و اصلاح چوب
# م مکانیک خودرو

=== کارشناسی پیوسته ===
{{Div col|cols=۳}}
# [[رشته زبان و ادبیات فارسی|زبان و ادبیات فارسی]]
# مترجمی انگلیسی (تربیت مترجم زبان انگلیسی)
# زبان و [[ادبیات انگلیسی]]
# زبان و ادبیات عرب
# [[علوم قرآن]] و حدیث
# فقه و مبانی حقوق اسلامی
# فلسفه و کلام اسلامی
# تربیت بدنی و علوم ورزشی
# [[مدیریت صنعتی]]
# حسابداری
# [[روانشناسی بالینی]]
# روانشناسی عمومی
# مشاوره و راهنمایی
# علوم سیاسی
# [[ریاضیات کاربردی]]
# فیزیک کاربردی
# زمین شناسی
# شیمی کاربردی
# میکروبیولوژی
# پرستاری
# مامایی
# علوم دامی
# [[زراعت و اصلاح نباتات]]
# صنایع چوب
# باغبانی
# خاکشناسی
# مهندسی‌برق(الکترونیک)
# [[مهندسی صنایع]] (تولید صنعتی)
# مهندسی عمران
# مهندسی مکانیک
# مهندسی مواد(متالورژی)
# [[مهندسی کامپیوتر]] (نرم‌افزار)
# حقوق
# [[مهندسی فناوری اطلاعات]]
# مهندسی [[صنایع چوب]] وکاغذ
{{Div col end}}
[[پرونده:Karaj Azad University.jpg|thumb]]

=== کارشناسی ناپیوسته ===
{{Div col|cols=۳}}
# زبان‌وادبیات فارسی
# آموزش‌ابتدایی
# ریاضی
# علوم تجربی
# تولیدات‌گیاهی
# تولیدات دامی
# مهندسی تکنولوژی برق و الکترونیک
# تربیت بدنی
# مهندسی تکنولوژی نرم‌افزار
# حسابداری
# [[علوم آزمایشگاهی]] دامپزشکی
# مهندسی تکنولوژی ساختمان (نظرآباد)

=== کاردانی پیوسته ===
# [[علمی کاربردی]] حسابداری
# کامپیوتر
# علوم و صنایع چوب و کاغذ
# الکترونیک (نظرآباد)
# ساختمان (نظرآباد)
# تاسیسات (نظرآباد)
# ریخته‌گری (نظرآباد)
# حسابداری ()
# مهندسی تکنولوژی ساختمان (نظرآباد)
# نقشه کشی معماری(سما)
# مکانیک خودرو(سما)
# علمی کاربردی حسابداری(سما)
# الکترونیک(سما)
# ساختمان(سما)
# کامپیوتر(سما)
# الکتروتکنیک - برق صنعتی(سما)
# نقشه کشی عمومی - نقشه کشی و طراحی صنعتی(سما)
# کامپیوتر(هشتگرد)
# علمی کاربردی حسابداری(هشتگرد)
# معماری نقشه کشی(هشتگرد)
{{Div col end}}

=== کاردانی ناپیوسته ===
{{Div col|cols=۳}}
# [[زبان و ادبیات فارسی]] (تربیت معلم زبان فارسی)
# [[آموزش ابتدایی]] (آموزش و پرورش ابتدایی)
# دینی و عربی
# [[مدیریت بازرگانی]]
# علوم تجربی
# دامپزشکی
# علمی کاربردی کامپیوتر
# علمی کاربردی عمران - سد و شبکه
# حسابداری
# [[کاردان فنی]] [[پل سازی]] و بناهای فنی
# [[تربیت معلم]] زبان و ادبیات فارسی
# تربیت معلم زبان انگلیسی
# آموزش زبان انگلیسی
{{Div col end}}

== امکانات آموزشی ==
=== کارگاه‌ها و آزمایشگاه‌ها ===
واحد آزاد کرج دارای ۱۴۰ باب کارگاه و آزمایشگاه پیشرفته مجهز به آخرین وسایل موجود می‌باشد که به دانشجویان سرویس می‌دهد.
=== کتابخانه‌ها ===
دانشگاه آزاد اسلامی دارای یک کتابخانه مرکزی بزرگ در مجتمع دانشگاه و ۱۱ کتابخانه در دانشکده‌ها و آموزشکده‌ها می‌باشد و مجموع کتاب های آن افزون بر ۲۰۳۰۰۰ جلد کتاب فارسی و لاتین می‌باشد. همچنین ۱۱۰۹ عنوان مجله فارسی و لاتین و ۵۴۶۷ [[کتاب الکترونیکی]] و ۲۰ کیوسک [[اطلاع رسانی]] در این کتابخانه‌ها موجود می‌باشد که دانشجویان با ارایه یک قطعه عکس ۴*۳، کارت دانشجویی، برگه انتخاب واحد و مبلغ ۵۰۰ تومان می‌توانند عضو کتابخانه شوند.

=== سایت رایانه ای ===
با بهره گیری از ۱۴۵۰ دستگاه [[رایانه]] بیشتر امور اداری، پژوهشی، آموزشی و دانشجویی دانشگاه به صورت رایانه ای انجام می‌شود و همچنین با تجهیز و [[راه اندازی]] ۲۸ سایت اینترنت و رایانه در دانشگاه، ارایه خدمات اینترنتی در سایت‌های دانشکده‌های کشاورزی و منابع طبیعی، علوم سیاسی، الهیات، دامپزشکی، ادبیات، فنی و علوم دایر بوده و دسترسی به [[شبکه جهانی اینترنت]] امکان پذیر می‌باشد.

=== لابراتوارهای زبان انگلیسی و عربی ===
لابراتوار [[زبان انگلیسی]] و عربی واحد کرج در دانشکده‌های ادبیات و الهیات و ادبیات عرب با امکانات و تجهیزات آموزشی شامل چندین دستگاه ویدئو، تلویزیون، رایانه، صدها حلقه فیلم، به همراه چندین کابین و دستگاه کنترل مرکزی به دانشجویان رشته‌های زبان انگلیسی و ادبیات عرب در حال سرویس‌دهی می‌باشند.

== فعالیت‌های فوق‌برنامه ==
از امور فوق‌برنامه واحد کرج می‌توان اعزام دانشجویان به اردوهای سیاحتی، زیارتی، اعزام دانشجویان به حج عمره، برگزاری مراسم جشن [[ازدواج دانشجویی]]، برگزاری مسابقات قرآن و عترت، احکام، [[نهج‌البلاغه]]، کتابخوانی، برگزاری مراسم ملی و مذهبی و برپایی نمایشگاه‌های هنری و... اشاره نمود که نهاد نمایندگی رهبری، دفتر فرهنگ اسلامی، [[روابط عمومی]] و [[بسیج دانشجویی]] در برگزاری آن ها همکاری دارند.

== فعالیت‌های پژوهشی ==
=== انجمن‌های علمی، فرهنگی، هنری ===
دانشجویان برتر علمی و علاقه‌مند به پژوهش و یا هنرمند می‌توانند اساسنامه انجمن‌های علمی، فرهنگی، هنری که از سوی کمیسیون مرکزی انجمن‌های علمی سازمان مرکزی تدوین و ابلاغ شده‌است را از مسئول امور دانشجویی دانشکده دریافت نمایند.
در حال حاضر ۲۵ انجمن علمی، فرهنگی و ۲ تشکل سیاسی دانشجویی و استادان در واحد کرج در حال فعالیت می‌باشند.انجمن های علمی بعضاً توسط خود دانشگاه از بدو امر و بعضاً توسط دانشجویان و پیگیریهای انها تاسیس می شود.به عنوان نمونه انجمن علمی دانشکده حقوق و علوم سیاسی در سال 1389 توسط دانشجوی کارشناسی حقوق به نام " سعید اسماعیلی " تاسیس و تشکیل شد.که البته فعالیت جدی و خاصی در آن صورت نپذیرفت.
شایان ذکر است در بین سالهای هشتاد و شش تا هشتادو هفت ، اتاق فکری جهت دریافت اختراعات و ایده های دانشجویان توسط سیاوش عقدایی ، فرهنگ یزدان پناه ، کاوه علیدوست و جمعی دیگر از دانشجویان دانشکده فنی این دانشگاه تاسیس شد که طبق اساسنامه اتاق فکر ، مباحث آموزشی نیز به دانشجویان ارائه می شد که بعده ها از ادامه کار این اتاق فکر جلوگیری بعمل آمد.اتاق فکر دانشگاه آزاد واحد کرج اولین اتاق فکر در واحد های دانشگاهی دانشگاه آزاد اسلامی بود و در حقیقت قرار بود بستر ارتباط دانشگاه با صنعت را فراهم نماید.

=== نشریات دانشجویی واحد کرج ===
دانشجویان علاقه‌مند به انتشار نشریات علمی، فرهنگی و اجتماعی می‌توانند با دریافت دستورالعمل اجرایی نشریات دانشگاهی از امور دانشجویی دانشکده و مطالعه آن (فرم شماره ۲) تقاضای انتشار نشریه را تکمیل و طی آن مدیر مسئول و صاحب امتیاز را معرفی نمایند. پس ازبررسی‌های لازم درخواست نشریه در شورای فرهنگی دانشگاه طرح و در صورت تصویب، مجاز به انتشار آن به صورت هفته‌نامه، ماهنامه و یا فصلنامه خواهند بود. در حال حاضر ۱۸ نشریه مصوب دانشجویی در واحد کرج منتشر می‌شود. که بیشتر این نشریه ها بصورت منظم چاپ می شوند و تعدادی هم بعد از چاپ یا توقیف شدند یا دیگر چاپ نشدند. به عنوان نمونه نشریه حقوقی " رهیار " که سر و صدای زیادی در دانشکده حقوق داشت و حواشی زیادی به دنبال داشت که فقط یک شماره از آن چاپ شد.

=== باشگاه پژوهشگران جوان ===
دانشجویانی می‌توانند در باشگاه پژوهشگران جوان عضو شوند که دارای رتبه بالای کنکور یا میانگین نمره بالا و یا مقاله معتبر باشند. این انجمن در حوزه معاونت پژوهشی فعالیت می‌کند و اعضای آن می‌توانند از تسهیلات کاهش شهریه، شرکت در سمینارهای علمی، کمک هزینه پایان‌نامه و انجام طرح‌های پژوهشی با کمک مالی دانشگاه استفاده نمایند.

=== سمینارهای علمی ===
دانشجویان می‌توانند با هماهنگی انجمن‌های دانشجویی موجود در دانشکده‌ها و یا گروه‌های آموزشی و یا ارتباط با باشگاه پژوهشگران جوان نسبت به برگزاری سخنرانی‌های علمی، سمینارهای منطقه‌ای و کشوری اقدام نمایند. همچنین دانشجویان می‌توانند در تعدادی از سخنرانی‌هایی که گروه‌های آموزشی برگزار می‌نمایند شرکت کنند. این سمینارها با هماهنگی حوزه معاونت پژوهشی دانشگاه انجام می‌پذیرد.

== تسهیلات رفاهی ==
حوزه معاونت دانشجویی واحد کرج یکی از فعال‌ترین واحدهای دانشگاهی در زمینه ایجاد تسهیلات رفاهی برای دانشجویان است. از جمله این تسهیلات می‌توان به ارایه غذاهای گرم و متنوع با قیمت مناسب به دانشجویان، ارایه خدمات بیمه حوادث دانشجویی با واریز مبلغ ۴۰۰۰ ریال، بررسی درخواست‌های انتقال دانشجویان شامل: تقاضای میهمان شدن و یا انتقال دایم به سایر واحدهای دانشگاهی، گسترش ورزش در سطح دانشجویان از راه شناسایی و جذب دانشجویان علاقه‌مند به فعالیت‌های ورزشی و ایجاد برنامه‌های گوناگون ورزشی اعم از اردوهای ورزشی ـ تفریحی و برگزاری مسابقات داخلی، منطقه‌ای و کشوری، آموزش امور اداری به دانشجویان داوطلب و استفاده از کارایی آنان تحت عنوان کار دانشجویی، نظارت بر اجرای مقررات عمومی و آموزشی دانشگاه به منظور حفظ امنیت و آرامش لازم با برقراری کمیته انضباطی و [[برخورد با دانشجویان]] خاطی، صدور کارت المثنی برای دانشجویانی که به دلایلی کارت آنان مخدوش و یا مفقود شده باشد، اشاره کرد.

=== مرکز مشاوره دانشجویی ===
به منظور رسیدگی به مشکلات شخصی، روحی و تحصیلی دانشجویان مرکز مشاوره دانشجویی واحد کرج با استفاده از استادان و کارشناسان روانشناسی و مددکاران اجتماعی همه‌روزه در درمانگاه سیدالشهدا دانشگاه آماده سرویس‌دهی به دانشجویان است.

=== وام دانشجویی ===
به منظور ایجاد تسهیلات برای دانشجویانی که توانایی مالی کمتری دارند حوزه معاونت دانشجویی به سه طریق [[وام دانشجویی]] به دانشجویان واجد شرایط پرداخت می‌نماید. وام کوتاه مدت که بازپرداخت آن در طول ترم است. وام میان مدت که بازپرداخت آن یک ساله‌است و وام بلندمدت که بازپرداخت آن تا پایان دوره تحصیلات است.
دانشجویان واجد شرایط می‌توانند با مراجعه به اداره خدمات دانشجویی دانشکده در موعد مقرر نسبت به تکمیل فرم‌های مربوطه اقدام نمایند. همچنین وام ازدواج دانشجویی نیز به دانشجویانی که در حین تحصیل ازدواج می‌کنند با بازپرداخت یک ساله از طریق امور دانشجویی پرداخت می‌شود.

=== درمانگاه سیدالشهدا ===
درمانگاه سیدالشهدا وابسته به دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج با دارا بودن ۱۷ پزشک متخصص و عمومی به طور شبانه روزی آماده سرویس دهی به دانشجویان، استادن و کارکنان دانشگاه همچنین اقشار مختلف مردم کرج می‌باشد.
این درمانگاه شامل بخش های عمومی، آزمایشگاه، فیزیوتراپی، بخش‌های تخصصی زنان و زایمان، کودکان، ارتوپدی، جراحی عمومی، قلب و عروق، دندانپزشکی، پوست، داخلی و غدد، مامایی و بهداشت مادران، همچنین مرکز مشاوره و داروخانه می‌باشد که در آینده نزدیک با ساخت پروژه بیمارستانی این درمانگاه مجهز به بیمارستان بزرگی تبدیل خواهد شد.

=== اتوبوس‌های رایگان داخل مجتمع ===
با توجه به وسعت مجتمع دانشگاهی (۴۷ هکتار) جهت جابجایی دانشجویان اتوبوس‌های دانشگاه به صورت رایگان از ساعت ۷ صبح تا ۱۹ در داخل مجتمع در حال جابجایی دانشجویان هستند.
ایجاد باجه‌های تلفن در داخل مجتمع، هماهنگی با سازمان اتوبوس رانی و تاکسیرانی کرج جهت ایجاد خط مترو به دانشگاه از دیگر اقدامات دانشگاه جهت آمد و شد و ارتباط سریع تر و بهتر دانشجویان می‌باشد.

=== تور مجازی دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج ===
تور مجازی دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج با ۸۵ موقعیت مکانی جهت آشنایی دانشجویان و کاربران با امکانات دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج راه اندازی گردیده و هم اکنون در سایت دانشگاه قابل مشاهده می‌باشد. مجری [http://www.tehranpono.com تور مجازی] دانشگاه آزاد شرکت تور ساز می باشد که شما میتوانید از طریق لینک زیر وارد تور مجازی دانشگاه آزاد کرج شوید.
http://kiau.ac.ir/vt/virtualtour.html

== مدارس سما وابسته به دانشگاه ==
با صدور مجوز تأسیس مدارس غیرانتفاعی وابسته به دانشگاه آزاد اسلامی از طرف [[وزارت آموزش و پرورش]] و ابلاغ این مجوز به واحدهای دانشگاه، واحد کرج شروع به تکمیل و دایر نمودن این مدارس نمود.
در حال حاضر مدارس سما وابسته به دانشگاه آزاد اسلامی واحدکرج در سه مقطع دبستان، راهنمایی و دبیرستان و پیش‌دانشگاهی دخترانه و پسرانه با بیش از ۵۰۰ دانش‌آموز در حال فعالیت است.

== اماکن فرهنگی، ورزشی و رفاهی ==
=== سالن‌های اجتماعات ===
در حال حاضر ۸ باب سالن اجتماعات و ۱ آمفی تاتر در واحد قابل بهربرداری می‌باشد که سالن اجتماعات بزرگ مجلل و مجهز دکتر جاسبی با گنجایش ۸۰۰ نفر با امکانات صوتی و تصویری بسیار پیشرفته آماده برگزاری همایش‌های و مراسم مختلف فرهنگی و پژوهشی می‌باشد، همچنین سالن اجتماعات [[شهید باهنر]] با گنجایش ۱۵۰ نفر، سالن اجتماعات شهید فهمیده دانشکده کشاورزی و منابع طبیعی با گنجایش ۲۰۰ نفر، سالن اجتماعات آموزشکده عالی سما با گنجایش ۲۰۰ نفر، سالن شهید مطهری دانشکده دامپزشکی با گنجایش ۲۰۰ نفر از دیگر سالن‌های مجهز دانشگاه می‌باشد.

=== سالن‌های غذاخوری و بوفه ها ===
در حال حاضر ۱۱ سالن غذاخوری و ۷ بوفه در درون و بیرون این مجتمع دانشگاهی و کلینیک های این واحد مخصوص استادان و دانشجویان همه روزه غذای گرم را با کیفیت خوب و بسیار ارزان ارایه می‌دهند که دانشجویان می‌توانند با تهیه فیش هفتگی از این امکانات استفاده نمایند.

=== آلاچیق و پارک جنگلی ===
این دانشگاه دارای تعداد بسیاری آلاچیق و یک [[پارک جنگلی]] کوچک به نام پارک چیتوز است که محل تجمع دانشجویان برای گپ و گفت و وقت گذرانی به ویژه در ماه‌های گرم سال است.

=== امکانات ورزشی ===
زمین فوتبال چمن بسیار مناسب دانشگاه، ۹ مجموعه ورزشی سرپوشیده و مجموعه‌های ورزشی روباز، آماده سرویس دهی به دانشجویان می‌باشد.

== منابع ==
{{پانویس}}
سایت دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج

== پیوند به بیرون ==
* [http://www.kiau.ac.ir سایت دانشگاه آزاد اسلامی واحد کرج]

{{دانشگاه‌های استان البرز}}

[[رده:آموزش در استان البرز]]
[[رده:آموزش و پرورش در تهران]]
[[رده:دانشگاه‌های ایران]]
[[رده:دانشگاه‌های کرج]]
[[رده:ساختمان‌ها و سازه‌ها در استان البرز]]
[[رده:واحدهای دانشگاه آزاد اسلامی|کرج]]</text></page>