<page><title>نوشهر</title><text>{{جعبه شهر ایران
|نام‌رسمی= نوشهر
|روی‌نقشه= آری
|عرض‌جغرافیایی =۳۶٫۶۵
|طول‌جغرافیایی =۵۱٫۴۸۳۳
|تصویر= Overview of Nowshahr.jpg
|اندازه‌تصویر= ۲۸۰
|برچسب‌تصویر=
|استان= مازندران
|شهرستان= نوشهر
|بخش= [[بخش مرکزی شهرستان نوشهر|مرکزی]]
|دهستان=
|نام‌محلی=
|نام‌های‌دیگر=
|نام‌های‌قدیمی= خاچک، حبیب آباد، ده نو{{مدرک}}
|سال‌شهرشدن=
|جمعیت = ۱۲۸۶۴۷ نفر در سال ۱۳۹۰{{مدرک}}
|زبان = [[زبان مازندرانی]]، گویش  [[کجوری]]
|مذهب= شیعه
|ارتفاع= ۲۰٫۹− متر
|میانگین‌دما=
|درصد رطوبت سالانه= ۸۳ درصد
|متوسط تعداد روزهای آفتابی= ۱۱۵٫۸ روز
|شهردار= فرهاد بنی شیخ الاسلامی{{مدرک}}
|ره‌آورد=
|پیش‌شماره= ۰۱۱
| پلاک اتومبیل = ایران ۷۲ ص
|خبرگزاری=[http://www.noshahronline.ir/ نوشهر آنلاین]
|وبگاه=[http://www.noshahr.gov.ir/ فرمانداری نوشهر]
}}

'''نوشهر''' یکی از شهرهای استان [[مازندران]] ایران است. شهر نوشهر مرکز [[شهرستان نوشهر]] در [[استان مازندران]] است. جمعیت این شهرستان بر طبق سرشماری سال ۱۳۹۰، برابر با ۱۲۸۶۴۷ نفر بوده‌است.{{مدرک}} [[زبان مازندرانی]] در این شهر، گویشوَر دارد. بخش کجور از توابع شهرستان نوشهر است.

== تاریخچه ==
قدیمی‌ترین نام نوشهر سنگ تجن می‌باشد. آغاز شکل گیری نوشهر از روستای گردکل و منطقه شهر پشت بوده است که در مجاورت رودخانه گردکل در شمال مسیر راه سرتاسری کناره قرار داشته است. در زمان قاجار به لحاظ نزدیک بودن این روستا به دریا و مناسب بودن ساحل آن جهت پهلوگیری شناورهای تجاری مورد توجه شخصی بنام خاچیک قرار گرفت؛ و این منطقه محل مناسبی برای مبادله و حمل و نقل کالا میان ایران و روسیه شوروی و سبب رونق فعالیتهای مختلف اقتصادی گردید. پس از مدت زمانی مورد توجه حبیب‌اله خان سردار خلعتبری قرار گرفت که بجهت آغاز فعالیت‌های عمرانی به حبیب آباد معروف شد سپس به دهنو و در سال ۱۳۱۸ هجری شمسی و در زمان پهلوی اول با ایجاد [[بندر نوشهر]] و یک سلسله اقدامات عمرانی با هویت شهری در کنار بافت روستائی به نوشهر تغییر نام یافت؛ بنابراین علل عمده استقرار و پیدایش شهر نوشهر در این منطقه را می‌توان وجود رودخانه‌های متعدّد، نزدیکی آن به دریا، کوتاه بودن فاصله‌اش به تهران و موقعیت مناسب ساحل آن برای پهلوگیری شناورهای تجاری و حاصلخیزی اراضی اطرافش دانست.&lt;ref name="prinfo-mz.ir"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://prinfo-mz.ir/| عنوان = وبگاه استانداری مازندران | تاریخ بازدید = فروردین ۱۳۸۷| ناشر = وبگاه رسمی | زبان = فارسی}}&lt;/ref&gt; از روستاهای زیباو توریست پذیر در این شهرستان، روستاهای لتینگان، مزگاه، کجور و پندپی است.{{مدرک}}

== موقعیت جغرافیایی ==
نوشهر در طول جغرافیایی ۵۱٫۳۰ درجه شمالی و ۳۶٫۳۹ درجه شرقی فرار دارد. شهرستان نوشهر از شمال به [[دریای خزر]]، از جنوب به رشته کوه‌های البرز، از شرق به [[شهرستان نور]] و از غرب به [[شهرستان چالوس]] متصل است. ارتفاع آن از سطح دریا ۲٫۹− متر است. نوشهر دارای دو بخش مرکزی و کجور است.&lt;ref name="prinfo-mz.ir"/&gt;

== جاذبه‌های طبیعی ==
* پارک جنگلی سیسنگان
* رودخانه خیرود - ماشلک - گردکل - کورکورسر- وبسیاری رودخانه‌های کوچک و بزرگ دیگر
* [[جنگل سی سنگان]]
* [[آبشار چلندر]]
* [[حیرت|روستای زیبای حیرت]]
* [[دیو چشمه]] در روستای استانکرود
* [[چشمه گردوک]] در روستای سنگ تجن
* جنگل خانیکان در روستای [[کوشکسرا]]
* سواحل زیبای نوشهر

== آثار تاریخی و مناطق دیدنی تفریحی ==
* [[بندر نوشهر]]
* پلاژ شهرداری نوشهر با نام منطقه تفریحی و توریستی سیترا
* بازار روز نوشهر که شرایط خاص بنایی آن و همچنین بازار ماهی فروشان و نحوه فروش ماهی به سبک چوب زدن که در این بازار انجام می‌شود
و همچنین پیست [[کارتینگ]]، خیابان فرودگاه، باغ نوید ...&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.noshahrcity.ir| عنوان = وبگاه شهرداری نوشهر | تاریخ بازدید = فروردین ۱۳۸۷| ناشر = وبگاه رسمی | زبان = فارسی}}&lt;/ref&gt; و&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.pso.ir| عنوان = سازمان بنادر و کشتیرانی | تاریخ بازدید = فروردین ۱۳۸۷| ناشر = وبگاه رسمی | زبان = فارسی}}&lt;/ref&gt;
* [[چشمه گردو]] چشمه گردو نام چشمه زلال با آب فراوان می‌باشد که در فاصله پنج کیلومتری نوشهر در استان مازندران در محلی به نام روستای سنگ تجن (قدیمی‌ترین نام شهرستان نوشهر) واقع شده است. این چشمه پرآب‌ترین چشمه در منطقه غربی استان [[مازندران]] می‌باشد و به دلیل مناظر زیبای اطراف آن همه ساله پذیرای مسافران زیادی از اقصا نقاط کشور به این منطقه می‌باشد. این چشمه آب شرب دو شهرستان نوشهر و چالوس و روستاهای اطراف را تأمین می‌کند.
* [[قلعه ملک کیومرث]]
* [[موزه کندلوس]]
* [[آرامگاه درویش امیر]]
* [[امامزاده نوح]]
* [[آرامگاه امامزاده سید علی کیا سلطان]]
* [[دزد قلعه]]
* [[آرامگاه|امامزاده محمد طاهر]]
* [[روستای حیرت]]
* [[غارچلک]]
* [[دیو چشمه]]
* دریاچه جنگلی خضر نبی: نوشهر - بخش کجور - با فاصله ۷۰ کلیومتر از نوشهر (طبیعی و دیدنی) شوسه و خاکی
* سوته قلعه کجور: روستای کجور کیلومتر ۷۰ نوشهر به کجور (بنای تاریخی)
* آرامگاه امامزاده سید محمد کیا سلطان درسر جار اویل
* قلعه سپرز (اسپیروز) در اویل کجور
* پارک جنگلی سی سنگان

== حمل و نقل ==
=== بندر نوشهر ===
[[پرونده:3116007.jpg|بندانگشتی|چپ|200px|عکس هوایی از شهر نوشهر و بندر نوشهر]]
[[بندر نوشهر]] یکی از مهمترین بنادر اقتصادی و تجاری ایران است که سالانه حجم زیادی کالا از طریق این بندر مبادله می‌شود. این بندر نزدیکترین بندر به پایتخت ایران ([[تهران]]) است و مجهز به خطوط هوایی است. ساخت بندر نوشهر در سال ۱۳۰۹ ه‍. ش توسط شرکتهای بورورکس از هلند و آگرمن بلژیک آغاز و در سال ۱۳۱۸ ه. ش راه‌اندازی شد. قطعات و ماشین‌آلات کارخانه ذوب آهن کرج اولین محموله‌ای بود که از طریق روسیه با یک کشتی تجاری به ظرفیت ۱۰۰۰ تن بارگیری و سال۱۳۱۸ ه. ش در بندر نوشهر تخلیه گردید. در هر سال حداقل ۵۰۰ فروند کشتی در این بندر تردد می‌کنند.
این بندر با مختصات جغرافیایی به طول۵۱ درجه ۳۶ دقیقه شرقی و عرض ۳۹ درجه و ۳۰ دقیقه شمالی یکی از بنادر تجاری استان مازندران می‌باشد که پس از انقلاب شکوهمند اسلامی ایران به یکی از مراکز مهم اقتصادی و مبادلات کالا از جمهوری اسلامی ایران به کشورهای حاشیه دریای خزر مبدل شد. از نکات حائز اهمیت اینکه این بندر نزدیکترین بندر به مرکز کشور (تهران) نسبت به کلیه بنادر کشور توسط جاده آسفالته و خطوط هوائی به مرکز کشور و سایر نقاط به ویژه استان گیلان در غرب و استان گلستان در شرق مرتبط می‌باشد. فاصله بندر نوشهر تا تهران ۲۰۰ کیلومتر است که با احداث آزاد راه بزرگ تهران شمال به ۱۲۰ کیلومتر تقلیل می‌یابد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.nowshahr.com/index.php| عنوان = بندر نوشهر | تاریخ بازدید = فروردین ۱۳۸۷| ناشر = وبگاه رسمی | زبان = فارسی}}&lt;/ref&gt;

=== فرودگاه نوشهر ===
فرودگاه نوشهر در سال ۱۳۳۲ بصورت یک باند خاکی ساخته شده و در سال ۱۳۶۲ ترمینال جدید در آن افتتاح شد، مساحت این فرودگاه ۵۸ هکتار است و با باندی به طول ۲۱۵۰ متر قابلیت پذیرش هواپیماهای متوسط پیکر را داراست. این فرودگاه از قابلیت تبدیل شدن به یک فرودگاه بین‌المللی برخوردار می‌باشد. در حال حاضر فرودگاه نوشهر دارای پروازهای هفتگی به تهران، مشهد، شیراز و اهواز می‌باشد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://mazandarantourism.coo.ir/| عنوان = خبرگزاری گردشگری مازندران | تاریخ بازدید = فروردین ۱۳۸۷| ناشر = وبگاه رسمی | زبان = فارسی}}&lt;/ref&gt; فرودگاه نوشهر در صورت سرمایه‌گذاری از ظرفیت توسعه بالایی برخوردار است.

در حال حاضر بزرگترین چالش برای فرودگاه سازه‌های غیرمجاز در حریم فرودگاه و حریم دریا می‌باشد که در اثر سهل انگاری شهرداری نوشهر و چالوس صورت گرفته است و در صورت مرتفع سازی در آینده می‌تواند برای فرودگاه مشکل ساز باشد.&lt;ref&gt;http://www.farsnews.com/newstext.php?nn=13930916001655&lt;/ref&gt;
[[پرونده:Noshahr airport.jpg|بندانگشتی|چپ|۲۵۰|فرودگاه نوشهر]]

== مراکز آموزشی ==
[[دانشگاه علوم دریایی امام خمینی]]، دانشکده منابع طبیعی [[دانشگاه تهران]] و دانشکده میراث فرهنگی، صنایع دستی و گردشگری (دانشگاه مازندران) در این شهر واقع است. همچنین دانشگاه آزاد اسلامی واحد نوشهر، دانشگاه علمی کاربردی فرهنگ و هنر واحد ۲ مازندران، دانشگاه پبام نور و دانشگاه غیرانتفاعی مارلیک و همچنین پردیس هنر ومعماری کمال الملک (شهرسازی و معماری) نیز در این شهر واقع است.

== مشاهیر ==
{{بخش بدون منبع}}

=== هنر ===
* [[بهمن عبدی]] (گرافیست و کاریکاتوریست)
* [[پوران فرخزاد]] (شاعر و منتقد ادبی)

=== ورزش ===
* [[کیانوش رحمتی]]
* [[بهمن طهماسبی]]
* [[میثم حسینی]]
* [[رحمان احمدی]]
* [[سید پیمان حسینی]]
* [[محسن عاشوری]]
* [[رضا سیم‌خواه]]
* [[محسن بنگر]]
* [[محمدرضا خلعتبری]]

== سدها ==
[[سد آویدر]] سد خاکی آویدر در فاصله حدوداً ۳۰ کیلومتری شرق شهر نوشهر و در نزدیکی پارک جنگلی سیسنگان در استان مازندران قرار دارد. این سد و دریاچه پشت آن دریاچه در فاصله‌ای دور از دریا و در دل کوهستان قرار دارد که این امر سبب کاهش رطوبت هوا در این منطقه شده‌است. سد خاکی آویدر در حقیقت متعلق به اداره آبیاری منطقه‌است و دریاچه پشت سد نیز جهت تأمین آب مورد نیاز زمینهای زراعتی منطقه ایجاد شده‌است.
[[پرونده:86010701.jpg|بندانگشتی|وسط|700px|عکس تله که از ضلع جنوبی دریاچه انداخته شده‌است.]]

== منابع ==
{{پانویس|اندازه=ریز|۲}}

== پیوند به بیرون ==
{{انبار-رده|Nowshahr}}
* [http://www.noshahr.gov.ir/noshahr-in-one-view فرمانداری نوشهر]
* &lt;small&gt;[http://www.irimo.ir/english/statistics/index.asp مختصات جغرافیایی و اطلاعات هواشناسی]&lt;/small&gt;
* [http://www.nowshahr.ir/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=431&amp;Itemid=526 جاذبه‌های گردشگری نوشهر]

{{شهرستان نوشهر}}
{{دریای خزر}}
{{شهرهای بندری ایران}}

[[رده:نوشهر|نوشهر]]
[[رده:شهرهای استان مازندران]]
[[رده:شهرهای بندری استان مازندران]]
[[رده:شهرهای بندری در ایران]]
[[رده:مناطق مسکونی حاشیه خزر]]
[[رده:مناطق مسکونی در شهرستان نوشهر]]</text></page>