<page><title>روان‌شناسی جنایی</title><text>{{مفاهیم روان‌شناسی}}

'''روان‌شناسی جنایی''' شاخه‌ای از دانش [[روان‌شناسی]] است که به عوامل روانی مربوط به [[بزه|جرم]] و بزهکاری می‌پردازد. روانشناسی جنایی علم مطالعه شخصیت بزهکاران و نیز روش های بازاجتماعی شدن آنان و بررسی نقش محیط (به معنای عام) بر رفتار مجرمانه است.&lt;ref&gt;گسن، ریموند(1988) ترجمه مهدی کی نیا، مقدمه ای بر جرم شناسی؛ تهران 1370&lt;/ref&gt;
به بیان جامع‌تر می‌توان اینگونه بیان کرد که علم مطالعهٔ  شخصیت تبهکار و شناخت دلایل و انگیزه‌های تبهکاری است که این دلایل و انگیزه‌ها به  شیوه‌های جامعه‌پذیری، اجتماعی شدن، تجربه‌های دوران کودکی و محیط زندگی و همچنین نقش ژنتیک و اختلالات روان شناختی در ایجاد شخصیت فرد تبهکار در هنگام اعمال جرم اشاره می کند. در یک جمله روانشناسی جنایی را می‌توان ((مطالعه ی  علمی رفتار جنایی و فرایندهای ذهنی‌ای که در ارتکاب جرم نقش دارند))، تعریف کرد&lt;ref&gt;بارتول،1995 به نقل از ستوده و همکاران(1384)-ص؛21&lt;/ref&gt;.

کار روان‌شناسان جنایی معمولاً یافتن روش‌هایی برای پیشگیری از [[جنایت]] دوبارهٔ مجرمین باسابقه یا جنایتکاران دارای [[اختلال روان]] است. از وظایف دیگر این گونه روان‌شناسان، تهیه کردن پرونده‌های روان‌شناختی برای بزهکاران باسابقه و پرسابقه و بررسی دلایل روحی و روانی این جنایت‌ها است.

=== اهداف ===
بازسازی،بازپروری و درمان مجرمان

بازپذیری اجتماعی وادامه ی درمان

تلاش در برطرف نمودن عوامل اجتماعی مولد جرم

=== علوم جنایی ===

علوم جنایی در تلاش است با بهره‌گیری از دانش شاخه‌های زیرمجموعه خود، از جمله حقوق کیفری، جرم‌شناسی، سیاست جنایی، فلسفه کیفری، جامعه‌شناسی جنایی و کیفری، روانشناسی جنایی و کیفری و جرم‌یابی، حقوق کیفری بین‌المللی و سایر شاخه‌های خود، به تحلیل مسائل اجتماعی بپردازد{{مدرک}}.

=== نیم‌رخ جنایی ===

تکنیکی که بر پایه آن خصیصه‌های روان و شخصیت یک بزهکار یا بزهکاران بر ریشه رفتارهای فعلیت یافته در ارتکاب بزه پیش‌بینی می‌شود&lt;ref&gt;Rossi, D. (1982). Crime scene behavioral analysis: Another tool for the law enforcement investigator. Police Chief, 18(4),152–155.&lt;/ref&gt;

{{روانشناسی-خرد}}
== پی‌نوشت و منبع ==
{{پانویس}}
{{روان‌شناسی}}

[[رده:روان‌شناسی]]
[[رده:روان‌شناسی قانونی]]</text></page>