<page><title>ماد</title><text>{{جعبه اطلاعات دودمان قدیمی
|native_name            = Mādai
|conventional_long_name = شاهنشاهی ماد
|common_name            = ماد
|continent              = آسیا
|region                 =
|country                = ایران
|era                    =
|status                 =
|status_text            =
|empire                 =
|government_type        = پادشاهی
|year_start             = ۷۲۸ پیش از میلاد
|year_end               = ۵۴۹ پیش از میلاد
|year_exile_start       =
|year_exile_end         =
|event_start            = [[هووخشتره]] قبایل مادی را متحد نمود.
|date_start             =
|event_end              = [[کورش بزرگ]] با گشودن [[هگمتانه]] دولت ماد را سرنگون نمود.
|date_end               =
|event1                 =
|date_event1            =
|event2                 =
|date_event2            =
|event3                 =
|date_event3            =
|event4                 =
|date_event4            =
|event_pre              =
|date_pre               =
|event_post             =
|date_post              =
|p1                     = آشور
|flag_p1                = Map of Assyria FA.png
|image_p1               =
|p2                     =
|flag_p2                =
|p3                     =
|flag_p3                =
|p4                     =
|flag_p4                =
|p5                     =
|flag_p5                =
|s1                     = هخامنشیان
|flag_s1                = Standard of Cyrus the Great (Achaemenid Empire).svg
|image_s1               =
|s2                     =
|flag_s2                =
|s3                     =
|flag_s3                =
|s4                     =
|flag_s4                =
|s5                     =
|flag_s5                =
|image_flag             =
|flag                   =
|flag_type              =
|image_coat             =
|symbol                 =
|symbol_type            =
|image_map              = Median Empire.jpg
|image_map_caption      = شاهنشاهی ماد. (۵۵۰ پ. م)
|capital                = [[هگمتانه]]
|capital_exile          =
|latd= |latm= |latNS= |longd= |longm= |longEW=
|national_motto         =
|national_anthem        =
|common_languages       = [[زبان مادی]]
|religion               = [[آیین کهن ایرانی]]
|currency               =
|title_leader           =پادشاه
|leader1                = [[دیاکو]] (نخستین)
|year_leader1           = ۷۰۱ پیش از میلاد
|leader2                = [[هووخشتره]]
|year_leader2           =۶۲۵–۵۸۵ پیش از میلاد
|leader3                = [[ایشتوویگو]] (آخرین)
|year_leader3           = ۵۴۹–۵۸۹ پیش از میلاد
|footnotes              =}}
'''ماد''' نام یکی از اقوام [[اقوام ایرانی تبار|ایرانی تبار]]&lt;ref&gt;A) "Mede." Encyclopædia Britannica. 2008. Encyclopædia Britannica Online. 16 January 2008 &lt;http://www.britannica.com/eb/article-9051719&gt;. B) Andrew Dalby, Dictionary of Languages: the definitive reference to more than 400 languages, Columbia University Press, 2004, pg 278. C) Gwendolyn Leick, Who's Who in the Ancient Near East, Routledge, Published 2001. pg 192 D) Ian Shaw, Robert Jameson, A Dictionary of Archaeology, Blackwell Publishing, 1999. E) Sabatino Moscati, Face of the Ancient Orient, Courier Dover Publications, Published 2001. pg 67 F) John Prevas, Xenophon's March: Into the Lair of the Persian Lion, Da Capo Press, 2002. pg 20. G) I.M. Diakonoff, "Media" In Cambridge History of Iran (ed. William Bayne Fisher, Ilya Gershevitch), Volume 2. Pg 140 "Archaeological evidence for the religion of the Iranian-speaking Medes of the.." H) Amélie Kuhrt, "The Persian Empire, Volume 1", Chp 2: Medes, Routledge, 2007. excerpt from pg 19: "The early history of the western Iranians (Medes and Persian) is a thorny problem..." I) John Curtis, British Museum, 2000, 2nd edition. pg 34: "They were an Indo-European people who, like the related Persians, spoke an Iranian language" J) "Encyclopedia of Indo-European Culture or EIEC, edited by J. P. Mallory and Douglas Q. Adams, published in 1997 by Fitzroy Dearborn. pg 30: "..and the Medes (Iranians of what is now north-west Iran).."&lt;/ref&gt; که در سدهٔ ۱۷ پیش از میلاد در سرزمینی که بعدها به نام ماد شناخته‌شد، نشیمن گزید.&lt;ref&gt;[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/372077/Mede Encyclopædia Britannica Encyclopedia Article: Media ancient region, Iran]&lt;/ref&gt;

بسیاری از مورخان باستان، به صراحت، مادها را «آریایی» خوانده‌اند.&lt;ref&gt;هردوت[VII/۶۲؛ فرای، ریچارد،: «میراث باستانی ایران»، ترجمهٔ مسعود رجب‌نیا، انتشارات علمی و فرهنگی، ۱۳۶۸، ص ۴ و ۴۱۱]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;استرابون[XV/۲٫۸؛ پیرنیا، حسن: «تاریخ ایران باستان»، انتشارات افراسیاب، ۱۳۷۸، ص ۱۶۰]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;موسی خورنی[I/۲۹؛ فرای، همان‌جا]&lt;/ref&gt;
واژگان بازمانده از گویش مادی[مانند: Farnah (= فر)؛ Paradayda (= پردیس)؛ Vazraka (= بزرگ)؛ Vispa (= همه)؛ Spaka (= سگ)؛ Mitra (= مهر)؛ Xshayathia (= شاه)]&lt;ref&gt;محسنی، محمدرضا ۱۳۸۹: «پان ترکیسم، ایران و آذربایجان» انتشارات سمرقند، ص ۱۳۲&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;دیاکونوف، ا.م. «تاریخ ماد»، ترجمهٔ کریم کشاورز، انتشارات علمی و فرهنگی، ۱۳۸۰، ص ۶–۶۵&lt;/ref&gt;؛&lt;ref&gt;لغت‌نامهٔ دهخدا، مقدمه، ص۱۰؛ فقیه، ص۱۷۲&lt;/ref&gt; در زبان پارسی باستان، و نیز تصریح «استرابون» به «آریایی» بودن زبان مادها و پیوند و همسانی آن با زبان‌های پارس و بلخ و سغد و سکاها&lt;ref&gt;محسنی، محمدرضا ۱۳۸۹: «پان ترکیسم، ایران و آذربایجان» انتشارات سمرقند، ص ۱۳۳&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[XV/۲٫۸؛ پیرنیا، حسن: «تاریخ ایران باستان»، انتشارات افراسیاب، ۱۳۷۸، ص۱۶۰]&lt;/ref&gt; و نیز کلام داریوش بزرگ ـ که زبان مادها و پارس‌ها را در یک گروه قرار می‌دهد،&lt;ref&gt;کتیبهٔ DPg؛ بریان، پی‌یر: «تاریخ امپراتوری هخامنشیان»، ترجمهٔ مهدی سمسار، انتشارات زریاب، ۱۳۷۸، ص۴۰۸ و ۴۰۶&lt;/ref&gt; نشانهٔ از «آریایی» بودن زبان مادهاست.

در اواخر سدهٔ هشتم پیش از میلاد مادها در ایران غربی گرد هم جمع شده، نیرو گرفتند و با آشوریان که به آنها یورش برده بودند، جنگیدند و طی جنگ‌هایی که حدود یکصد سال به طول انجامید آنان را شکست دادند و دولتی بنیان نهادند که ۱۲۰ سال فرمانروایی نمود و نهایتاً از کوروش بزرگ شکست خورد.&lt;ref&gt;{{یادکرد |فصل=|کتاب=راهنمای مستند تخت جمشید|نویسنده = علیرضا شاهپور شهبازی|ترجمه=|ناشر =انتشارات سفیران و انتشارات فرهنگسرای میردشتی|چاپ=۱۳۸۴|شهر=تهران |کوشش=بنیاد پژوهشی پارسه-پاسارگاد |ویرایش= |صفحه=ص ۱۸ و ۱۹|سال=۱۳۸۴|شابک=۴-۶-۹۱۹۶۰-۹۶۴}}&lt;/ref&gt;

بناهای مذهبی (معابد) یافته شده در سکونت‌گاه‌های مادها&lt;ref&gt;سرفراز، علی‌اکبر و فیروزمندی، بهمن: «مجموعه دروس باستان‌شناسی و هنر دوران تاریخی»، تدوین حسین محسنی و محمدجعفر سروقدی، انتشارات مارلیک ـ جهاد دانشگاهی هنر، ۱۳۷۳، ص۶۴، ۵۸،۵۵&lt;/ref&gt; و نیز نام‌های خاص مادی که با اسامی دینی آریایی ترکیب شده‌اند (مانند: Mazdakku، Bagparna، Auraparnu، Artasiraru، Bagdatti، Bagmashda) به آشکارا تعلق مذهبی قوم ماد را به اندیشه‌ها و آیین‌های دینی هندوایرانی (آریایی) و شاید زرتشتی، نشان می‌دهد.&lt;ref&gt;کمرون، جرج: «ایران در سپیده‌دم تاریخ»، ترجمهٔ حسن انوشه، انتشارات علمی و فرهنگی، ۱۳۶۵، همان‌جا؛ بویس، مری: «تاریخ کیش زرتشت»، جلد دوم، ترجمهٔ همایون صنعتی‌زاده، انتشارات توس، ۱۳۷۵، همان‌جا&lt;/ref&gt;

نام شاهان و سرداران ماد که در متون آشوری و یونانی و پارسی باستان ذکر گردیده‌اند (مانند: فْرَوَرتی، اوُوَخْشَترَ، اَرشْتْی‌وَییگَ، شیدیرپَرنَ، &lt;nowiki&gt;تَخمَ‌سپادَ&lt;/nowiki&gt; و…) همگی به‌آشکارا «آریایی» هستند.&lt;ref&gt;کمرون، جرج: «ایران در سپیده‌دم تاریخ»، ترجمهٔ حسن انوشه، انتشارات علمی و فرهنگی، ۱۳۶۵، ص ۱۱۰، ۱۱۷، ۱۳۲؛&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;بویس، مری: «تاریخ کیش زرتشت»، جلد دوم، ترجمهٔ همایون صنعتی‌زاده، انتشارات توس، ۱۳۷۵، ص ۶–۳۲؛ کتیبهٔ DB,II/33]&lt;/ref&gt;

برخی مدعی هستند بر پایهٔ نظریهٔ «حضور دیرین مردم آریایی در خاور نزدیک و میانه» که توسط جمعی از تاریخدانان به ویژه [[جهانشاه درخشانی]] ارائه شده‌است، واژهٔ «مَدَه» در نوشتارهای [[میانرودان]] به نادرست به معنای عام سرزمین ترجمه شده‌است که با برخی از اسناد باستانی سازگار نمی‌باشد. بر پایهٔ این نظریه دست کم از هزارهٔ سوم پیش از میلاد مادها در بخش‌های غربی ایران حضور داشته‌اند.&lt;ref&gt;درخشانی، جهانشاه، دانشنامهٔ کاشان، جلدهای ۳ و ۴، «آریاییان، مردم کاشی، اَمَرد، پارس و دیگر ایرانیان»، چاپ اول، تهران: وزارت فرهنگ و ارشاد اسلامی، سازمان چاپ و انتشارات؛ بنیاد فرهنگ کاشان، اسفند ۱۳۸۲[www.kashanica.com]&lt;/ref&gt;

بر پایهٔ برخی منابع مادها میان قرون ۹ تا ۷ پیش از میلاد حکومتی یکپارچه برای سرزمین‌های مادی تشکیل ندادند و در این رابطه برخی معتقدند که به نظر می‌رسد آنچه در بارهٔ نهادهای تمدنی و حکومتی مادها در متون تاریخی (هردوت و پس از وی) روایت شده‌است، تصویری متعلق به هخامنشیان و پارس‌ها باشد که سپس به تن و قامت مادهایی که روزگارشان گذشته بود، پوشانده و بازسازی شده‌است.&lt;ref&gt;بریان، پی‌یر: «تاریخ امپراتوری هخامنشیان»، ترجمهٔ مهدی سمسار، انتشارات زریاب، ۱۳۷۸صفحهٔ ۹۳&lt;/ref&gt; آنچه از متون آشوری - که اسنادی معاصر با دوران مادها هستند - برمی‌آید، آن است که مادها از سدهٔ نهم تا هفتم پ.م. نتوانسته بودند چنان پیش‌رفتی بیابند که سبب هم‌گرایی و اتحاد و سازمان‌یافتگی قبایل و طوایف پراکندهٔ ماد بر محور یک رهبر و فرمان‌روای برتر و واحد - که بتوان وی را پادشاه کل سرزمین‌های مادنشین نامید؛ آن گونه که [[هرودوت]]، [[دیاکو]] را چنین می‌نماید، شده باشد.&lt;ref&gt;بریان، پی‌یر: «تاریخ امپراتوری هخامنشیان»، ترجمهٔ مهدی سمسار، انتشارات زریاب، ۱۳۷۸صفحهٔ ۹۴&lt;/ref&gt; پادشاهان آشور در ضمن لشکرکشی‌های پرشمار خود به قلم‌رو سکونت مادها، همواره با شمار فراوانی از «شاهان محلی» (حاکمان مستقل شهرهای مختلف) روبه‌رو بوده‌اند و نه یک پادشاه واحد حاکم بر کل سرزمین‌های مادنشین.&lt;ref&gt;کمرون، جرج: «ایران در سپیده‌دم تاریخ»، ترجمهٔ حسن انوشه، انتشارات علمی و فرهنگی، ۱۳۶۵&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;زرین‌کوب، عبدالحسین: «تاریخ مردم ایران»، (ایران قبل از اسلام)، انتشارات امیرکبیر، ۱۳۷۳&lt;/ref&gt;

شاهنشاهی ماد در زمان [[هووخشتره]] به بزرگ‌ترین پادشاهی غرب آسیا حکومت می‌کرد و سراسر ایران را آن چنان‌که در نقشه سرزمین ماد هویدا است برای نخستین بار در تاریخ به زیر یک پرچم آورد. هوخشتره بنیانگذار اولین قدرت ایرانی بود. پایه‌گذاری دولت ماد به عنوان نخستین دولت بر پایه وحدت اقوام مختلف ساکن فلات ایران با مشترکات و پیوندهای فرهنگی را باید به عنوان مهم‌ترین رویداد در تاریخ ایران به شمار آورد.

مجموعه لشکرکشی‌های آشور به سرزمین ماد در قرن هشتم پ. م؛ و خطر حمله از غرب به‌وسیله دولت زورمند آشور، نیاز تشکیل یک دولت متمرکز را برای مادها که جدیدترین مهاجران به زاگرس بودند بوجود آورد.

هرودوت می‌نویسد: {{نقل قول|آشوری‌ها در آسیا پانصد سال حکومت کردند، اول مردمی که سر از اطاعت آن‌ها پیچیدند، مادها بودند. اینان برای آزادگی جنگیدند، رشادت‌ها کردند و از قید بندگی رستند.}}

== سالشمار ==
* در سال ۸۱۰ پیش از میلاد [[آداد-نراری سوم]] به ماد لشکر کشیدو صفحات غربی [[فلات ایران]] را تصرف کرد.&lt;ref&gt;تاریخ ایران باستان/حسن پیرنیا/موسسه انتشارات نگاه/صفحهٔ ۱۵۲.&lt;/ref&gt;
* در سال ۶۳۳ پیش از میلاد [[سکاها]] به ماد حمله کردند. ۹ سال بعد در سال ۶۲۴ پیش از میلاد مادها، سکاها را شکست داده و عقب می‌رانند.&lt;ref name="iranicaonline.org"&gt;[http://www.iranicaonline.org/pages/chronology-1 CHRONOLOGY OF IRANIAN HISTORY PART 1] ''iranicaonline.org''&lt;/ref&gt;
* در سال ۶۱۲ پیش از میلاد ماد و [[بابل (تمدن)|بابل]] متحد شدند و [[هووخشتره]] به [[نینوا]] مرکز [[آشوریه|آشور]] حمله کرد و پادشاهی آشور را برانداخت.&lt;ref name="iranicaonline.org" /&gt;
* در سال ۵۵۰ پیش از میلاد [[ایشتوویگو]] شاه ماد از [[کوروش بزرگ|کوروش]] شکست می‌خورد و پیرو آن [[هگمتانه]] به تسخیر کوروش در می‌آید.&lt;ref name="ReferenceA"&gt;[http://www.iranicaonline.org/pages/chronology-1 c. 708 Deioces founds Median Kingdom with its capital in Ecbatana.] ''iranicaonline.org''&lt;/ref&gt;
* در سال ۱۵۵ پیش از میلاد [[مهرداد یکم]] [[سرزمین ماد]] را تسخیر می‌کند.&lt;ref name="iranicaonline.org" /&gt;

== منبع‌شناسی تاریخ ماد ==
[[پرونده:Ezra Codex Amiantinus.jpg|بندانگشتی|چپ|200px|تصویری نقاشی شده از [[عزرا]]]]
{{اصلی|منبع‌شناسی تاریخ ماد و هخامنشی}}
نخستین اشاره به قوم ماد در کتیبه‌ای‌ست که گزارش حملهٔ [[شلمانسر سوم]]&lt;ref name="iranicaonline.org" /&gt;
به سرزمین موسوم به [[پارسوا]]، در کوه‌های کردستان، (سال ۸۳۷ ق م) بر آن ثبت شده است. مادها از نژاد هند و اروپایی به شمار می‌روند و محتمل است که در تاریخ هزار سال قبل از میلاد از کناره‌های [[دریای خزر]] به آسیای باختری آمده باشند.

اکنون با کاوش در مناطق غرب ایران از مادها آثاری در تپهٔ [[هگمتانه]] در دست است. تپهٔ هگمتانه [[تپه تاریخی|تپه‌ای تاریخی]] با پیشینه‌ای متعلق به دوران ماد است.&lt;ref name="ReferenceB"&gt;{{پک|Brown|۱۹۹۷|ک=ECBATANA|زبان=en}}&lt;/ref&gt; روایات مورخین یونانی نیز حاکی از آن است که این شهر در دورهٔ مادها (از اواخر قرن هشتم تا نیمهٔ اول قرن ششم قبل از میلاد)، مدت‌ها مرکز شاهنشاهی مادها بوده‌است و پس از انقراض آن‌ها نیز به عنوان یکی از پایتخت‌های [[هخامنشی]] (پایتخت تابستانی) به شمار می‌رفته‌است. گفته‌های [[هرودوت]] مورخ یونانی، در قرن پنجم قبل از میلاد، مهم‌ترین مأخذ تاریخی در این مورد است. در حقیقت برای نوشتن تاریخ سلسلهٔ ماد اولین بار در نیمه دوم قرن پنجم قبل از میلاد هرودوت مورخ یونانی کوشش کرده‌است.

در کتیبه‌های [[تیگلت‌پیلسر سوم]] که در قرن هشتم پیش از میلاد نوشته شده‌است و [[سناخریب]] و [[اسرحدون]] و [[شلمانسر سوم]] نیز به ناحیهٔ ماد اشاره کرده‌اند.

متون عهد عتیق [[کتاب مقدس]] نیز تا حدودی برای بازسازی تاریخ ماد مورد استفاده قرار می‌گیرند. این متون در دوره‌های تاریخی گوناگونی نوشته شده‌اند و به‌جز برخی از قسمت‌های کتاب‌های [[عزرا]] و [[دانیال]] که به [[زبان آرامی]] نوشته شده‌اند، همهٔ این متون به [[زبان عبری]] نگاشته شده‌اند.
کتاب‌های پیامبران [[ناحوم]] و [[حبقوق]] که تقریباً هم‌زمان بوده‌اند و در سدهٔ هفتم پیش از میلاد می‌زیستند، سقوط فوری دولت آشور را شرح می‌دهند. ناحوم سقوط مصیبت‌بار نینوا را که در سال ۶۱۲ پیش از میلاد توسط مادها و بابلی‌ها تسخیر شد را گزارش کرده و حبقوق دربارهٔ تسخیر آشور در سال ۶۱۴ پیش از میلاد توسط مادها سخن می‌گوید. احتمالاً پیشگویی‌های هر دو کتاب به زمانی که دولت آشور هنوز پابرجا بوده تعلق دارند ولی در دوره‌ای بوده‌اند که سرانجام مصیبت‌بار دولت آشور، آشکار به نظر می‌رسید.&lt;ref&gt;{{پک|Dandamayev|1989|ک=Bible for Median History|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

== سرزمین ماد ==
[[پرونده:Median-empire-600BCE.png|بندانگشتی|250px|گسترهٔ پادشاهی ماد در سال ۶۰۰ پیش از میلاد.]]
{{اصلی|سرزمین ماد}}
در پایان هزارهٔ دوم پیش از میلاد، قبیله‌های مادی، استقرار در قلمروی غرب ایران که بعدها ماد نامیده شد را آغاز کردند؛ جایی که در آن زمان نشیمن‌گاه شاهک‌نشین‌های فراوان و گروه‌های قومی و زبانی گوناگونی مانند [[گوتی‌ها]]، [[لولوبی‌ها]]، [[کاسی‌ها]] و [[هوری‌ها]] بود. بعدها، در سده‌های نهم و هشتم پیش از میلاد، قدرت مادها تا حدی زیادی افزایش یافت و نقش آن‌ها برجسته شد و سرانجام در سدهٔ هفتم پیش از میلاد، سرتاسر غرب ایران و برخی از مناطق نزدیک آن به مادها تعلق یافت؛ بنابراین، مرزهای ماد در طول چند صد سال، به‌تدریج و رفته‌رفته تغییر کرد؛ با این حال، گسترهٔ جغرافیایی دقیق ماد برای ما ناشناخته باقی‌مانده است.&lt;ref name="ReferenceC"&gt;{{پک|Dandamayev|Medvedskaya|2006|ک=MEDIA|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

در دورهٔ نخستین، مرزهای غربی شاهک‌نشین‌های ماد که از یکدیگر مستقل بودند، از مرزهای غربی دشت [[همدان]] فراتر نمی‌رفتند. اطلاعات ما دربارهٔ حدود شمالی و شرقی ماد بسیار اندک است. با این حال، سرزمین اصلی ماد، آن‌گونه که [[آشور]]ی‌ها از اواخر سدهٔ نهم پیش از میلاد تا آغاز سدهٔ هفتم پیش از میلاد آن را می‌شناختند، از سوی شمال به [[گیزیل بوندا]] محدود می‌شد که گیزیل بوندا در کوه‌های [[قافلان‌کوه]] در شمال دشت همدان قرار داشت؛ از سوی غرب و شمال غرب نیز محدودهٔ آن از دشت همدان فراتر نمی‌رفت و به کوه‌های [[زاگرس]] محدود می‌شد، به جز در جنوب غربی که مادها تا دره‌های زاگرس را در اختیار داشتند که این مرز در دامنهٔ کوه‌های گرین واقع شده بود و ماد را از [[الیپی]]، پادشاهی‌ای در نواحی پیشه‌کوه به سمت جنوب [[کرمانشاه]]، جدا می‌کرد. از سوی جنوب نیز مرز ماد به منطقهٔ ایلامی [[سیماشکی]] محدود می‌شد که امروزه با درهٔ [[خرم‌آباد]] تطبیق داده می‌شود.&lt;ref name="ReferenceC" /&gt;

به نظر می‌رسد که قلمروی ماد از سوی شرق و جنوب شرقی به دشت کویر و سرزمین پَتوشَرا (Patušarra) محدود بود؛ سرزمین پتوشرا چنان‌که توسط شاهان آشوری توصیف شده است، در حاشیهٔ کویر نمک (احتمالاً [[دشت کویر]]) واقع شده بود. رشته کوه نزدیک پتوشرا را آشوریان «بیکنی» می‌نامیدند و از آن با عنوان «رشته کوه لاجورد» یاد می‌کردند. پژوهشگران معمولاً آن را با کوه دماوند که در شمال شرق تهران قرار دارد، برابر می‌دانند. پتوشرا ظاهراً همان منطقه‌ای‌ست که در فارسی میانه به‌صورت پَدشخوار ذکر شده است، جایی که در سده‌های میانی استخراج [[لاجورد]] از آن گواهی شده است. لاجورد که به عنوان خراج به آشوریان پرداخت می‌شد، «به واسطهٔ تجارت با مادی‌های مناطق شرقی به دست می‌آمد.» پتوشرا و کوه بیکنی، احتمالاً دوردست‌ترین قلمرو حکومت مادها بود که آشوری‌ها در طول بزرگ‌ترین توسعهٔ خویش در نیمهٔ دوم سدهٔ هشتم پیش از میلاد و دههٔ نخست سدهٔ هفتم پیش از میلاد، به آن نفوذ کرده بودند. با این حال، [[لوییس لوین]] استدلال می‌کند که کوه بیکنی به احتمال زیاد می‌بایست با [[رشته‌کوه الوند]] تطبیق داده شود که در غرب همدان قرار دارد؛ این تطبیق توسط [[استوارت کلیفورد براون]] و تعدادی دیگر از پژوهشگران مورد قبول واقع شده است. اگر تطبیق بیکنی با رشته‌کوه الوند درست باشد، به این معناست که آشوری‌ها هرگز از این کوه‌ها عبور نکردند و همهٔ سرزمین‌های مادی که تسخیر کردند یا برایشان شناخته‌شده بود، در غرب همدان قرار داشت.&lt;ref name="ReferenceC" /&gt;

=== هگمتانه ===
{{اصلی|هگمتانه}}
[[پرونده:Abdoli.jpg|بندانگشتی|راست | آتش کده نو شیجان [[ملایر]] تنها اثر مانده از دوران مادها در هگمتانه&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده =|نشانی =http://www.irstm.ir/new/اخبار/دانستنیها/tabid/550/language/fa-IR/Default.aspx?topic=ملایر؛+شهر+مادها|عنوان = تنها اثر به جا مانده مادها | ناشر =موزه علوم و فناوری جمهوری اسلامی ایران |تاریخ بازدید = ۲۳ ژانویهٔ ۲۰۱٥}}&lt;/ref&gt;]]
هگمتانه، پایتخت پادشاهی ماد، پایتخت تابستانی [[هخامنشیان]] و [[ساتراپی|ساتراپ‌نشین]] ایالت ماد از دوران هخامنشیان تا [[ساسانیان]] بود.&lt;ref name="ReferenceB" /&gt;

[[دانشنامه ایرانیکا]] بنیانگذاری ماد را سال ۷۰۸ پیش از میلاد به مرکزیت [[هگمتانه]] و توسط [[دیاکو]] ذکر می‌کند.&lt;ref name="ReferenceA" /&gt;

نام این شهر در [[سنگ‌نوشتهٔ داریوش یکم در بیستون]] در [[زبان فارسی باستان]] «هَمگمَتانَ»،&lt;ref&gt;{{پک|Kent||1950|ک=Old Persian|ص=183, 212|زبان=en}}&lt;/ref&gt; در ایلامی «اَگ-مَ-دَ-نَ» و در زبان اکدی «اَ-گَ-مَ-تَ-نُ» ثبت شده است. معمولاً چنین تفسیر می‌شود که این واژه از «هَنگمَتَ» به معنای «محل گردآمدن» مشتق شده است و نتیجه گرفته می‌شود که پیش از شکل‌گیری دولت ماد، نوعی گردهمایی مردمی در اینجا انجام می‌شد. هرودوت به یک گردهمایی مادها که در آن [[دیاکو]] به شاهی برگزیده شد، اشاره می‌کند ولی محل آن را مشخص نمی‌کند. واژهٔ ایلامی «هَل. مَتَ. نَ» به معنای «سرزمین مادها» احتمالاً نباید درست باشد چرا که شهر پایتخت مادها نمی‌توانست نامی ایلامی داشته باشد یا «سرزمین» نامیده شود. [[جرج کرزن]]، پیشنهاد کرده است که با توجه به اینکه در آن‌جا هفت شهر، هگمتانه نامیده می‌شوند و چهارتای آن‌ها در پارس قرار دارند، این نام در واقع برای پایتخت یا شهر شاهی تعیین شده بود.
در منابع باستانی و دیگر منابع، برای هگمتانه نام‌های مختلفی ذکر شده است: در زبان یونانی «اِکباتانا، اِگباتانا»، در زبان لاتین «اکباتانا، اکباتانا، اکباتانیس پارتیوروم» در زبان آرامی «اَحمِتَ»، در زبان ارمنی «اَحمَتَن، هَمَتَن، اِکبَتَن» و در زبان فارسی میانه «هَمَدان».&lt;ref name="ReferenceB" /&gt;
[[پرونده:Excavations in Ecbatana.jpg|بندانگشتی|250px|بازمانده‌های امروزی [[هگمتانه]] بر تپهٔ هگمتانه.]]
بنا بر هر دو زمینهٔ تاریخی و باستان‌شناسی، تطبیق هگمتانه با همدان، قطعی است. با این حال، کمبود آثار باقی‌ماندهٔ قابل مشاهده از دوران پیش از اسلام در این منطقه، باعث شده که برخی از نخستین بازدیدکنندگان اروپایی، مکان‌های جایگزینی همچون [[شوش]]، کنگاور و تخت سلیمان را برای هگمتانه پیشنهاد دهند.&lt;ref name="ReferenceB" /&gt;

با توجه به موقعیت و منابع استراتژیک هگمتانه، این محوطه احتمالاً پیش از هزارهٔ یکم پیش از میلاد اشغال شده بود، هرچند که شواهد تاریخی و باستان‌شناختی در این مورد وجود ندارد. بنا به گفتهٔ هرودوت، هگمتانه در اواخر سدهٔ هشتم پیش از میلاد به عنوان پایتخت مادها توسط [[دیاکو]] برگزیده شد. هرودوت مجتمع شاهانه شامل قصر، خزانه‌داری و اقامت‌گاه نظامی که بر روی تپه‌ای ساخته شده بودند را توصیف می‌کند و می‌گوید که این مجتمع توسط هفت دیوار متحدالمرکز که هر دیوار داخلی از دیوار بیرونی بلندتر بود و بر آن اِشراف داشت، ساخته شد. علی‌رغم دو سده درگیری در مناطق مادی مرکز زاگرس، آشوریان هیچ‌گونه گزارش روشنی از هگمتانه ارائه نداده‌اند و ممکن است که آن‌ها هرگز در شرق الوند پیش‌روی نکرده باشند. سنت‌های قدیمی دیگری، منشأ شهر هگمتانه را به [[سمیرامیس]] افسانه‌ای یا به [[جمشید]] نسبت می‌دهند.&lt;ref name="ReferenceB" /&gt;

=== طوایف ماد ===
مطابق منابع کهن آشوری و یونانی و ایرانی در مجموع معلوم می‌گردد که سه طایفه از شش طایفه تشکیل دهندهً اتحاد مادها یعنی بوسیان، ستروخاتیان و بودیان بوده و سه طایفهٔ مادی دیگر عبارت بوده‌اند از، آریزانتیان و مغها و سرانجام پارتاکانیان.&lt;ref&gt;تاریخ ماد. [[ایگور میخائیلوویچ دیاکونوف]]. ترجمه [[کریم کشاورز]]، تهران: نشر امیرکبیر.&lt;/ref&gt;
مطابق منابع یونانی، در سرزمین کمنداندازان [[ساگارتی]] (زاکروتی، ساگرتی) مادی‌های ساگارتی می‌زیسته‌اند که شکل بابلی - یونانی شدهً نام خود یعنی زاگروس (زاکروتی، ساگرتی) را به کوهستان غرب فلات ایران داده‌اند. نام همین طوایف است که در اتحاد طوایف پارس نیز موجود است و خط پیوند خونی طوایف ماد و [[پارس]] منجمله از منشأ همین طایفه ساگارتی‌ها (زاکروتی، ساگرتی) است، طوایف [[پارس]] قبل از حرکت به سوی جنوب دورانی طولانی را در مناطق مادها بوده و بعدها رو به جنوب رفته‌اند.&lt;ref name="irantarikh.com"&gt;http://irantarikh.com/tarikh/iran04.pdf&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://irantarikh.com/tarikh/iran05.pdf&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.mediya.net/bas-05/kurd-lor-turk-160405.htm نیاکان باستانی کردان و لران و ترکان آذربایجان&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.akhbar-rooz.com/article.jsp?essayId=6222 akhbare-rooz (iranian political Bulletin)&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;تاریخ ماد. [[ایگور میخائیلوویچ دیاکونوف]]. ترجمه [[کریم کشاورز]]، تهران: نشر امیرکبیر.&lt;/ref&gt;

== شاهان ماد ==
{{اصلی|شاهان ماد}}
دوران حکومت شاهان ماد محل اختلاف آرا است. به‌گفتهٔ هرودوت، سلسلهٔ مادها شامل چهار شاه بود که به یک خانواده تعلق داشتند و به مدت ۱۵۰ سال فرمانرایی کردند. به‌قضاوت هرودوت، شاهان ماد به ترتیبِ سال‌های زیر فرمانروایی کردند:&lt;ref&gt;{{پک|Dandamayev|Medvedskaya|۲۰۰۶|ک=MEDIA|زبان=en}}&lt;/ref&gt;
{{وسط|
{| class="wikitable"
|-
! شاه !! مدت حکومت !! سال‌های حکومت
|-
| [[دیاکو]] ||۵۳ سال||حدود ۷۰۰ تا ۶۴۷ پیش از میلاد
|-
| [[فرورتیش]] || ۲۲ سال || حدود ۶۴۷ تا ۶۲۵ پیش از میلاد
|-
| [[هووخشتره]] || ۴۰ سال|| حدود ۶۲۵ تا ۵۸۵ پیش از میلاد
|-
| [[ایشتوویگو]] || ۳۵ سال ||حدود ۵۸۵ تا ۵۵۰ پیش از میلاد
|}
&lt;/center&gt;
بنا بر ادعای هرودوت که می‌گوید سلطهٔ سکاها بر ماد تا پیش از سقوط نینوا در سال ۶۱۲ پیش از میلاد، حدود بیست‌وهشت سال به طول انجامید؛ پژوهشگران آغاز گاه‌نگاری مادها را تا سال ۷۲۸ پیش از میلاد به عقب می‌بردند. این کار به آن‌ها اجازه می‌دهد تا فرورتیش، دومین شاه ماد را با کشتریتی، رهبر شورش مادها علیه آشوریان در سال ۶۷۲ پیش از میلاد تطبیق دهند و آن‌ها را یکی بدانند. این تطبیق براساس عبارتی در [[سنگ‌نوشته بیستون|سنگ‌نوشتهٔ بیستون]] است که مدعی تاج‌وتخت ماد، فرورتیش نامیده می‌شود. این فرورتیش در سال ۵۲۲–۵۲۱ پیش از میلاد علیه [[داریوش یکم]] هخامنشی شورید و ادعا کرد که خشَثریه (هَشَتریتی در نسخهٔ بابلی سنگ‌نوشتهٔ بیستون) «از تخمهٔ هووخشتره» است. بر اساس این، [[جورج کامرون]] نتیجه گرفت که «کشتریتی» نام شاهانهٔ فرورتیش بود که ممکن است پدر هووخشتره باشد.&lt;ref&gt;{{پک|کامرون|۱۳۶۵|ک=ایران در سپیده‌دم تاریخ|صفحه=۱۳۵}}&lt;/ref&gt; دیاکونوف نیز به همین ترتیب عقیده دارد که خشثریه (کشتریتی) احتمالاً همان کسی باشد که هرودوت او را فرورتیش، پسر دیاکو نامیده‌است.&lt;ref&gt;{{پک|دیاکونوف|۱۳۹۰|ک=ماد|صفحه=۱۳۸–۱۳۹}}&lt;/ref&gt; دیگر تاریخ‌نگاران نیز موافقند که خشثریه (نه فرورتیش) نامی شاهانه بوده‌است زیرا کسی که نامی شاهانه دارد، به نام شاهانهٔ دیگری نیاز ندارد. با این حال، برخی از پژوهشگران تمایل دارند که تطبیق فرورتیش پسر دیاکو با کشتریتی را رد کنند یا در مورد در نظر گرفتن آن شک دارند. افزون بر این، این نکته که چرا فرورتیش می‌بایست نام شاهانهٔ خشثریه را بر خود بگذارد، همچنان حل‌نشدنی باقی مانده‌است.&lt;ref&gt;{{پک|Dandamayev|Medvedskaya|۲۰۰۶|ک=MEDIA|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

اگر آغاز پادشاهی دیاکو را تا سال ۷۲۸ پیش از میلاد عقب ببریم، سپس از این طریق می‌توانیم گاه‌نگاری قطعی و کاملی از این سلسله ارائه دهیم:
{{وسط|
{| class="wikitable"
|-
! شاه !! مدت حکومت !! سال‌های حکومت
|-
| دیاکو || ۵۳ سال || حدود ۷۲۸ تا ۶۷۵ پیش از میلاد
|-
| فرورتیش || ۲۲ سال || حدود ۶۷۵ تا ۶۵۳ پیش از میلاد
|-
| هووخشتره || ۴۰ سال|| ۶۲۵ تا ۵۸۵ پیش از میلاد
|-
| ایشتوویگو || ۳۵ سال ||۵۸۵ تا ۵۵۰ پیش از میلاد
|}
&lt;/center&gt;

این گاه‌نگاری پس از آنکه [[رنه لابا]] در تعدادی از نسخه‌های ''تاریخ هرودوت''، ۲۸ سال سلطهٔ سکاها در دوران فرمانروایی هووخشتره را نشان داد، توسط پژوهشگران رد شد و در نتیجه از نظر ترتیب تاریخی، فرورتیش نمی‌تواند همان کشتریتی که منابع آشوری از آن یاد می‌کنند باشد. [[ادوین گرانتوسکی]] معتقد است که این مشکل را می‌توان با استفاده از منابع میخی حل کرد، که شورش مادی‌ها علیه آشور را در حدود سال ۶۷۲ پیش از میلاد و پایان حکومت مادها را در ۵۵۰ پیش از میلاد تاریخ‌گذاری کرد. او گاه‌نگاری زیر را پیشنهاد می‌دهد:&lt;ref&gt;{{پک|Dandamayev|Medvedskaya|۲۰۰۶|ک=MEDIA|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

&lt;center&gt;
{| class="wikitable"
|-
! شاه !! سال‌های حکومت
|-
| دیاکو ||حدود ۶۷۲/۶۷۱ پیش از میلاد؛ دههٔ ۴۰ از سدهٔ هفتم پیش از میلاد
|-
| فرورتیش || حدود ۶۴۰ تا حدود ۶۲۰ پیش از میلاد
|-
|سلطهٔ سکاها || حدود ۶۳۵ تا ۶۱۵ پیش از میلاد
|-
| هووخشتره ||حدود ۶۲۰ تا ۵۸۴ پیش از میلاد
|-
| ایشتوویگو || حدود ۵۸۴ تا ۵۵۰ پیش از میلاد
|}
}}

بنابراین، به گفتهٔ گرانتوسکی دودمان مادها به‌مدت حدود ۱۲۰ سال پا بر جا بود؛ دیاکو استیلا و فرمانروایی آشوری‌ها را برانداخت و سلسلهٔ ماد را بنیان نهاد. فرورتیش پارس‌ها را تحت انقیاد درآورد. هنگامی که هووخشتره ارتش آشوری‌ها را در سال ۶۱۲ پیش از میلاد شکست داد، مادها تسلط بر آسیای علیا را آغاز کردند و این تسلط به‌مدت حدود ۶۲ سال ادامه داشت. همان‌طور که سکاها بر ماد و دیگر سرزمین‌ها تسلط داشتند، گفتهٔ هرودوت ویژگی افسانه‌ای دارد و قابل اعتماد نیست، چرا که با تاریخ واقعی مادها و دیگر کشورهای شرق نزدیک باستان در سدهٔ هفتم پیش از میلاد سازگاری ندارد.

بر اساس دیگر گزارش‌های هرودوت، مادها به مدت ۱۲۸ سال بر تمام آسیای علیا سلطه داشتند. در این صورت، از آن‌جایی که سلسلهٔ مادها تا سال ۵۵۰ پیش از میلاد پا بر جا بود، آغاز حکومت آن‌ها نیز می‌بایست در سال ۶۷۸ پیش از میلاد تاریخ‌گذاری شود که این تاریخ، تنها چند سال پیش از شورش آن‌ها علیه آشور است. رابرت درو توجه کرده‌است که رقم ذکرشدهٔ هرودت قابل اعتماد نیست، چرا که بر اساس گفتهٔ خود هرودوت، هووخشتره فرزند فرورتیش بود که در آسیای علیا تا شرق رود هالیس ([[قزل‌ایرماق]] کنونی در [[آسیای صغیر]]) را تصرف کرده‌بود. این اتفاق نمی‌توانست زودتر از سال ۶۲۵ پیش از میلاد روی داده‌باشد. اما ممکن است که بتوان تناقض آشکار بین این دو گزارش هرودوت را با یکدیگر تطبیق داد.

همان‌طور که پیش‌تر [[جورج راولینسون]] نیز مشاهده‌کرد، ممکن است که هرودوت، دو رقم ۲۲ و ۵۳ سال را پیش‌وپس ذکر کرده‌باشد زیرا که منابع روایت‌های او به‌ترتیب دیاکو و فرورتیش را چنین مشخص کرده‌بودند. راولینسون چنین مطرح کرده‌است که فرورتیش به‌مدت ۵۳ سال و دیاکو به‌مدت ۲۲ سال فرمانروایی کرده‌اند. با این تغییر در جدول نخست، بالا، تاریخ ۶۷۸ تا ۶۲۵ پیش از میلاد را برای فرمانروایی فرورتیش به‌دست می‌آوریم؛ بنابراین، بر اساس پیشنهاد راولینسون، مجموع پادشاهی سه شاه ماد پس از دیاکو (۵۳+۴۰+۳۵) می‌تواند همان ۱۲۸ سالی باشد که هرودوت در کتابش (۱٫۱۳۰) گفته‌بود. فرورتیش سلطهٔ آشوریان را برانداخت و چنان‌که هرودوت می‌گوید، به قبایل پارسی حمله بُرد و سپس مطیع‌کردن همهٔ آسیا را یکی پس از دیگری آغاز کرد. نتایج کاوش‌های باستان‌شناسی گروه آلمانی در [[بسطام]] که در شمال ارومیه قرار دارد، به ما اجازه می‌دهد تا چنین فرض کنیم که مادها حتی پس از اینکه قبایل پارسی را مطیع کردند، به [[اورارتو]] یورش بردند؛ بنابراین، نقطهٔ آغاز دوران برتری ۱۲۸ سالهٔ مادها احتمالاً با جلوس کشتریتی/فرورتیش بود که فرمانروایی‌اش را چند سالی پیش از شورش موفقیت‌آمیز ماد علیه آشوری‌ها آغاز کرد و به مدت ۵۳ سال فرمانروایی کرد. دربارهٔ دیاکو، پدر فرورتیش او تنها یکی از رؤسای ماد بود که تحکیم اتحاد قبایل مادی را آغاز کرد. ممکن است که او فقط اسماً بنیان‌گذار خانوادهٔ شاهی ماد بوده‌باشد. بر اساس پیشنهاد دیاکونوف، هرودوت رویدادها را بیش از حد ساده می‌انگاشت و فعالیت‌های چندین نسل از سران ماد را به دیاکو واگذار کرد و بنیان‌گذاری پادشاهی ماد را به او نسبت داد. دربارهٔ دیگر پادشاهان ماد نیز، هووخشتره در ائتلاف با بابلی‌ها توانست آشور را فتح کند و حاکمیت خود را بر آسیا فراتر از رود هالیس برقرار کند. ایشتوویگو نیز آخرین شاه دودمان مادها بود؛ بنابراین، فرمانروایی پادشاهان ماد را می‌توان به شرح زیر ارائه داد:&lt;ref&gt;{{پک|Dandamayev|Medvedskaya|۲۰۰۶|ک=MEDIA|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

&lt;center&gt;
{| class="wikitable"
|-
! شاه !! مدت حکومت !! سال‌های حکومت
|-
| دیاکو || ۲۲ سال || حدود ۷۰۰ تا ۶۷۸ پیش از میلاد
|-
| کشتریتی/فرورتیش || ۵۳ سال || حدود ۶۷۸ تا ۶۲۵ پیش از میلاد
|-
| هووخشتره || ۴۰ سال|| ۶۲۵ تا ۵۸۵ پیش از میلاد
|-
| ایشتوویگو || ۳۵ سال ||۵۸۵ تا ۵۵۰ پیش از میلاد
|}
}}

=== دیاکو ===
[[پرونده:Media-proper.svg|بندانگشتی|250px|گسترهٔ ماد در دوران دیاکو (۶۷۵ پیش از میلاد).]]
{{اصلی|دیاکو}}
'''دیاکو''' یا '''دیااُکو''' بنیان‌گذار حکومت ماد بود. نام وی در منابع گوناگون، به صورت‌های مختلفی ذکر شده‌است؛ [[هرودوت]] نام وی را به صورت «دِیوکِس» نوشته، در متون [[زبان آشوری|آشوری]] ''Da-a-a-uk-ku'' و در [[زبان عیلامی|عیلامی]] به صورت ''Da-a-(hi-)(ú-)uk-ka'' و ''Da-a-ya-u(k)-ka'' ضبط شده‌است. نام دیاکو برگرفته از واژهٔ [[زبان‌های ایرانی|ایرانی]] ''-Dahyu-ka'' است و اسم مصغر واژهٔ ''-dahyu'' به‌معنی سرزمین است.&lt;ref&gt;{{پک|Schmitt|۱۹۹۴|ک=DEIOCES|کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

هرودوت می‌گوید که دیاکو مدت ۵۳ سال حکومت کرده و بر این اساس دربارهٔ دوران حکومت وی گمانه‌زنی‌هایی شده‌است اما به نظر می‌رسد که گزارش هرودوت بر مبنای روایتی شفاهی باشد. پژوهشگران از روی گزارش هرودوت به این نتیجه رسیده‌اند که دیاکو مؤسس خاندان سلطنتی ماد و همچنین نخستین پادشاه ماد بوده که از آشوریان استقلال کسب کرده‌است. اما باید بر این نکته تأکید شود که گزارش هرودوت آمیزه‌ای از افسانه‌های یونانی و شرقی است و از نظر تاریخی قابل اطمینان نیست. همچنین فرض بر این است که پادشاه مادی که گزارش‌های هرودوت حول و حوش او می‌چرخد، همان دیاکو پسر فرورتیش باشد، در نتیجه ممکن نیست که تاریخ دقیق دورهٔ حکمرانی او را مشخص کرد اما می‌توان گفت که احتمالاً اکثر نیمهٔ اول سدهٔ هفتم پیش از میلاد را در برمی‌گرفته‌است.&lt;ref&gt;{{پک|Schmitt|۱۹۹۴|ک=DEIOCES|کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; [[ایگور دیاکونوف]] می‌گوید: «وضع دوران حکومت دیاکو در نوشته‌های هرودوت با تصویری که منابع آشوری از آن زمان (۶۷۵–۷۴۵ پیش از میلاد) رسم می‌کنند چندان مغایرت دارد که برخی از مورخان گواهی هرودوت را رد کرده‌اند.»&lt;ref&gt;{{پک|دیاکونوف|۱۳۸۶|ک=تاریخ ماد|ص=۱۶۹}}&lt;/ref&gt;

بر پایهٔ نوشته‌های هرودوت، دیاکو پدر فرورتیش بود که طرح و نقشهٔ ایجاد یک حکومت واحد ماد را در ذهن داشت؛ مادها در دهکده‌های خودمختار جداگانه و یا در شهرهای کوچک زندگی می‌کردند.&lt;ref&gt;{{پک||۲۰۱۲|ک=Deioces|کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; دیاکو در یک دورهٔ بی‌قانونی در ماد، تلاش کرد تا عدالت را در دهکدهٔ خود اجرا کند و اعتبار و حسن شهرتی را به عنوان یک قاضی بی‌طرف بدست آورد به این ترتیب حوزهٔ فعالیت او گسترش یافت و مردم روستاهای دیگر نیز به وی مراجعه می‌کردند تا اینکه سرانجام او اعلام کرد درخواست‌های مردم زیاد است و این جایگاه برای وی دردسرساز و دشوار است و حاضر به ادامهٔ کار نیست. در پی این کناره‌گیری، دزدی و اغتشاش فزونی یافت و مادها گرد هم آمدند و وی را برای حل و فصل اختلافات به‌عنوان پادشاه برگزیدند.&lt;ref&gt;{{پک|Schmitt|۱۹۹۴|ک=DEIOCES|کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; منابع آشوری نیز برای نخستین بار، در سال ۶۷۳ پیش از میلاد از پادشاهی مستقل ماد یاد می‌کنند.&lt;ref&gt;{{پک|دیاکونوف|۱۳۸۶|ک=تاریخ ماد|ص=۲۵۳}}&lt;/ref&gt;

پس از به پادشاهی رسیدن، اولین اقدام دیاکو گماشتن نگهبانانی برای خود و نیز ساخت پایتخت بود. شهری که دیاکو برای این منظور برگزید در زبان فارسی باستان [[هگمتانه]] و به زیان یونانی «اکباتان»&lt;ref&gt;Ἐκβάτανα یا Ἀγβάτανα&lt;/ref&gt; خوانده می‌شد که [[همدان]] امروزی دانسته می‌شود. هگمتانه به معنی «محل اجتماع» یا «شهری برای همه»&lt;ref&gt;{{پک|هینتس|۱۳۸۷|ک=داریوش و ایرانیان|ص=۴۳۲}}&lt;/ref&gt; است و اشاره‌ای است به گرد هم آمدن طوایف مادی که سابقاً متفرق بودند. او در اواخر قرن هشتم پیش از میلاد، دستور داد تا یک [[دژ]] مستحکم بر روی تپه‌ای در این شهر ایجاد شود تا همهٔ امورات نظامی، دولتی و خزانه‌داری در آن انجام گیرد. هرودوت توضیح می‌دهد که این مجتمع پادشاهی، توسط هفت دیوار متحدالمرکز که هر دیوار داخلی از دیوار بیرونی بلندتر بود و بر آن اشراف داشت، ساخته شد. این هفت دیوار، هرکدام به رنگ خاصی تزیین شده بود، دیوار اول (بیرونی) [[سفید]]، دومین دیوار به رنگ سیاه، سومی به‌رنگ سرخ تند، چهارمین آبی، پنجمی سرخ باز، ششمین دیوار به‌رنگ مسی و هفتمین و درونی‌ترین دیوار نیز طلایی‌رنگ بود. این نوع رنگ‌آمیزی در [[بابل (دولت‌شهر)|بابل]]، نشانهٔ سیارات هفتگانه بودند ولی در هگمتانه، تقلیدی از بابل بود.&lt;ref&gt;{{پک|پیرنیا|۱۳۶۹|ک=ایران باستان|ص=۱۷۷}}&lt;/ref&gt; قصر پادشاه به همراه گنجینه‌هایش هم در درون آخرین دیوار جای داشت.&lt;ref&gt;{{پک|Brown|۱۹۹۷|ک=ECBATANA|کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{پک|هوار|۱۳۶۳|ک=ایران و تمدن ایرانی|ص=۲۹}}&lt;/ref&gt;

[[سارگون دوم]] شاه آشور در سال ۷۱۵ پیش از میلاد، متوجه شد که دیاکو با [[روسای اول]]، شاه اورارتو متحد شده‌است. او دیاکو را زیر نظر گرفت و در طی جنگ خود با [[منائیان]] — که از خویشاوندان نژاد مادی بودند و در آذربایجان و جنوب [[دریاچه ارومیه|دریاچهٔ ارومیه]] سکونت می‌کردند — بار دیگر وارد ماد شد تا چنان‌که مدعی بود، به «هرج‌ومرج» آن‌جا پایان دهد. وی در آن‌جا توانست دیاکو را اسیر کند ولی برخلاف عادت همیشگی آشوریان جانش را به او بخشید و در نبشته‌ای تشریفاتی در کاخ خود در خُرس‌آباد اعلام می‌کند: «دیاکو را به‌همراه قبیله‌اش به حمات تبعید کردم.»&lt;ref&gt;{{پک|هینتس|۱۳۸۷|ک=داریوش و ایرانیان|ص=۵۵}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{پک|هوار|۱۳۶۳|ک=ایران و تمدن ایرانی|ص=۲۷}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{پک|Davis|۲۰۱۲|ک=DEIOCES|کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

برخی از [[ایران‌شناسی|ایران‌شناسان]]، دیاکو را با ویژگی‌هایی که هرودوت برای او برمی‌شمارد با [[هوشنگ]] شاهنامه یکی می‌گیرند و لقب پَرَداتَ یا پیشدادی را با نخستین قانون‌گذار یکی می‌دانند. سنت دینی، هوشنگ را نخستین کسی می‌داند که پادشاهی را در ایران برقرار کرد.&lt;ref&gt;{{پک|آموزگار|۱۳۷۹|ک=تاریخ واقعی و تاریخ روایی|ص=۱۳}}&lt;/ref&gt;

=== فرورتیش ===
{{اصلی|فرورتیش}}
'''فرَوَرتیش''' ([[زبان فارسی باستان|فارسی باستان]]: ''فْرَوَرتی''، [[زبان اوستایی|اوستایی]]: ''فْرَوَشی''، [[زبان یونانی|یونانی]]: ''فرااُرتِس''، [[زبان بابلی|بابلی]]: ''پَرومَرتیش''، [[زبان عیلامی|عیلامی]] ''پیرومَرتیش'')&lt;ref&gt;{{پک|Boyce|۲۰۰۰|ک=FRAVAŠI|زبان=en}}&lt;/ref&gt; دومین شاه ماد بود. به گفتهٔ [[هرودوت]] فرورتیش پسر [[دیاکو]] بود و قبایل مادی را متّحد و به یک کشور تبدیل کرد.&lt;ref&gt;{{پک|Medvedskaya|۲۰۰۴|ک=Phraortes|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

وی که به همراه دیاکو و خانواده‌اش به آشور تبعید شده بود، به احتمال قوی در خاک آشور تربیت شد. بعدها وی خداوند ده ایالت [[بیت کاری]] در ناحیهٔ [[همدان]] کنونی، به مرکزیت کار-کشی شد. گمان می‌رود آشوریان خود از روی عمد وی را به این مقام منصوب کرده‌باشند تا اولاً وی را از جایی که نفوذ و ریشهٔ محلی داشته‌است دور کرده باشند، ثانیاً بر این باور بودند که فرورتیش که دست‌پرورده و دست‌نشاندهٔ خودشان است — مانند سایر پیشوایان، شاهکان و شاهان دست‌نشانده — در ادامه سیاست‌هایی را دنبال خواهد کرد که به نفع آشوریان باشد.&lt;ref&gt;{{پک|دیاکونوف|۱۳۸۶|ک=تاریخ ماد|ص=۲۴۷، ۲۵۴ و ۲۵۵}}&lt;/ref&gt;

فرورتیش با آنکه سرنوشت اسارت پدرش دیاکو را دیده بود، همان راه پدرش را دنبال کرد و به آشور اعلان جنگ داد. برای این کار ابتدا [[پارس‌ها]] را تحت انقیاد خود درآورد و سپس با جلب یاری خداوندان پیشین‌ده دو ایالت مجاور خود قیامی را علیه آشور ترتیب داد. قیام به سرعت گسترش یافت و آشوریان قست اعظم سرزمین ماد را که در تصرف خود داشتند، از دست دادند. با مذاکرات آشور با [[سکاها]] — که متحد مادها در این قیام بودند — و خروج آن‌ها از اتحاد با مادها به نفع آشوریان، جریان قیام ناتمام ماند.&lt;ref&gt;{{پک|دیاکونوف|۱۳۸۶|ک=تاریخ ماد|ص=۲۴۷}}&lt;/ref&gt;

از آن تاریخ به بعد فرورتیش توانست مهم‌ترین نواحی ماد را از زیر یوغ آشور نجات دهد و در سه ایالت بیت کاری، [[آمادای|مادای]] و [[ساپاردا]] دولت واحدی تأسیس کند و پادشاهی مستقل ماد را برپا کند.&lt;ref&gt;{{پک|دیاکونوف|۱۳۸۶|ک=تاریخ ماد|ص=۲۵۲ و ۲۵۳}}&lt;/ref&gt;

در جریان یک کشمکش داخلی در آشور، فرورتیش فرصت را برای حملهٔ دوباره به آشور مناسب دید و بدین ترتیب در سال ۶۵۳ پیش از میلاد مجدداً به آشور یورش برد ولی کشته شد.&lt;ref&gt;{{پک|Randa|1954|ک=Handbuch der Weltgeschichte|ص=278|زبان=en}}&lt;/ref&gt; بدین ترتیب ۲۲ سال حکومت وی بر مادها پایان یافت. برخی از مورخین معتقدند علی‌رغم شکست فرورتیش از آشوریان، این جنگ زمینه‌ساز نبردی شد که پسرش هووخشتره آن را تا سقوط دولت آشور در پیش گرفت.&lt;ref&gt;{{پک|خدادادیان|۱۳۸۶|ک=تاریخ ایران باستان|ص=۱۲۰}}&lt;/ref&gt; پس از فرورتیش، [[هووخشتره]] جانشین او شد و مدت ۴۰ سال حکومت کرد.&lt;ref&gt;{{پک|Diakonoff|1993|ک=CYAXARES|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

=== هووخشتره ===
{{اصلی|هووخشتره}}
[[file:Zoroastrianism Tomb Sulaymaniyah province 15.JPG|thumb|300px|نقش برجسته سردر مقبرهٔ صخره‌ای قزقاپان. فرد سمت راست احتمالاً هووخشتره است.&lt;ref&gt;{{پک|دیاکونوف|۱۳۸۶|ک=تاریخ ماد|ص=۲۹۴}}&lt;/ref&gt;]]
هووخشتره ([[زبان پارسی باستان|پارسی باستان]]: ''&lt;sup&gt;h&lt;/sup&gt;Uvaxšatara''، [[زبان اکدی|اکدی]]: ''&lt;sup&gt;m&lt;/sup&gt;Ú-ak-sa-tar'' و ''&lt;sup&gt;m&lt;/sup&gt;Uk-sa-tar''، [[زبان عیلامی|عیلامی]]: ''&lt;sup&gt;m&lt;/sup&gt;Ú-ak-sa-tar'', ''&lt;sup&gt;m&lt;/sup&gt;Uk-sa-tar'' و ''&lt;sup&gt;m&lt;/sup&gt;Ú-ma-ku-iš-tar''، [[زبان فریگی|فریگی باستان]]: ''Ksuwaksaros''، [[زبان یونانی|یونانی]]: ''Kyaxárēs'')&lt;ref&gt;{{پک|Skjærvø|2005|ک=An Introduction to Old Persian |ص=25}}&lt;/ref&gt; سومین و تواناترین شاه ماد و نخستین پادشاه در دوران باستان است که یک سلطنت سراسری را در ایران تشکیل داد و ایران را به عنوان یک قدرت مهم جهان آن زمان مطرح کرد. او را می‌توان بنیانگذار واقعی دولت ماد و معمار حقیقی امپراتوری ایرانیان باستان دانست.

مرگ [[فرورتیش]] پدر هووخشتره و شکست مادی‌ها، منجر به استقرار فرمانروایی [[سکاها]] در ماد شد تا این‌که سرانجام هووخشتره توانست به ۲۸ سال فرمانروایی آن‌ها پایان دهد. وی [[مادیای سکایی|مادیا]] پادشاه سکاها را به همراه سرکردگانش به مهمانی خواند، همه را مست کرد و به قتل رسانید و بدین ترتیب غایلهٔ سکاها را پایان داد. چون از جهت سکاها، آسودگی خاطر وی فراهم شد، تصمیم به نابودی [[آشوری‌ها|امپراتوری آشور]] گرفت.&lt;ref&gt;{{پک|دیاکونوف|۱۳۸۶|ک=تاریخ ماد|ص=۲۶۶}}&lt;/ref&gt;

هووخشتره، شکست پدرش فرورتیش را در برابر آشوری‌ها دیده بود و از آن درس عبرتی آموخته بود. او فهمید که برای مقابله در برابر آشوریان، می‌بایست نیروی نظامی مجهزی تشکیل دهد؛ زیرا سربازان طوایفی که به همراه سرکردگان خود در هنگام جنگ به اردو می‌پیوستند، هرگز از عهدهٔ یک سپاه منظم بر نمی‌آیند. به همین خاطر ابتدا ارتش ماد را تجدید سازمان و نوسازی کرد و به جای تقسیمات سابق عشیرتی، آن‌ها بر حسب نوع سلاح تقسیم‌بندی کرد و این خود استعداد جنگی آن‌ها را بسیار بالا برد. وی در این راه باقی‌ماندهٔ سکاها را هم به خدمت گرفت.&lt;ref&gt;{{پک|علیف|۱۳۸۸|ک=پادشاهی ماد|ص=۳۸۷}}&lt;/ref&gt;

در زمان حکومت هووخشتره ماد قبایل آریازنتا و پارتاکانیان را در نواحی ری و اصفهان و دیگر قبایل ایرانی شرق را تا ناحیه گرگان به اطاعت کشاند و دولت نیرومند سراسری مادها در ایران را تشکیل داد هوخشتره سپس به [[پارس]] حمله کرد و قبایل پارس را به اطاعت درآورد.&lt;ref name="irantarikh.com" /&gt;&lt;ref&gt;تاریخ ماد. [[ایگور میخائیلوویچ دیاکونوف]]. ترجمه [[کریم کشاورز]]، تهران: نشر امیرکبیر.&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://irantarikh.com/tarikh/iran05.pdf&lt;/ref&gt;

هووخشتره سپس با [[بابل (دولت‌شهر)|دولت بابل]] متحد شد&lt;ref&gt;{{پک|علیف|۱۳۸۸|ک=پادشاهی ماد|ص=۳۸۸}}&lt;/ref&gt; و با نیروی نظامی خود به سوی [[آشور]] حرکت کرد. در سال ۶۱۴ پیش از میلاد از کوه‌های زاگرس گذشت و ضمن تسخیر آبادی‌های آشوری سر راه، شهر آشور پایتخت باستانی دولت آشور را در محاصره گرفت. پس از سقوط شهر آشور، پادشاه بابل [[نبوپولاسار]] در شهر آشور به دیدار هووخشتره آمد و در آنجا پیمان دوستی ماد و بابل تجدید شد. در سال ۶۱۲ پیش از میلاد هووخشتره و نبوپولاسار توانستند با حمله به [[نینوا]] پایتخت آشوریان و فتح آن، به عمر امپراتوری آشور خاتمه دهند.&lt;ref&gt;{{پک|دیاکونوف|۱۳۸۶|ک=تاریخ ماد|ص=۲۸۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{پک|Diakonoff|۱۹۹۳|ک=CYAXARES|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

پس از فتوحات و پیروزی‌های فراوان، هووخشتره این بار متوجه غرب و [[لیدیه]] و شهرهای تجاری یونان شد. وی با [[الیاتس|آلیات]] شاه لیدیه جنگید و توانست سرزمین‌های بالای [[رود هالیس]] را تصرف کند. جنگ بین مادها و لیدی‌ها سرانجام در سال ۵۸۵ پیش از میلاد مسیح به دلیل خورشیدگرفتگی ناگهانی پایان یافت. هووخشتره هم در همان سال و یا سال بعد درگذشت.&lt;ref&gt;{{پک|علیف|۱۳۸۸|ک=پادشاهی ماد|ص=۳۹۵}}&lt;/ref&gt; پس از هووخشتره پسرش [[ایشتوویگو]] به پادشاهی رسید و ۳۵ سال حکومت کرد.&lt;ref&gt;{{پک|Schmitt|۱۹۸۷|ک=ASTYAGES|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

=== ایشتوویگو ===
[[پرونده:Le songe d'Astyage.jpg|بندانگشتی|250px|نقاشی رؤیای (خواب دیده شده پادشاه) [[ایشتوویگو]] و دخترش [[ماندانا]] (مادر [[کوروش]]) که [[انگور|تاکی]] از بدن او روییده، نقاشی متعلق به سدهٔ پانزدهم میلادی در فرانسه از نقاشی ناشناس است.]]
{{اصلی|ایشتوویگو}}
ایشتوویگو آخرین پادشاه ماد بود که از سال ۵۸۵ تا ۵۵۰ پیش از میلاد حکومت کرد.&lt;ref&gt;{{پک|Schmitt|1987|ک=ASTYAGES|زبان=en}}&lt;/ref&gt; نام وی در منابع یونانی Astuágē و Astuígas یا Astuigâs ذکرشده و در منابع بابلی، Iš-tu-me-gu نوشته شده‌است. امروزه تصور رایج بر این است که این نام‌ها برگرفته از واژهٔ Ṛšti-vaiga در پارسی باستان به‌معنای «نیزه‌گردان» است. شکل رایج این نام در زبان یونانی، وضوحاً تصحیف از ریشهٔ پارسی آن است. این نام در زبان ایلامی، چند بار در لوحه‌های باروی تخت جمشید به‌صورت Iš-ti-/Ir-iš-ti-man-ka نوشته شده است که وابسته بودن آن‌ها به نام آستیاگ، مورد مناقشه است. ایشتوویگو در کتب تاریخی به '''آستیاگ''' معروف است.&lt;ref&gt;{{پک|Schmitt|1987|ک=ASTYAGES|زبان=en}}&lt;/ref&gt; او شوهر خواهر [[کرزوس]] بود. از ۳۵ سال حکومت ایشتوویگو اطلاعات زیادی در دست نیست. از اقدام‌های ایشتوویگو، لشکرکشی به [[قفقاز]] و جنگ با [[لیدی]] بود که در نهایت موجب پیمان صلح او با پادشاه لیدی و ازدواج او با [[آرینیس]]، خواهر کرزوس شد. منابع بابلی می‌گویند که ایشتوویگو به [[کوروش بزرگ|کوروش]] حمله کرد، ولی سپاهش بر او شورید و او را دستگیر کرده، به کوروش تحویل داد. بدین ترتیب حکومت ۱۲۸ ساله شاهنشاهی ماد پایان یافت و [[امپراتوری هخامنشی]] بنیان گذاشته شد. کوروش مادها را مغلوب کرد، اما به آن لباس پارسی پوشاند. به‌طوری که خیلی از مقامات مادی، در حکومت هخامنشیان دارای جایگاه والایی بودند و ایالت ماد دومین ایالت هخامنشی پس از پارس بود. روایات مختلفی در مورد تبار کوروش و چگونگی جنگ او با ایشتوویگو توسط یونانی‌ها گفته شده که تماماً رنگ و بوی [[فولکلور]] می‌دهند. از نظر دانشمندان امروزی، هیچ رابطهٔ خویشاوندی بین کوروش و ایشتوویگو وجود ندارد.&lt;ref&gt;{{پک|بریان|۱۳۸۷|ک=امپراتوری هخامنشی|ص=۳۸–۳۹}}&lt;/ref&gt;

[[رویدادنامه نبونعید]] از رویدادهای آغازین به تخت نشستن نبونعید در ۵۵۶ پ.م. شروع می‌شود و اندک زمانی پس از فتح بابل توسط پارسیان در ۵۳۹ پ.م. به پایان می‌رسد. حداقل بخشی از این رویدادنامه در دوران کوروش نگاشته شده است، چرا که لحنش نسبت به نبونعید پرخاشگرانه می‌شود. این متن همچنین از جنگی میان ایشتوویگو، شاه ماد، و کوروش و تسخیر هگمتانه، پایتخت ماد توسط ارتش پارسیان در ششمین سال تاج‌گذاری نبونئید، یعنی ۵۵۰ پ.م. سخن به زبان می‌آورد (خط های۱–۴).&lt;ref&gt;{{پک|Dandamayev|2002|ک=BABYLONIAN CHRONICLES|زبان=en}}&lt;/ref&gt; نویسندهٔ سالنامه به جنگی در چند صد کیلومتری جنوب شرقی بابل اشاره می‌کند و می‌نویسد: «شاه اشتومه گو، لشکر خود را برای جنگ با کوروش، شاه [[انشان]]، فرستاد ولی لشکر بر او شورید، او را به زنجیر کشیده و تحویل کورش دادند».

با سقوط هگمتانه، استقلال ماد به پایان رسید و پس از آن، توسط پارس‌ها رهبری و اداره شد.

== جنگ‌های آشور و ماد ==
مجموعه لشکرکشی‌های آشور به سرزمین ماد در قرن هشتم پ.م. نتوانست قدرت مادها را در هم بشکند و بیشتر حملات غارتگرانه بودند. دولت ماننا اتحادیه طوایف [[ماننا]]یی منطقه و خود، از گذشته جزیی از سازمان‌های حکومتی [[لولوبیان]] و [[گوتیان]] بودند. دولت ماننا در سده هفتم ق.م. جزیی از دولت بزرگ ماد به شمار می‌رفت. آخرین لشکرکشی آشور به ماد در سال ۷۰۲ پ.م. بود. خطر حمله از غرب به‌وسیله دولت زورمند آشور، نیاز تشکیل یک دولت متمرکز را برای مادها که جدیدترین مهاجران به زاگرس بوده‌اند بوجود آورده‌است. مادها پایه‌های نخستین شاهنشاهی آریایی‌تباران '''''(۷۲۸–۵۵۰ پ. م)''''' را در ایران بنیاد نهادند. از سال ۶۷۳ پ م جنگهای [[مادها]] و [[آشور]] دوباره پا می‌گیرد از این زمان به بعد در اسناد آشوری‌ها از '''''کشور ماد نیرومند''''' سخن می‌رود که نشان از به رسمیت شناخته شدن موجودیت دولت مادها از طرف آشوری‌ها است. در حدود سال ۶۵۰ پ.م. پادشاهی ماد دولت بزرگی در ردیف [[ماننا]] و [[اورارتو]] و [[عیلام]] بود. بعد از [[کیمری‌ها]]، یکی دیگر از قبایل صحرانشین شمال قفقاز، [[سکاها]]، به منطقه شمال غرب ایران حمله کردند و در سر راه خود، دولت [[اورارتو]] در غرب دریاچه اورمیه و شرق آناتولی را نابود کرده بودند

;آشوربانیپال پادشاه آشور
در زمانی که [[آشور بانیپال]] پادشاه نیرومند [[آشور]] بر سر قدرت بود جنگی بین مادها و آشوری‌ها درنگرفت ولی جنگ‌های [[آشور]] و [[عیلام]] تا نابودی دولت عیلام در سال ۶۴۰ پ م ادامه یافت. [[آشور بانیپال]] در سال ۶۳۳ پ م در گذشت. دولت ماد در این فاصله قدرت خود را مستحکم تر کرد.

== تمدن مادها ==
[[پرونده:Rython boz.jpg|300px|بندانگشتی|چپ|[[تکوک طلایی بز کوهی هگمتانه]] از دوران [[هخامنشی]] که در هگمتانه کاوش شده و اکنون در [[موزه ملی ایران|موزهٔ ملی ایران]] نگهداری می‌شود.]]
تمدن ماد توانست در بنای مدنیت سهم بزرگی داشته باشد. همین مادها سبب آن بودند که پارسیها، به جای لوح گلی، کاغذ پوستی و قلم برای نوشتن به کار بردند و به استعمال ستونهای فراوان در ساختمان توجه کردند. قانون اخلاقی پارسیها که در زمان صلح صمیمانه به کشاورزی بپردازند، و در جنگ متهور و بی‌باک باشند، و نیز مذهب زردشتی ایشان و اعتقاد به اهورامزدا و اهریمن و سازمان پدرسالاری، یا تسلط پدر در خانواده، و تعدد زوجات و ''مقداری قوانین دیگر پارس که از شدت شباهت با قوانین ماد سبب آن شده‌است که در این آیه کتاب دانیال نبی: «تا موافق شریعت مادیان و پارسیانی که منسوخ نمی‌شود» ذکر آنها با هم بیاید همه ریشه مادی دارد''.

معماری مادی که بعد از آشور تحت تأثیر معماری باشکوه اورارتو بود، با وارد کردن عوامل ایرانی، پایه‌گذار آثار درخشان دوران هخامنشی نظیر پارسه [[تخت جمشید]] و [[شوش]] شد. بسیاری دیگر از نشانه‌های تمدن‌های بین‌النهرین نیز از طریق مادها به هخامنشیان انتقال پیدا کرد، به طوری که تا قرنها بعد، نظم دربار ایران و تقریباً بیشتر جنبه‌های باشکوه و فرهنگی جامعه ایران، از طرف نویسندگان یونانی به مادها نسبت داده می‌شود. سلطنت [[ایشتوویگو]] موقعیت ماد را از یک حکومت قدرتمند برمبنای قدرت نظامی به مرکزی برای فرهنگ تغییر داد. آثار این نفوذ فرهنگی را در توجه بسیار شاهنشاهان هخامنشی به ماد، علاقه آنها به فرهنگ و آداب مادی، نفوذ دین مادی بین مردم ایران از طریق قبیله [[مغ]]، و با توجه به [[سنگ‌نبشته بیستون]] موقعیت ماد به عنوان مرکز فکری برای نیروهای مخالف دولت هخامنشی می‌توان دید.&lt;ref&gt;تاریخ ماد. [[ایگور میخائیلوویچ دیاکونوف]]. ترجمه [[کریم کشاورز]]، تهران: نشر امیرکبیر.&lt;/ref&gt;

== جامعه و اقتصاد مادها ==
در حال حاضر، هیچ اطلاعات مستقیمی از نهادهای اجتماعی و سازمان‌های اقتصادی جامعهٔ ماد در دست نداریم. هرودوت اشاره می‌کند که مادها ۶ قبیله بودند که از میان آن‌ها فقط [[آریزانتیان]]، به‌معنای «دارای اصل و نسب آریایی» دارای ریشه‌شناسی آشکار ایرانی است، اما در مورد دیگر قبایل تقریباً هیچ اطلاعاتی در دست نداریم. ظاهراً، برخی از عناصر سیستم مدیریتی و اداری مادها که از آشوریان آموخته بودند، تا پس از سقوط آشور نیز در استان‌های مادی ادامه داشت و مادها به تدریج این سیستم اداری را همچون نهادهای سنتی خودشان تصور می‌کردند.&lt;ref name="ReferenceC" /&gt; [[یانوش هارماتا]] کوشید تا منشأ سیستم اداری مادها را ردیابی کند و در این کار، مبنای استدلال‌های خود را عمدتاً بر روی داده‌های زبان‌شناسی قرار داد. وی به این نتیجه رسید که مادها دارای «سازمان اداری بسیار توسعه‌یافته‌ای بودند که پس از آن‌ها نیز این سیستم توسط هخامنشیان مورد استفاده و اقتباس قرار گرفت.»&lt;ref&gt;{{پک|Harmatta|1971|ک=Rise of Persian Empire|ص=13|زبان=en}}&lt;/ref&gt; در هر صورت، جایگاه ساتراپ که هخامنشیان از آن استفاده می‌کردند، حتی پیش از ظهور دولت ماد نیز برای تعیین روسای مستقل وجود داشته است.

آثار ارزشمند باستان‌شناختی به‌دست‌آمده از تپه نوشیجان، گودین‌تپه و دیگر محوطه‌های باستانی و همچنین سنگ‌نگاره‌های آشوری، نشان می‌دهند که در نیمهٔ نخست هزارهٔ یکم پیش از میلاد، سکونت‌گاه‌های شهری در مناطق مختلفی از ماد وجود داشته‌اند که مراکز تولید صنایع دستی و اقتصاد دامداری و کشاورزی اندکی را تشکیل می‌دادند. با قضاوت بر اساس منابع آشوری، شغل اول و اصلی مردم مناطق ماد، پرورش اسب و تولید صنایع دستی بود. آشوریان از مناطق مادی، اسب، گاو، گوسفند، شتر باختری، سنگ لاجورد، برنز، طلا، نقره و دیگر فلزات و همچنین پارچه‌های پشمی و کتانی را به عنوان باج و خراج دریافت می‌کردند.&lt;ref name="ReferenceC" /&gt;

معیار ثروت در جامعه ماد گذشته از عواید توزیعی حاصل از ترانزیت تجارت سنگ لاجورد هنوز با تعداد پَسو-ویرا یعنی حیوانات اهلی، عمدتاً اسب و مردانی که با تابعیت مشترکشان در اختیار یک پدرسالار بودند، سنجیده می‌شد. هر چند که خاندان‌های اشرافی طبعاً اشیای ساخته از طلا، نقره و مس نیز در اختیار داشتند. اما مقدار آن‌ها چنان نبود که رقم جداگانه‌ای را در خراج پرداختی به آشور را تشکیل دهد.

اما با تسخیر آشور و نینوا، مادها یک شبه به ثروت‌های هنگفت و باورنکردنی دست یافتند که طبعاً میان افراد معدودی همچون اشرافیت و رهبران نظامی جمع می‌شد. تردیدی نیست که ترکیب جامعه ماد بسیار شبیه به دورهٔ ایران هخامنشی بود که از راه کتیبهٔ بیستون، بایگانی‌های تخت جمشید و مؤلفان یونانی از آن آگاهی داریم.&lt;ref&gt;ا. م. دیاکونوف. تاریخ ایران کمبریج (تاریخ ایران دورهٔ ماد) به سرپرستی ایلیا گرشویچ. ترجمهٔ بهرام شالگونی. تهران: انتشارات جامی، 1387، ص224.&lt;/ref&gt;

== فرهنگ، هنر و معماری مادها ==
به نظر می‌رسد که هنر تصویری مادی تحت تأثیر بابلی‌ها و آشوری‌ها، مهرتراش‌ها (و کاتب)های ایلامی و در آخر شاید توسط فاز اولیه خاور نزدیک «سبک جانوری» (که منشاء آن ممکن است هرچیزی باشد) قرار گرفته است.&lt;ref&gt;{{پک|Calmeyer|۱۹۸۷|ک=Median Art and Architecture|ص=565-569|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

در قسمت پیشه ها؛ هنرنمایی بر مفرغ و آهن به درجهٔ عالی رسیده بود (به ویژه مصنوعات هنری مفرغی)، سنگتراشی و صنعت سفالینه سازی و محتملا نساجی پیشرفت کرده بود. تزئینات گوناگونی که بر ظروف سفالینهٔ ان روزگار دیده می‌شود چنین نشان می‌دهد که مادها بر منسوجات نیز نقوش زیبای مزبور را به کار می‌برده‌اند&lt;ref&gt;ا. م. دیاکونوف. تاریخ ماد. ترجمه کریم کشاورز. تهران: انتشارات علمی و فرهنگی، چاپ نهم، 1388، صص 338-339.&lt;/ref&gt;

== دربار و درباریان ==
[[پرونده:Mad-5223.jpg|بندانگشتی|چپ|150px| صاحب‌منصبی مادی در [[کاخ آپادانای تخت جمشید]].]]
داده‌های در دسترس دربارهٔ [[دربار]] مادها بسیار اندک‌اند و همهٔ آن‌ها نیز مورد اطمینان نیستند. بر اساس گزارش [[هرودوت]] دربارهٔ کودکی کوروش و بازی کردن او در نقش پادشاه، به‌نظر می‌رسد که دربار ماد شامل محافظان، پیام‌آوران، «چشمان شاه» (نوعی سازمان جاسوسی) و سازندگان بوده‌است.&lt;ref&gt;{{پک|Dandamayev|1993|ک=Courts and Courtiers|زبان=en}}&lt;/ref&gt; از این روی احتمالاً این بازی از روی دربار موجود الگوبرداری شده بود.&lt;ref&gt;{{پک|Hirsch|1985|ک=The Friendship of Barbarians|ص=105|زبان=en}}&lt;/ref&gt; هنگامی که این کودک به کوروش بزرگ (۳۰–۵۵۹ پ. م) تبدیل شد، احتمالاً همان شیوه‌ها و سازماندهی دربار ماد را ادامه داد، از جمله اَشکال آداب تشریفاتی و رسوم دیپلماتیکی که مادها نیز به نوبهٔ خود آن‌ها را از آشوری‌ها به ارث برده بودند؛ اگرچه هیچ اطلاعات صریح و روشنی در این زمینه وجود ندارد.&lt;ref&gt;{{پک|Root|1979|ک=King and Kingship in Achaemenid|ص=264-66, 283-84|زبان=en}}&lt;/ref&gt; به گفتهٔ کستیاس، یکی از منصب‌های دربار ماد، [[ساقی]] سلطنتی بود.&lt;ref&gt;{{پک|Dandamayev|1993|ک=Courts and Courtiers|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

== دین مادها ==
{{اصلی|آئین کهن مادها}}
دین ماد باستان یک دین ابتدائی مزدایی بود. در ماد یک مزداپرست را مَزُدَیزنَه (mazdayazna) می‌خواندند که از صورت اوستایی‌اش مَزُدیسنَه (mazdayasna) آشکارا جدا می‌شود.&lt;ref&gt;{{پک|نیبرگ|۱۳۵۹|ک=دین‌های ایران باستان|ص=۳۴۲}}&lt;/ref&gt; آنان در دیرین‌ترین زمان مجموعه‌ای از خدایان را می‌پرستیدند که می‌بایست با آریاییان [[میتانی]] همانندگی بسیاری داشته یاشند.&lt;ref&gt;{{پک|نیبرگ|۱۳۵۹|ک=دین‌های ایران باستان|ص=۳۷۴}}&lt;/ref&gt; [[آئین زروانی]] دین مغان مادی پیش از فرارسیدن دین زرتشت بود.&lt;ref&gt;{{پک|نیبرگ|۱۳۵۹|ک=دین‌های ایران باستان|ص=۳۸۸}}&lt;/ref&gt;

[[مغان]] گروه روحانی دولت کهن ماد بودند. مغان پیش از دین زرتشتی دارای بررسی‌هایی دربارهٔ زمان به گونهٔ تکامل یافتهٔ آن بودند که ظاهراً درون مایهٔ دین ایشان را می‌ساخت. خدایان زمان در صورت ابتدائی خود در همه‌جا در دین‌های ابتدائی دیده می‌شوند و غالباً جای ویژه‌ای در میان خدایان ندارند اینها خدایان سرنوشت و خدایان ابتدائی مرگ هستند ولی خدای زمانی که در ماد پرستش می‌شد، بالاترین خداست. نام خدای زمان در زبان‌های ایرانی میانه [[زروان]] یا زوروان است. معنای اصلی این واژه زمان است. آئین زروانی صورتی از دین مزدایی است ولی مسلماً زرتشتی نیست.&lt;ref&gt;{{پک|نیبرگ|۱۳۵۹|ک=دین‌های ایران باستان|ص=۳۸۸}}&lt;/ref&gt;

در مورد اینکه از چه زمانی تبلیغ دین زرتشتی در [[ری]]، پایگاه مرکزی [[مغان]] آغاز به فعالیت کرد، قرائن و شواهد روشنی موجود نیست. گمان می‌رود که دیرترین هنگام برای این رویداد هنگام بنیادگذاری دولت هخامنشیان بوده‌باشد.&lt;ref&gt;{{پک|نیبرگ|۱۳۵۹|ک=دین‌های ایران باستان|ص=۳۷۴}}&lt;/ref&gt;

&lt;!--فرهنگ معین در مورد دین مادها چنین می‌گوید:

از مذهب ماد نیز اطلاع درستی در دست نیست ولی از تصویر برجسته‌ای که در «[[قیزقاپان]]» از دوره ماد پیدا شده و آن پادشاه و روحانی را در دو طرف مشعل آتش‌نشان می‌دهد، برمی‌آید که مادها هم [[میتراپرست]] بوده‌اند و اگر گفته تاریخ نویسان راست باشد که [[زردشت]] از کنار دریاچه «چیچست» برخاسته باید گفت مادها نیز به دو نیروی اهورامزدا و اهریمن عقیده داشتند، بنابر عقیده همین محققان مغ‌ها که طایفه روحانی مادها بودند، مذهب را با سحر و جادو آلوده ساختند و زردشت چون خواست دین را پاک گرداند مغ‌ها بر او شوریدند و وی به ناچار به باختر رفت و در آنجا دین خود را گسترد"

در زمان مادها (یا شاید بسیار پیش از آن) [[زردشت]] از میان ایرانیان برخاست و به دین و آئین کهنی که از زمان‌های پیش میان این قوم معمول بود خرده گرفت و راه و روشی نو در پرستش خداوند بنیاد کرد. زردشت به راهنمائی مردمان پرداخت اما بزرگان و پیشوایان دین کهن با او ستیزگی کردند و زردشت ناچار از زادگاه خود که شاید سرزمین مادها یعنی آذربایجان بود به سوی خاور ایران گریخت. آنجا فرمانروائی بود [[ویشتاسپ (هخامنشی)|ویشتاسپ]] یا ([[گشتاسب‌شاه|گشتاسپ]]) نام، که به دین نو زردشت گروید و همه مردمان را نیز پذیرفتن این آئین خواند. کم‌کم دین زردشت در سراسر ایران رواج یافت و شاید آخرین شاهان خاندان هخامنشی هم آنرا پذیرفته بودند. این دین خاص ایرانیان بود و تا غلبه [[اسلام]] در سراسر ایران رواج داشت.[http://fis-iran.org/index.php/ti1/295 Foundation for Iranian Studies

مدارک باستانشناسی در مورد مذهب مادهای ایرانی زبان قرن نخستین هزارهٔ اول پیش از میلاد فقط از گورهای«نکروپولیسB» به دست آمده که با چندین احتمال به مادها منتسب شده است؛ این گورهای معمولی قدیمی داخل گودال هستند و قطعاً گورهای زرتشتی نیستند. اما اطلاعات بیشتر، از نام‌های ثبت شده در بایگانی آشوریان به دست می‌آید که به روشنی اجزای قابل تشخیص آن‌ها این کلمات هستند: مسدا (مزدا)، آئور، اور، قطعاً (اهورا) و بگ(خدا). چیزی که کاملاً غایب است کلمه اوستایی جدیدتر «یزه ته» به معنای خداست و نیز نام گذاری‌های مجرد فضایل و نیکی‌های مورد پرستش ایرانیان در اوستا( وهومنه و ...)؛اما از نام هی عمومی خدایان هند و ایرانی نیز که دوباره در اوستا پذیرفته شده و به طور کلی ا اسم خاص خدایان خبری نیست. به هر حال، نوعی دگرگونی باورهای مذهبی در ماد طی قرون هشتم و هفتم قبل از میلاد روی داده که کمتر از کشورهای ایرانی دیگر نبوده است.

مغ‌ها یا روحانیان مادی از زمان‌های گذشته روحانیان زرتشتی دانسته‌اند و آستیاگ و شاید هم هوخشتره به مذهبی ایمان داشته‌اند که از آموزه‌های زرتشت اقتباس شده بود.(دیاکونوف. تاریخ ایران کمبریج(دوره ماد). ویراستار ایلیا گرشویچ. ترجمه بهرام شالگونی. تهران: انتشارات جامی، ۱۳۸۷، صص ۲۳۰-۲۳۳.)
 --&gt;

== پوشش مادها ==
[[پرونده:Meder-Persepolis.JPG|بندانگشتی|300px|یک مادی بر دیوار کاخ [[خشایارشا]] در [[تخت جمشید]] که لباس مادی بر تن کرده است.]]
اطلاعات مربوط به پوشش مردم در دورهٔ مادها، عمدتاً منحصر به لباس‌های مردان است که این اطلاعات شامل دو دسته از منابعند: گزارش‌هایی که از نویسندگان کلاسیک ثبت شده است و آثار باستانی. این دسته که شامل آثار با ارزش باستانی‌اند را می‌توان به پنج دسته تقسیم کرد:&lt;ref&gt;{{پک|Shahbazi|1992|ک=Clothing In Median period|زبان=en}}&lt;/ref&gt;
# سنگ‌نگاره‌های داریوش یکم (۵۲۱–۴۸۶ پ. م) در بیستون.
# پیکره‌های نمایندگان ۳۰ ملتی که تحت امپراطوری هخامنشیان بودند (شکل ۴۶) و بر آرامگاه داریوش یکم در نقش رستم در نزدیکی تخت جمشید کنده شده‌اند و همین نقوش توسط جانشینان وی نیز تکرار شده است. هویت پیکره‌های نقش رستم با سنگ‌نوشتهٔ برجای‌مانده از آرامگاه داریوش یکم شناسایی شدند.
# معماری منحصر به فرد تخت جمشید (به‌ویژه پلکان شرقی آپادانا) که جنگجویان، بزرگان و نمایندگان ملل مختلف امپراطوری هخامنشیان را نشان می‌دهد؛ آثار خشتی-لعابی شوش و تخت جمشید که سربازها را در لباس‌های نظامی متفاوت نشان می‌دهد و پیکره‌های کنده‌شده بر تندیس مصری داریوش در شوش، که هم‌اینک در موزهٔ ایران باستان در تهران نگهداری می‌شود.
# نقوش متنوع، به‌ویژه هنرهای دستی: گلدان‌های یونانی، مسکوکات مصری معاصر، مهرهای «یونانی-ایرانی»، نقاشی‌ها، به‌ویژه آن‌دسته که در آرامگاه کارابورون یکم در نزدیکی المالی، استان پیشین لیسیه در جنوب غربی ترکیه کشف شده است. مجسمه‌ها، به‌ویژه آن دسته که از صیدا و لیسیه به دست آمده‌است، «گنجینهٔ جیحون» و مهم‌تر از همه، صحنه‌های نبرد و شکار که بر روی تابوت سنگی منسوب به اسکندر واقع در صیدا (کمی پس از ۳۲۰ پ. م) کنده شده است و موزاییک اسکندر واقع در کف معبد فون در پُمپئی (سدهٔ اول پ. م تقریباً هم‌دوره با تابوت سنگی اسکندر، برگرفته از یک نقاشی هلندی)

تاریخ فرهنگ ماد را می‌توان به دو دوره تقسیم کرد؛ یکی مربوط به دوران متقدم ماد و قبل از استقرار سلطهٔ کیش مُغان و دورهٔ دوم مربوط به زمان مُغان. مرز میان این دوره پایان قرن هفتم قبل از میلاد است. زندگی مردم نقاط دوردست غربی ظاهراً تحت تأثیر رسوم بابلیان قرار گرفته بود. مثلاً در مورد لباس چنین بوده است. در سمت شرقی جبال زاگرس لباسی که لولوبیان در هزارهٔ سوم قبل از میلاد می‌پوشیدند معمول بوده است: روی نیم تنه (پیراهنی آستین کوتاه-زانو) پوستی افکنده، بر شانهٔ چپ استوار می‌ساختند و گاهی پوست را از زیر کمربند رد می‌کردند. مردم ثروتمند پوست یوزپلنگ و مستمندان پوست گوسفند به کار می‌بردند. لباس مانائیان و دیگر قبایل اتحادیهٔ ماد و خود مادیها همین گونه بوده است. این رسم- یعنی افکندن پوست گوسفند بر شانه تا به امروز نیز در میان شبانان کوهستانی آذربایجان و کردستان محفوظ مانده است. موها را با نواری سرخ می‌بستند و ریش را می‌زدند. در تصاویر آشوری کلاه بلند نمدی یا تاج- که به زبان یونانی تیار نامیده می‌شود و مخصوص ساکنان ماد بوده- دیده نمی‌شود ولی چون کلاه مزبور هم در هزارهٔ سوم قبل از میلاد و هم در عصر هخامنشیان (قرن‌های ۴ و ۶ قبل از میلاد) متداول بوده بی شک در دوران مورد نظر نیز مرسوم بوده است. پاپوش مردم ماد موزه‌های نرم و نوک برگشته بود.

لباس ساکنان ماد شرقی؛ پیراهنی گشاد (ساراپیس) با آستین‌های بلند و شلواری گشاد و چین دار، که در واقع دامن درازی بود که میان دو پا جمع کرده بودند، بالاپوشی کوتاه از پارچهٔ رنگارنگ و یا کارزده از پشم بود. این نوع لباس را باشلقی که بر سر می‌کشیدند تکمیل می‌کرد.&lt;ref&gt;ا. م. دیاکونوف. تاریخ ماد. ترجمه کریم کشاورز. تهران: انتشارات علمی و فرهنگی، چاپ نهم، 1388، صص 336-337.&lt;/ref&gt;

[[ادیث پرادا]] تأکید می‌کند که «در کُل، در هنر خاور نزدیک، تفاوت میان مردم غالباً بر اساس پوشاک آن‌ها مشخص می‌شد». مردان باستانی خاور نزدیک به پوشیدن لباس‌های گُشاد و آزاد، متشکل از دامن‌های چین‌دار، تن‌پوش‌های رویی پیچیده‌شده به دور بدن و تُنیک علاقه داشتند. احتمالاً در انتهای هزارهٔ دوم پیش از میلاد، ایرانیان مهاجر که در [[اوراسیا]]، جایی که آب و هوای متغیری زیادی داشته و زندگی به گله‌داری و استفاده از از اسب، به‌ویژه برای جنگ‌ها وابسته بود، لباسی با خود به درون ایران آورده باشند که در مسکن اولیه‌شان شکل گرفته بود. این لباس شامل کلاهی بلند، نیم‌تنه و شلوار چرمی تنگ و چسبان، بالاپوشی آستین‌بلند و چکمه می‌گردید.&lt;ref&gt;{{پک|Shahbazi|1992|ک=Clothing In Median period|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

ایرانی‌ها پیراهن چین‌دار خاور نزدیک را پذیرفته و آن را اصلاح کردند و به آن سربند و کلاه شیاردار بلندی که احتمالاً از سربند پَردار آشوری اقتباس شده بود، افزودند. از این رو گاهی اوقات پژوهشگران این سبک را «جامهٔ پارسی» و لباس برگرفته از آسیای میانه را «جامهٔ مادی» می‌نامند. این نام‌ها همیشه دقیق نیستند، با این حال هرودوت گواهی می‌دهد که «پارسیان» برحسب عادت، لباس «مادها» را می‌پوشیدند.&lt;ref&gt;{{پک|Shahbazi|1992|ک=Clothing In Median period|زبان=en}}&lt;/ref&gt;

== زبان مادی ==
{{اصلی|زبان مادی}}
ویژگی زبان مادی بدین صورت است:
# /tsv/ ایرانی&gt; sp مادی (مانند sp اوستایی در مقابل s پارسی باستان):&lt;ref&gt;{{پک|اشمیت|۱۳۹۰|ک=راهنمای زبان‌های ایرانی|ص=۱۵۶}}&lt;/ref&gt;
## spaka مادی (یعنی سگ).
## aspa مادی (یعنی اسب).
## vispa مادی (یعنی همه، پارسی باستان visa، اوستایی vīspa، هندو ایرانی ṵíćṷa&gt; ودایی víśva؛ از جمله در مادی (وام‌واژه پارسی باستان) به صورت vispa-zana یعنی «دارای همه نژادها» در مقابل visa-dana پارسی باستان) و vispa-dahyu مادی (یعنی (دروازه) همه ملت‌ها) در مقابل پارسی باستان visa-dahyu پارسی باستان. مورد آخر توسط هرودوت بیان شده است.
# /dz/ ایرانی&gt; z مادی است (مانند z اوستایی در مقابل d پارسی باستان):&lt;ref&gt;{{پک|اشمیت|۱۳۹۰|ک=راهنمای زبان‌های ایرانی|ص=۱۵۶}}&lt;/ref&gt;
## عبارت zana (یعنی نژاد،dana پارسی باستان، jána هندوایرانی jána ودایی) آشکارا مادی است، چرا که در ترکیب vispa-zana آمده است.
# /ts/ ایرانی&gt; s مادی (مانند s اوستایی در برابر ủ پارسی باستان):&lt;ref&gt;{{پک|اشمیت|۱۳۹۰|ک=راهنمای زبان‌های ایرانی|ص=۱۵۶}}&lt;/ref&gt;
## کلمه suxra(یعنی «درخشان، روشن، سرخ) نام شخصی است (پارسی باستان θuxra، اوستایی suxra، هندوایرانی ćukrá&gt; ودایی śukrá) که به علت وجود جفت‌های معادل مادی است.
# /θr/ ایرانی&gt; ůr مادی (مانند ůr اوستایی در برابر ç فارسی باستان):&lt;ref&gt;{{پک|اشمیت|1390|ک=راهنمای زبان‌های ایرانی|ص=156}}&lt;/ref&gt;
## čiůra مادی «چهر، نژاد» (= čiça فارسی باستان، čiůra اوستایی) در نام خاص čiůra-taxma در برابر čiçantaxma [[فارسی باستان]]
## xšaůra مادی «شهریاری» (= xšaça فارسی باستان، xšaůra اوستایی، kšatrá هندوایرانی -&gt; kșatrá ودایی)، از جمله در نام xšaůr-ita خاص یکی از مادها در DBe6 مادی است که به علت وجود جفت‌های معادل و به ویژه به علت بافت مادی.

دیگر ویژگی بارز زبان مادی با این شیوه به خوبی دریافتنی نیست: hv ایرانی&gt; f مادی همانند havarnah ایرانی (xvarənah اوستایی) farnah مادی «فر» (که از سده‌های نهم و هشتم پیش از میلاد در نام اشخاص دیده شده است)، به تازگی کاملاً مادی بودن آن مردود دانسته شده یا اینکه باید تحت یکی از گویش‌های گوناگون مادی به شمار آید. مایرهوفر، تنها تعدادی واژه در زمینه اصطلاحات حقوقی، سپاهی‌گری و نام‌های خاص از قلمرو پادشاهی هخامنشی را مادی دانسته است. در عین حال اشمیت بر برخی از آنها تردید دارد، برای مثال، xšāyaθiya به معنی شاه، دارای /θiy/ (به جای /ti/ ایرانی&gt; /šiy/ پارسی باستان) نیست، بلکه بیشتر thii هندوایرانی&gt; /θiy/ پارسی باستان است و بنابراین لزوماً نباید مادی شمرده شود.&lt;ref&gt;{{پک|اشمیت|۱۳۹۰|ک=راهنمای زبان‌های ایرانی|ص=۱۵۷}}&lt;/ref&gt;

اینکه تا چه اندازه، [[واژه‌ها]] و به ویژه نام‌جای‌هایی را (که داده‌های ریشه شناختی آنها را به درستی از لحاظ معنایی و منطقی پذیرفت) که در روایات فرعی یونانی، ایلامی، بابلی و غیره دوران هخامنشی ثبت شده‌اند، تنها بر پایه معیارهای زبانی از جمله sp، z مادی و مانند آن می‌توان به طور قطع مادی دانست، مطلبی است که باید در جزئیات آن [[تصمیم‌گیری]] شود. در این [[میان نام]]های پادشاهان محلی ماد از زاگرس و [[جای نام]]های مربوطه که در منابع آشوری از زمان شلمنصر سوم (میانه سده نهم پ. م) ذکر شده، استثنا است.&lt;ref&gt;{{پک|اشمیت|۱۳۹۰|ک=راهنمای زبان‌های ایرانی|ص=۱۵۶}}&lt;/ref&gt;

لغاتی که در متون یونانی انعکاس یافته است:&lt;ref&gt;{{پک|رضایی باغ‌بیدی|۱۳۸۸|ک=تاریخ زبان‌های ایرانی|ص=۵۵}}&lt;/ref&gt;
{| class="wikitable"
|-
! مادی !! انعکاس در متن یونانی !! توضیح
|-
|Dahyuka||Δηιόκηζ|| نخستین پادشاه ماد
|-
|Fravarti|| ΦραόρΊης|| دومین پادشاه ماد و نام یک شورشی مادی در کتیبه بیستون
|-
|Huvaxštra||κναζάρης|| سومین پادشاه ماد
|-
|uštivaiga||Άστνάγης|| چهارمین و آخرین پادشاه ماد
|}
در کتیبه‌های پارسی باستان واژه‌هایی دیده می‌شوند که بر خلاف قواعد آوایی پارسی باستان است، که این واژه‌ها را باید مادی دانست:&lt;ref&gt;{{پک|رضایی باغ‌بیدی|۱۳۸۸|ک=تاریخ زبان‌های ایرانی|ص=۵۵}}&lt;/ref&gt;
{| class="wikitable"
|-
!مادی!!پارسی باستان!!معنی
|-
|aspa||asa||سگ
|-
|zana||dana||نژاد
|-
|xšāça||xšāθra||شاه
|-
|vispa||visa||همه
|-
|zūrah||dūrah||فریب، بدی
|-
|vazṛka||vadṛka||بزرگ
|-
|pati-zbay||pati-zay||اعلام کردن
|-
|hufrasta||hufrašta||خوب مؤاخذه شده
|-
|vinasta||vinšta||تباهی، آسیب
|}

اینکه تا چه اندازه، واژه‌ها و نام‌هایی را (که داده‌های ریشه شناختی آنها را به درستی نمی‌توان از لحاظ معنایی و منطقی پذیرفت) که در روایات فرعی یونانی، ایلامی، بابلی. غیره دوران هخامنشی ثبت شده‌اند، تنها بر پایه معیارهای زبانی از جمله sp، z مادی و مانند آن را به طور قطع مادی دانست، قابل تصمیم‌گیری است، اما نام‌های پادشاه‌های محلی ماد از زاگرس و جای نام‌های مربوطه که در منابع آشوری از زمان شلمنصر سوم (میانه سده نهم پ. م) ذکر شده، استثنا است.&lt;ref&gt;{{پک|اشمیت|۱۳۹۰|ک=راهنمای زبان‌های ایرانی|ص=۱۵۷}}&lt;/ref&gt;

== مادها در امپراتوری هخامنشی ==
[[پرونده:The Conquests of Cyrus the Great.png|بندانگشتی|350px|چپ|وسعت امپراتوری کوروش بزرگ.]]
به نظر می‌رسد که کوروش پادشاهی ماد را منسوخ نکرد. در عوض، انتقال قدرت از خاندانی به خاندان دیگر بود. به هر حال، کوروش و جانشینانش، عنوان‌های رسمی شاهان ماد و سیستم مدیریتی آنها را پذیرفتند. در امپراطوری هخامنشی، ماد موقعیتش را به عنوان دومین استان بعد از پارس به دست آورد. اشراف‌زادگان مادی در همان جایگاهشان در حکومت کوروش و جانشینانش (به رغم شورش علیه داریوش یکم در ۵۲۱ پ.م. توسط [[گوبریاس]]&lt;ref group="پانوشت"&gt;فارسی باستان:Gaub(a)ruva-&lt;/ref&gt; باقی ماندند. اولین حکمران بابل بعد از فتح توسط پارس‌ها، یک مادی بود. در گاهشماری نبونئید، او به عنوان «حکمران دیار گوتیم» گواهی داده شده است که بابل را بدست آورده است. در اول هزاره پ.م. گوتیم نام ماد، یا حداقل، قسمت غربی‌اش بود. همچنین ذکر شده که علاوه بر پارسی‌ها و عیلامی‌ها، مادی‌ها هم در [[گارد جاویدان (هخامنشی)|گارد جاویدان]] ۱۰ هزار نفری هخامنشی خدمت می‌کردند. یهودیان، یونانیان و مصریان، و دیگر مردم‌های دنیای باستان، پارس‌ها را مادی خواندند و حکومت پارس‌ها را ادامه ماد شمردند. به استناد برخی مدارک بابلی که بعد از فتح میانرودان توسط پارس‌ها، نوشته شده است، خیلی از مادها در مقام‌های عالی‌رتبه استانی، افسران نظامی، سربازهای سلطنتی، در بابل اشتغال داشتند. به علاوه، به نظر می‌رسد که مادها در بابل و دیگر شهرهای بزرگ به عنوان افراد خصوصی زندگی می‌کردند. اسناد میخی همچنین تأیید می‌کنند که تاجرهای بابلی با داد و ستدهای مختلفی در اکباتان و دیگر شهرهای مبادرت می‌ورزیدند.&lt;ref name="ReferenceC" /&gt; کوروش پس از تسخیر سرزمین ماد، رسماً خود را فرمانروای ماد خواند و لقب شاهان ماد را به خود اختصاص داد: «شاه ماد (شاه بزرگ، شاه شاهان، شاه سرزمین‌ها)». اما در عمل، سرزمین ماد توسط یک فرماندار پارسی اداره می‌شد. گرچه هرودوت در بخش‌های پژوهشی کارهایش با کمال دقت بین آداب و رسوم مادها و پارس‌ها تفاوت قائل می‌شود، ولی در فصولی که به افسانه‌ها و داستان‌ها می‌پردازد، شیوه‌های این را با یکدیگر مخلوط می‌کند و درهم می‌آمیزد. تئوگنیس و سیمونید و سایر شاعران یونانی نیز پارسی‌ها را اهل ماد خواندند.&lt;ref&gt;{{پک|داندامایف|1389|ک=تاریخ سیاسی هخامنشیان|ص=28}}&lt;/ref&gt;

== جستارهای وابسته ==
* [[گاه‌شمار تاریخ ایران از غارنشینی تا ظهور هخامنشیان]]
* [[مردم کرد]]
* [[تاریخ ایران باستان]]
* [[فهرست بزرگ‌ترین امپراتوری‌های جهان]]

== پانویس ==
{{پانویس|گروه=پانوشت|ریز=بله|۲}}

== پانویس ==
{{پانویس|۳}}

== منابع ==
* {{یادکرد ژورنال | نام خانوادگی =آموزگار| نام =ژاله|پیوند نویسنده =ژاله آموزگار| عنوان =تاریخ واقعی و تاریخ روایی| ژورنال =[[مجله بخارا|بخارا]]| شماره =۱۶ | مکان = [[تهران]] | تاریخ =بهمن ۱۳۷۹ | سال =۱۳۷۹ | ماه =[[بهمن]]| پیوند =http://www.noormags.com/view/fa/articlepage/276929 | تاریخ دسترسی =۱ آبان ۱۳۹۱}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =اشمیت| نام =رودیگر| پیوند نویسنده =رودیگر اشمیت|فصل=دیگر گویش‌های ایرانی باستان | عنوان =راهنمای زبان‌های ایرانی | ترجمه =آرمان بختیاری، [[عسکر بهرامی]]، [[حسن رضایی باغ‌بیدی]]، نگین صالحی‌نیا| جلد =۱ | سال =۱۳۹۰| ناشر =انتشارات ققنوس |مکان =تهران | شابک =964-311-403-1|زبان=fa}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =بریان| نام = پی‌یر| پیوند نویسنده =پی‌یر بریان|ترجمه=[[ناهید فروغان]]|عنوان =[[امپراتوری هخامنشی (کتاب)|امپراتوری هخامنشی]]|سال =۱۳۸۷| جلد =۱ |ناشر =نشر فرزان روز|مکان = تهران|شابک=964-321-078-2|زبان=fa}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =پیرنیا | نام = حسن| پیوند نویسنده =حسن پیرنیا| عنوان =ایران باستان| جلد =نخست| سال =۱۳۶۹| چاپ = چهارم |ناشر =دنیای کتاب|مکان = تهران}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =جعفری دهقی| نام =محمود | پیوند نویسنده =محمود جعفری دهقی | عنوان =بازشناسی منابع و مآخذ تاریخ ایران باستان | سال =۱۳۹۱ | ناشر =سازمان مطالعه و تدوین کتب علوم انسانی دانشگاه‌ها (سمت) |مکان =تهران | شابک =978-964-459-780-0}}
* {{یادکرد ژورنال | نام خانوادگی =خالقی مطلق | نام =جلال |پیوند نویسنده =جلال خالقی مطلق | عنوان =هوشنگ و دیاکو | ژورنال =[[مجله ایران‌شناسی|ایران‌شناسی]] | سری =هشتم | شماره =۳۱ | مکان = | ناشر = | تاریخ =پاییز ۱۳۷۵ | سال =۱۳۷۵ | ماه =[[پاییز]]| پیوند =http://www.noormags.com/view/fa/articlepage/361420 | تاریخ دسترسی =۱ آبان ۱۳۹۱}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =خدادادیان| نام = اردشیر| عنوان =تاریخ ایران باستان| جلد =نخست| سال =۱۳۸۶| چاپ = دوم |ناشر =انتشارات سخن|مکان = تهران|شابک=۹۶۴-۳۷۲-۰۹۷-۷}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =داندامایف | نام =محمد | پیوند نویسنده =محمد داندامایف | عنوان =[[تاریخ سیاسی هخامنشیان]] | ترجمه =فرید جواهر کلام| جلد = | سال =۱۳۸۹ | ناشر =نشر و پژوهش فرزان روز |مکان =تهران | شابک =۹۷۸-۹۶۴-۳۲۱-۳۱۰-۷}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =دیاکونوف | نام =ایگور میخائیلوویچ| پیوند نویسنده =ایگور دیاکونوف| عنوان =تاریخ ماد | ترجمه =[[کریم کشاورز]]| سال =۱۳۸۶ | ناشر =شرکت انتشارات علمی و فرهنگی|مکان =تهران | شابک =۹۷۸-۹۶۴-۴۴۵-۱۰۶-۵}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =رضایی باغ‌بیدی | نام =حسن | پیوند نویسنده =حسن رضایی باغ‌بیدی | عنوان =[[تاریخ زبان‌های ایرانی (کتاب)|تاریخ زبان‌های ایرانی]] | سال =۱۳۸۸ | ناشر =[[مرکز دائرةالمعارف بزرگ اسلامی]] |مکان =تهران | شابک =۹۷۸-۹۶۴-۷۰۲۵-۸۴-۳|زبان=fa}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = زرین‌کوب | نام = عبدالحسین | پیوند نویسنده = عبدالحسین زرین‌کوب | فصل = افق‌های دور| عنوان = تاریخ مردم ایران | جلد = ۱ | عنوان جلد = ایران قبل از اسلام | سال = ۱۳۶۸ | ناشر =[[مؤسسه انتشاراتی امیرکبیر|انتشارات امیرکبیر]]| مکان = تهران}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =علیف | نام =اقرار | پیوند نویسنده =اقرار علیف | عنوان =پادشاهی ماد | ترجمه =[[کامبیز میربها]] | سال =۱۳۸۸ | ناشر =انتشارات ققنوس |مکان =تهران | شابک = ۳-۷۹۹-۳۱۱-۹۶۴-۹۷۸}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = کامرون| نام =جورج | پیوند نویسنده =جورج کامرون|ترجمه=[[حسن انوشه]]| عنوان =ایران در سپیده‌دم تاریخ| سال = ۱۳۶۵ | ناشر =شرکت انتشارات علمی و فرهنگی | مکان = تهران}}
* {{یادکرد کتاب|نام خانوادگی=مهاجری‌نژاد|نام=عبدالرضا|کتاب=تاریخ ماد (از دیدگاه باستانشناسی)|سال=۱۳۸۴|ناشر=سمیرا|شهر=تهران|شابک=۹۶۴-۹۵۸۷۶-۷-۵}}
* {{یادکرد|نام خانوادگی=نیبرگ|نام=هنریک ساموئل|پیوند نویسنده=هنریک ساموئل نوبری|کتاب=دین‌های ایران باستان|ترجمه=[[سیف‌الدین نجم‌آبادی]]|چاپ=سوم|سال=۱۳۵۹|ناشر=مرکز ایرانی مطالعهٔ فرهنگ‌ها|شهر=تهران}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = هوار| نام = کلمان | پیوند نویسنده =کلمان هوار | فصل = امپراتوری مادها | عنوان = ایران و تمدن ایرانی | ترجمه = [[حسن انوشه]] | سال = ۱۳۶۳ | ناشر = [[مؤسسه انتشاراتی امیرکبیر|انتشارات امیرکبیر]]|مکان = تهران}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =هینتس | نام = والتر| پیوند نویسنده =والتر هینتس| عنوان =داریوش و ایرانیان| ترجمه=[[پرویز رجبی]] | سال =۱۳۸۷| ناشر = نشر ماهی|مکان = تهران | شابک =۹۷۸-۹۶۴-۹۹۷۱-۲۰-۳}}

{{چپ‌چین}}
* {{یادکرد دانشنامه| نام خانوادگی =| نام = |مقاله =Deioces| دانشنامه =[[دانشنامه بریتانیکا|Encyclopædia Britannica Online]]| سال =۲۰۱۲| نشانی =http://www.britannica.com/EBchecked/topic/156129/Deioces|تاریخ بازبینی=22 Oct 2012 |زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه|نام خانوادگی=Boyce |نام=Mary |پیوند نویسنده=مری بویس |مقاله=FRAVAŠI|دانشنامه=[[دانشنامه ایرانیکا|Encyclopædia Iranica]]|سال=۲۰۰۰|نشانی=http://www.iranicaonline.org/articles/fravasi-|تاریخ=15 Dec 2000|تاریخ بازبینی=18 Dec 2012 |زبان=en| پیوند بایگانی = http://www.webcitation.org/6DMlCsgPM | تاریخ بایگانی = 02 Jan 2013}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Briant| نام =Pierre| پیوند نویسنده =پی‌یر بریان| مقاله =CLASS SYSTEM ii. In the Median and Achaemenid Periods| دانشنامه =Encyclopædia Iranica| جلد=V| سال = | ناشر = | مکان = | شابک = | صفحه =۶۵۱–۶۵۲| نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/class-system-ii| تاریخ بازبینی =11 Dec 2013| زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Brown| نام =Stuart C| پیوند نویسنده =| مقاله =ECBATANA| دانشنامه =[[دانشنامه ایرانیکا|Encyclopædia Iranica]]| سال =۱۹۹۷| نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/ecbatana|تاریخ=15 Dec 1997|تاریخ بازبینی=28 Sep 2012 |زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Calmeyer| نام =Peter| پیوند نویسنده =پیتر کالمایر| مقاله =Median Art and Architecture| دانشنامه =Encyclopædia Iranica| جلد=۲| سال =۱۹۸۷| صفحه =۵۶۵–۵۶۹ | نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/art-in-iran-ii-median | تاریخ بازبینی =13 Jan 2014| زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Calmeyer| نام =Peter| پیوند نویسنده =پیتر کالمایر| مقاله =CROWN i. In the Median and Achaemenid periods| دانشنامه =Encyclopædia Iranica| جلد=VI| صفحه =۴۰۷–۴۰۸| نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/crown-i| تاریخ بازبینی =11 Dec 2014| زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Dandamayev| نام =Muhammad A| پیوند نویسنده =محمد داندامایف| مقاله =BABYLONIAN CHRONICLES| دانشنامه =Encyclopædia Iranica| جلد= | سال =۲۰۰۲| نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/babylonian-chronicles | تاریخ بازبینی =11 Dec 2013 |زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Dandamayev| نام =Muhammad A| پیوند نویسنده =محمد داندامایف| مقاله =COURTS AND COURTIERS i. In the Median and Achaemenid periods| دانشنامه =Encyclopædia Iranica| جلد= | سال =۱۹۹۳| نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/courts-and-courtiers-i | تاریخ بازبینی =11 December 2013 |تاریخ =December 15, 1993 | زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Dandamayev| نام =Muhammad A| پیوند نویسنده =محمد داندامایف| مقاله =BIBLE i. As a Source for Median and Achaemenid History| دانشنامه =Encyclopædia Iranica| جلد= | سال =۱۹۸۹| نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/bible-i | تاریخ بازبینی =11 December 2013| زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Dandamayev| نام =Muhammad A| پیوند نویسنده =محمد داندامایف| نام خانوادگی۲ =Medvedskaya | نام۲ = Inna Nikolaevna| پیوند نویسنده۲ =اینا مدودسکایا |مقاله =MEDIA| دانشنامه =[[دانشنامه ایرانیکا|Encyclopædia Iranica]]| سال =۲۰۰۶| نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/media|تاریخ=15 Aug 2006|تاریخ بازبینی=2 Oct 2012 |زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Dandamayev| نام =Muhammad A| پیوند نویسنده =محمد داندامایف| مقاله =COURTS AND COURTIERS i. In the Median and Achaemenid periods| دانشنامه =Encyclopædia Iranica| جلد=VI| سال = | ناشر = | مکان = | شابک = | صفحه =۳۵۶–۳۵۹| نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/courts-and-courtiers-i| تاریخ بازبینی =22 Aug 2014| زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Davis| نام =Andrew Jackson| مقاله =DEIOCES| دانشنامه =The Project Gutenberg EBook of Encyclopaedia Britannica| سال =۲۰۱۲| نشانی =http://www.gutenberg.org/files/38892/38892-h/38892-h.htm#ar138|تاریخ=15 Feb 2012|تاریخ بازبینی=22 Oct 2012 |زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه|نام خانوادگی=Diakonoff|نام=Igor Mikhailovich|پیوند نویسنده=ایگور دیاکونوف|مقاله=CYAXARES|دانشنامه=[[دانشنامه ایرانیکا|Encyclopædia Iranica]]|سال=۱۹۹۳|نشانی=http://www.iranicaonline.org/articles/cyaxares-gk|تاریخ=15 Dec 1993|تاریخ بازبینی=16 Jun 2013|زبان=en| پیوند بایگانی = http://www.webcitation.org/6J3PxY4f2 | تاریخ بایگانی = 22 Aug 2013}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =Hirsch| نام =Steven W.|عنوان = The Friendship of the Barbarians: Xenophon and the Persian Empire| سال =۱۹۸۵|پیوند=http://books.google.com/books?id=2--ZQgAACAAJ| ناشر =Tufts University|شابک=0874513227|زبان=en}}
* {{یادکرد ژورنال | نام خانوادگی =Harmatta| نام =János|پیوند نویسنده =یانوش هارماتا|عنوان =The Rise of the Old Persian Empire: Cyrus the Great| ژورنال =AAASH| شماره =19| سال =1971 |صفحه=3-15|زبان =en}}
* {{یادکرد||نام خانوادگی=Kent|نام=Roland G.|عنوان=Old Persian: Grammar, Texts, Lexicon|سال=۱۹۵۰|پیوند=https://archive.org/details/OldPersianGrammarTextsLexicon1950|تاریخ بازبینی=22 Aug 2014|زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه| نام خانوادگی =Medvedskaya | نام =Inna Nikolaevna|پیوند نویسنده=اینا مدودسکایا |مقاله =PHRAORTES| دانشنامه =[[دانشنامه ایرانیکا|Encyclopædia Iranica]]| سال =۲۰۰۴| نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/phraortes|تاریخ=20 Jul 2004|تاریخ بازبینی=22 Oct 2012 |زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Shahbazi| نام =Alireza Shapur| پیوند نویسنده =علیرضا شاپور شهبازی| مقاله =CLOTHING ii. In the Median and Achaemenid periods| دانشنامه =Encyclopædia Iranica| جلد=V| سال =۱۹۹۲| صفحه =۷۲۳–۷۳۷| نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/clothing-ii| تاریخ بازبینی =22 August 2014| زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه | نام خانوادگی =Schmitt| نام =Rüdiger| پیوند نویسنده =رودیگر اشمیت | مقاله =DEIOCES| دانشنامه =[[دانشنامه ایرانیکا|Encyclopædia Iranica]]| سال =۱۹۹۴| نشانی =http://www.iranicaonline.org/articles/deioces|تاریخ=15 Dec 1994|تاریخ بازبینی=28 Sep 2012 |زبان =en}}
* {{یادکرد دانشنامه|نام خانوادگی=Schmitt|نام=Rüdiger|پیوند نویسنده=رودیگر اشمیت|مقاله=ASTYAGES|دانشنامه=[[دانشنامه ایرانیکا|Encyclopædia Iranica]]|سال=۱۹۸۷|نشانی=http://www.iranicaonline.org/articles/astyages-the-last-median-king|تاریخ=15 Dec 1987|تاریخ بازبینی=3 Jul 2013|زبان=en| پیوند بایگانی = http://www.webcitation.org/6J3Pxusjh | تاریخ بایگانی = 22 August 2013}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = Skjærvø| نام = Prods Oktor|پیوند نویسنده=پرودز شروو| عنوان = An Introduction to Old Persian | جلد = ۲| سال = ۲۰۰۵| ناشر = Harvard |زبان=en}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =Randa| نام = Alexander|عنوان = Handbuch der Weltgeschichte | جلد = ۱| سال =۱۹۵۴| ناشر =Otto Walker| مکان = [[زوریخ|Zürich]]|زبان=en}}
* {{یادکرد کتاب | نام خانوادگی =Root| نام = Margaret Cool|عنوان = The king and kingship in Achaemenid art: essays on the creation of an iconography of empire, Issue 19|پیوند=http://books.google.com/books?id=vIfqAAAAMAAJ| سال =۱۹۷۹| ناشر =Diffusion, E.J. Brill|شابک=9004039023|زبان=en}}
{{پایان چپ‌چین}}

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌انبار-رده|Medesi|مادها}}
{{چپ‌چین}}
{{یادکرد وب|نام خانوادگی=Rezakhani| نام=Khodadad| عنوان=Medes, the First (Western) Iranian Kingdom| پیوند=http://www.cais-soas.com/CAIS/History/madha/medes_first_iranian_kingdom.htm| ناشر=The Circle of Ancient Iranian Studies (CAIS)|زبان=en}}
* [http://www.livius.org/mea-mem/media/media.html Media (1)] in [http://www.livius.org/ Livius.org] ;
* [http://www.livius.org/mea-mem/media/media2.html Media (2)] in [http://www.livius.org/ Livius.org].
{{پایان چپ‌چین}}
{{شاهنشاهی ماد}}
{{گاه‌شمارهای تاریخ ایران}}
{{تاریخ ایران پیش از اسلام}}
{{موضوعات ایران}}
{{مردمان ایرانی‌تبار}}
{{منبع‌شناسی}}
{{امپراتوری‌ها}}

[[رده:امپراتوری‌های پیشین آسیا]]
[[رده:انحلال‌های ۵۴۹ (پیش از میلاد) در ایران]]
[[رده:انحلال‌های سده ۶ (پیش از میلاد) در آسیا]]
[[رده:اورارتو]]
[[رده:ایران در ۵۴۹ (پیش از میلاد)]]
[[رده:بنیان‌گذاری‌های سده ۷ (پیش از میلاد) در ایران]]
[[رده:پادشاهی‌های پیشین آسیا]]
[[رده:تاریخ ارمنستان]]
[[رده:تاریخ ایران]]
[[رده:تاریخ ترکیه]]
[[رده:تاریخ جمهوری آذربایجان]]
[[رده:تاریخ قفقاز]]
[[رده:تمدن‌های باستانی]]
[[رده:جغرافیای تاریخی ایران]]
[[رده:حکومت‌های ایران در سده ۱ (پیش از میلاد)]]
[[رده:حکومت‌های ایران در سده ۹ (پیش از میلاد)]]
[[رده:حکومت‌های ایران در سده ۸ (پیش از میلاد)]]
[[رده:حکومت‌های ایران در سده ۷ (پیش از میلاد)]]
[[رده:حکومت‌های ایران در سده ۱۷ (میلادی)]]
[[رده:ساتراپی‌های هخامنشیان]]
[[رده:کشورهای سابق در آسیا]]
[[رده:کوروش بزرگ]]
[[رده:مادها|مادها]]
[[رده:مردمان باستانی ایران]]</text></page>