<page><title>استاندارد</title><text>{{کاربردهای دیگر}}

== تعریف استاندارد ==
آنچه طبق قرارداد، سنت، یا قوانین نمونه‌ای برای سرمشق به کار می‌رود و اجرای آن قبول عام یابد.&lt;ref&gt;سلطانی، پوری؛ دانشنامه کتابداری و اطلاع‌رسانی&lt;/ref&gt;
وضع قوانین و مقرارت برای تعیین کیفیت و مشخصات مطلوب یک کالا یا خدمات را استاندارد می‌گویند. استانداردها دارای چهار محورهای، کاملاً مجزاء، یعنی «ماهیت محصولات»، «امور مدیریتی»، «ارزیابی‌وانطباق‌ها» و «مسئولیت‌های اجتماعی» می‌باشند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=موازی‌کاری وزارت بهداشت و مؤسسه استاندارد پایان می‌یابد | وب‌گاه=hamshahrionline | تاریخ=2015-11-04 | سال=2015 | پیوند=http://www.hamshahrionline.ir/details/39723/Society/health | کد زبان=fa | تاریخ بازبینی=2015-11-04}}‏&lt;/ref&gt;
همچنین داشتن نظم و معیار و تعیین حد و اندازه و مهم تر از آن رعایت حدود و اندازه‌ها برای حفظ کیفیت زندگی اجتماعی و حتی زندگی شخصی بسیار ضروری و مفید است. در امور اجتماعی و اقتصادی و بویژه امور صنعتی به این حد و اندازه‌ها استاندارد(*) می‌گویند.
'''پایه مان''' معادل واژه استاندارد به معنای آنچه باید در کارها و امور بعنوان پایه و اساس قرار بگیرد و بماند. این واژه به فرهنگستان زبان ایران پیشنهاد شده است.

== سطوح استاندارد ==
استانداردها بر حسب گستردگی دامنه تحت پوشش، دارای پنج سطح کارخانه‌ای، شرکتی (جامعه‌ای)، ملی، منطقه‌ای و بین‌المللی هستند.
استاندارد کارخانه‌ای توسط یک کارخانه برای استفاده در همان واحد تدوین می‌شود.
البته گاهی کارخانجات، شرکتها یا تشکیلاتی که در یک زمینه خاص فعالیت می‌کنند، از طریق ایجاد یک جامعه یا انجمن، استانداردهای خاص خود را تدوین می‌کنند مانند [[انجمن جوشکاری آمریکا]] (AWS)

استاندارد ملی توسط مؤسسه استاندارد در یک کشوربا توجه به تمام شرایط خاص همان کشورمانند اقتصادی، اجتماعی، علمی وفنی تهیه می‌شود.

استانداردهای منطقه‌ای توسط کشورهای عضو یک پیمان منطقه‌ای خاص تهیه می‌شود مانند کمیته استاندارد اروپایی.

[[استاندارد بین‌المللی]] توسط سازمانهای مربوطه به منظور قابلیت استفاده بین‌المللی تهیه می‌شوند. مانند استانداردهای تهیه شده توسط [[ایزو|سازمان بین‌المللی استاندارد]]، [[کمیسیون بین‌المللی الکتروتکنیک]] (IEC)

== منابع ==
{{پانویس}}

== جستارهای وابسته ==
* [[استاندارد باز]]
* [[پروژه استانداردهای وب]]

== پیوند به بیرون ==
* [http://www.isiri.org/ مؤسسه استاندارد و تحقیقات صنعتی ایران]

{{قانون-خرد}}

[[رده:ارتباطات فنی]]
[[رده:استانداردها]]
[[رده:اسناد]]</text></page>