<page><title>هاپکیدو</title><text>{{Infobox Martial art
| logo            = Hapkido-hangul.svg
| logocaption     =
| logosize        = 70px
| image           = Hapkido5.jpg
| imagecaption    = Hapkido tournament in Korea.
| imagesize       = 270px
| name            = هاپکیدو
| aka             = Hap&amp;nbsp;Ki&amp;nbsp;Do, Hapki-Do
| focus           = [[مکتب التقاطی|گلچین شده]] و [[هنرهای رزمی چند تبار|چندتبار]]
| hardness        =
| country         = {{flag|South Korea}}
| creator         = [[چوئی یونگ سول]]
| famous pract    = [[چینیل چانگ]]،{{سخ}}[[جی هان جا]]،{{سخ}}[[چونگ کی تا]]،{{سخ}}[[میونگ کوانگ سیک]]،{{سخ}}[[هان بونگ سو]]،{{سخ}}[[میونگ جا نام]]،{{سخ}}[[جیون هوان پارک]]،{{سخ}}[[اوه سلیم]]،{{سخ}}[[کیم یون سانگ]]{{سخ}}[[جکی جان]]{{سخ}}[[وسلی اسنیپس]]
| parenthood      = [[هنرهای رزمی کره]]
| ancestor arts   = بیشتر [[دایتو ریو آیکی جوجوتسو]]، [[تکواندو]].
| descendant arts = [[سین مو هاپکیدو]]،{{سخ}}[[هانکیدو]]،{{سخ}}[[هوا رانگ دو]]،{{سخ}}[[هوی جیون مو سول]]،{{سخ}}[[هان پول هاپکیدو]]،{{سخ}}[[کوک سول ون]]،{{سخ}}[[موسول هاپکیدو]]،{{سخ}}[[هاپکیدوی رزمی]]
| olympic         = (شاید در ۲۰۱۶ یا ۲۰۲۲)
}}
{{Infobox Korean name
| hangul = 합기도
| hanja  = 合氣道
| mr     = هاپکیدو
| rr     = هاپکیدو
|}}
'''هاپکیدو''' نوعی [[هنرهای رزمی|هنر رزمی]] کره‌ای و از انواع [[دفاع شخصی]] است و کمتر بر حمله تکیه دارد.&lt;ref name="هاپکیدو چیست؟"&gt;[http://www.wisegeek.com/what-is-hapkido.htm هاپکیدو چیست؟]&lt;/ref&gt; این رشته یکی از تلفیقی‌ترین سبک‌های رزمی محسوب می‌شود. بنیانگذار هاپکیدو رزمی‌کار کره‌ای [[چوئی یونگ سول]] است. وی یکی از سبک‌های [[جوجیتسو]] به نام [[دایتو ریو آیکی جوجوتسو]] را در ژاپن آموخته بود. وی پس از جنگ جهانی دوم به [[کره جنوبی]] بازگشته و آموزش هنر رزمی خود را با تلفیق تکنیک‌های رشته‌های کره‌ای [[تکواندو]]، ژاپنی [[جودو]] (که خود از سبک‌های منشعب شده از جوجیتسو محسوب می‌شود)، سبک‌های چینی [[شائولین کونگ‌فو]]، و [[بوکس]] غربی آغاز کرد.&lt;ref&gt;[http://www.ehow.com/facts_5003098_what-is-hapkido.html هاپکیدو چیست]&lt;/ref&gt;

در هاپکیدو از اطلاعات نقاط حساس عصبی، تکنیک‌های قفل مفصل، انواع فنون گلاویزی و پرتابی، ضربات مشت و لگد و سلاح‌های سنتی از جمله خنجر، شمشیر، طناب، [[نانچاکو]]، عصا، و انواع چوب برای غلبه بر حریف استفاده می‌شود. نام این رشته مشابه آیکیدو است در حالی که شباهت کمی دارند.&lt;ref&gt;[http://www.hapkidoberkut.ru/ هاپکیدو چیست؟]&lt;/ref&gt; بازیگران معروفی مانند [[جکی چان]]، [[آنجلا مائو]]، کارتر وانگ و دیگران از شاگردان جین پال کیم در هاپکیدو بوده‌اند. [http://www.hapkidoberkut.ru/instruktor.php مربی جکی چان در هاپکیدو - جین پال کیم ]

== تعریف ==
کلمهٔ هاپکیدو به معنی روش (دو) هماهنگی (هاپ) نیروی درونی (کی) است. بر این اساس با استفاده از این فنون می‌توان از نیروی حریف علیه خودش استفاده کرد. این رشته علاوه بر دفاع شخصی بر انضباط روحی و جسمی برای خودسازی تأکید دارد.&lt;ref&gt;[http://www.ehow.com/facts_5003098_what-is-hapkido.html هاپکیدو چیست؟]&lt;/ref&gt;

Hap: means Unify or coordinate: هماهنگ کردن

ki: means mental and/or physical energy: انرژی جسمی/ذهنی

do: means a way of life, or the path or way of coordinating: راه و روش هماهنگی

== فلسفه ==
هاپکیدو بر سه اصل استوار است: اصل آب، اصل دایره و اصل هماهنگی. در اصل آب، شما حرکات خود را به روانی آب انجام می‌دهید و انرژی را فقط در جهت درست و بهینه استفاده می‌کنید مانند خروش و حرکت آب در رودخانه، اصل دایره به معنی تغییر جهت انرژی به صورت دایره وار است، به طوری که فعالیت شما در طول دفاع یا حمله در یک توپ انرژی نگه داشته می‌شود و اصل هماهنگی به معنی تناسب فکر و بدن است.&lt;ref name="هاپکیدو چیست؟" /&gt;&lt;ref&gt;[http://www.ehow.com/info_12284231_hapkido.html حقایق هاپکیدو]&lt;/ref&gt;

== هاپکیدو در ایران ==
هاپکیدو در ایران توسط رضا ولی نژاد معرفی شد و او را بنیانگذار هاپکیدو در ایران می‌نامند. هاپکیدو در ایران دارای سبک‌های متعدد است که روسای سبک‌ها عبارتند:
* رضا ولی نژاد: مدرن هاپکیدو
* مرتضی پیاهو: دوک مو هاپکیدو
* محمد ضیایی پور: هاپکیدو ghf
* محمد رضا هاشم پور: هاپکیدو whc
* سید مهدی نژند: توتال هاپکیدو (رئیس هاپکیدو ایران و خاور میانهwhf)
* اسماعیل عبدی: هاپکیدو itf

== مسابقات هاپکیدو ==
هاپکیدو مسابقات آسیایی، جهانی را داراست که علاقه‌مندان به این رشته می‌توانند دراین مسابقات در بخشهای مختلف شرکت نموده وبه مقامهای قهرمانی دست یابند.

=== انواع مسابقات ===
مبارزه سمی کنتاکت (این مبارزه بدون دستکش، کلاه و هوگو می‌باشد. فقط پوشیدن کاپ الزامی است. فرد مبارز با پوشیدن لباس فرم و کمربند خویش مبارزه می‌کند. البته با بستن کمربند باند قرمز و آبی دو حریف مشخص می‌شوند. دراین نوع مبارزه طبق قوانین هر نوع مشت زدن و ضربه دست درصورت ممنوع می‌باشد و ضربات شامل تمام ضربات پا، فن کمر و پرتاب حریف به زمین (تکنیک‌های جودویی)، کراپلینگ (تکنیک‌های کشتی درخاک) وکانست کردن حریف روی تشک (تکنیک‌های درخاک خفه کردن و فشار بر وی مفاصل وعدم اجازه حرکت به حریف) می‌باشد)

مبارزه فول کنتاکت (دراین مبارزه داشتن دستکش بوکس، کلاه، لثه و پوشیدن کاپ و هوگو الزامی است. این مسابقه مانند سیستمهای رزمی جهان می‌باشد. مشت زدن درصورت مانعی ندارد. ضربات دست و صورت آزاد است ولی تکنیک‌های جوجیتسو و جودو، گراپلینگ و فن کمر استفاده نمی‌شود.

تذکر: البته در هر دو نوع مبارزه ضربه به پشت سرتا پائین کمرو نخاع خطاست و ضربه به نقاط حساس و ممنوعه ممنوع می‌باشد)

مبارزه کیک بوکسینگ (مبارزه با مشت و دستکش بوکس است و ضربه در سر و صورت آزاد می‌باشد)

مبارزه دفاع شخصی (این مسابقه شامل انجام تکنیک‌های دفاع شخصی به صورت نفراتی ویا یک به دو وهمچنین می‌توان از نفرات بیشتری استفاده نمود. پرتاب حریف، قفل مفصل واجرای تکنیکهای رزمی و پلیسی به این هنر رزمی زیبایی بخشیده است)

مبارزه سلاح (مسابقه سلاح شامل نانچیکو-چوب- شمشیر، تونفا، بادبزن، چوب کوتاه و انواع سلاحهای کره‌ای می‌باشد)

مسابقات افت (شامل افت زدن‌ها، افت از روی مانع و ارتفاع و حرکات نمایشی)

== اصطلاحات هاپکیدو ==
=== کونگ بانگ جاسه - استقرار ===
* یون جاسه - ایستاده با حواس جمع (خبردار)
* کیما جاسه - حالت سوار بر اسب رو به جلو (استقرار پنجاه در پنجاه)
* جون گول جاسه - حالت میز رو به جلو (یک پا جلو و دیگری عقب)
* هوگول جاسه - (استقرار روی پای عقب)
* بیانگ اون جاسه - استقرار مبارزه
* جون شین سوبی جاسه - استقرار روی یک پا* پانگول جاسه - پا به عرض شانه باز (استقرار دفاعی)

=== جوک سول (پال چاگی) - ضربات پا ===
[[پرونده:Hkd-kby-kick.jpg|بندانگشتی|260px|یک ضربهٔ پای دوطرفه.]]
* آپ چاگی - ضربه رو به جلو
* یوپ چاگی - ضربه با لبهٔ کناری پا
* تیگو چاگی - پرتاب قوسی ضربه
* دیکوم چی مت چاگی - ضربهٔ پرتابی پایی از داخل به خارج با پاشنهٔ پا
* آپ دا مت چاگی - ضربهٔ مستقیم پایین با داخل پا
* هاچ چاگی - ضربهٔ مورب رو به پایی با پاشنهٔ پا از بیرون به داخل
* دیکومچی سونمون چاگی - ضربه به پایین پا
* دیکومچی چا ناریگی - حرکت دوار ضربهٔ پاشنه از بالا به پایین (از بیرون به داخل)
* دیکومچی چا تولیگی - ضربهٔ پاشنه از بیرون به داخل (پای خم)
* دیکومچی کانچول چو دولیگی - ضربهٔ پاشنه از داخل به خارج (پای خم)
* دیکومچی چا میرو نوتکی - ضربه برآمدگی پاشنه به سمت جلو
* آن تاری چاگی - ضربهٔ گردان پای مستقیم از بیرون به داخل
* باکات داری چاگی - ضربهٔ گردان پای مستقیم از داخل به خارج
* موروپ چاگی - ضربه به زانو
* هادان سونمون چاگی - «برش» ضربه به ساق پا
* چکتو دا دولیگی - شلیک گردان پا از خارج به داخل
* چکتو کانچول چا دولیگی - زدن با لبهٔ پا از داخل به خارج (پای خم)
* دیکومچی دولو چاگی - ضربهٔ چرخان معکوس با پاشنهٔ پا
* تیت چاگی - ضربهٔ عقب با چرخش
* دولو چاگی - ضربهٔ معکوس قوسی چرخشی
* هادان دورا چاگی - ضربهٔ قوسی معکوس پایین
* دی چاگی - ضربهٔ قوسی به عقب
{{پاک‌کن}}

=== بنگ کوان سول - فن دفاع ===
* سادان مگی - دفاع با ساعد رو به بالا (دفاع با ساعد دست به طرف بالای سر)
* هادان مگی - دفاع با ساعد رو به پایین
* جون دان (آن پال) مگی - دفاع با ساعد از خارج به داخل
* نا جون (پاکات پال) مگی - دفاع با ساعد از داخل به خارج

=== هون شین سول - فنون پرتابی ===
* کوان چیل گی بوب - اهرم دست به بیرون
* نوی گی بوب - پرتاب حرکت از نوک انگشتان از داخل به بیرون
* ونی گی بوب - پرتاب حرکت از دست از خارج به داخل
* چون پال تو بوب - پرتاب گشتاور به پشت شانه
* مو کاما بوب - پرتاب فشار روی شانه
* چیپچا گی بوب - پرتاب دست پیچیده به پشت (قیچی)

=== سلاح ===
[[پرونده:Nunchaku.png|بندانگشتی|200px|[[نانچیکو]] (سانگ جیول گون؛ 쌍절곤), یکی از سلاح‌های هاپکیدو.]]
* تانبون - چوبدستی کوچک
* یان بون - عصا
* ساندزولبون - زنجیر دوتایی (نانچیکو)
* چیپ هین یی - نی
{{پاک‌کن}}

=== سطح حمله ===
* سادان - بالا
* چونگ دان - میانه&lt;ref&gt;انجمن هاپکیدوی ایران، گام به گام با هاپکیدو&lt;/ref&gt;
* هادان - پایین&lt;ref&gt;[http://www.hapkidoberkut.ru/termin.php اصطلاحات هاپکیدو]&lt;/ref&gt;

== جستارهای وابسته ==
* [[آنجلا مائو]]
* [[بازی مرگ]]
* [[هاپکیدو وان]]
* {{یادکرد ویکی|عنوان =Hapkido |پیوند = https://en.wikipedia.org/wiki/Hapkido |زبان =انگلیسی | بازیابی = ۹ اوت ۲۰۱۴}}

== منابع ==
{{پانویس|۲}}

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌انبار-رده|Hapkido}}
* [http://www.hapkidowon.com/ هاپکیدو وان]
{{هنرهای رزمی}}
{{موضوعات کره}}
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}

[[رده:هاپکیدو]]
[[رده:سبک‌های هنرهای رزمی ترکیبی]]
[[رده:کره جنوبی]]
[[رده:نانچیکو]]
[[رده:هنرهای رزمی]]
[[رده:هنرهای رزمی کره‌ای]]</text></page>