<page><title>کیاشهر</title><text>{{Infobox settlement
|official_name =کیاشهر
|native_name =حسن کیادِه&lt;ref&gt;{{یادکرد دانشنامه|نویسنده= معصومه رضازاده‌شفارودی |مقاله =حسن کیادِه (کیاشهر کنونی)|نشانی=http://www.encyclopaediaislamica.com/madkhal2.php?sid=6186|دانشنامه=[[دائرةالمعارف بزرگ اسلامی]]|ناشر=مرکز دائرةالمعارف بزرگ اسلامی|شابک=|جلد=|سال=|تاریخ بازبینی= ۲ دی ۱۳۹٣}}&lt;/ref&gt;
|settlement_type        = شهر
|image_skyline =
|imagesize =
|image_caption =
|pushpin_map            =Iran
|mapsize                =150px
|coordinates_region     = IR
|subdivision_type       = [[فهرست کشورهای مستقل|کشور]]
|subdivision_name = {{پرچم|Iran}}
|subdivision_type1 =[[استان‌های ایران|استان]]
|subdivision_name1 =[[استان گیلان]]
|subdivision_type2 =[[شهرستان‌های ایران|شهرستان]]
|subdivision_name2 =[[شهرستان آستانه اشرفیه]]
|subdivision_type3 =[[بخش (تقسیمات کشوری)|بخش]]
|subdivision_name3 =[[بخش کیاشهر]]
|leader_title           =
|leader_name            =
|established_title      =
|established_date       =
|area_total_km2           =
|area_footnotes           =
|population_as_of         = ۲۰۰۶(۱۳۹۰)
|population_total =۱۳۷۵۳&lt;ref&gt;http://www.amar.org.ir/Portals/0/sarshomari90/Files/ABADY-90/os01.xls&lt;/ref&gt;
|population_density_km2   =auto
|timezone               = [[ساعت رسمی ایران|IRST]]
|utc_offset             = +۳:۳۰
|timezone_DST           = [[ساعت رسمی ایران|IRDT]]
|utc_offset_DST         = +۴:۳۰
|coordinates_display      = %
|latd=37|latm=25|lats=10|latNS=N
|longd=49|longm=56|longs=56|longEW=E
|elevation_m              =
|website                  =
|area_code =
|footnotes              =
}}
'''کیاشهر''' (با نام سابق بندر فرحناز) شهری است در فاصله ۱۷ کیلومتری [[آستانه اشرفیه]] و تقریباً ۵۰ کیلومتری [[رشت]].

== پیشینه ==
حسین کیا ده در نیمهٔ نخست قرن نهم هجری با دستور دستور حسن کیا کارگیا بن سید حیدر کیا ساخته و به نام وی نامگذاری شد. درگیری‌های متعددی در طول تاریخ در این محل رخ داده است. در گذشته بندر حسن کیا ده با روسیه تبادلات تجاری داشت. حسن کیا ده در سال ۱۳۰۹ شهر شد و یکی از دهستان‌های بخش آستانهٔ شهرستان لاهیجان بود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=حسن کیادِه (کیاشهر کنونی) | وب‌گاه=Internet Archive | تاریخ=2014-12-23 | سال=2014 | پیوند=https://web.archive.org/web/20141223082108/http://www.encyclopaediaislamica.com/madkhal2.php?sid=6186 | کد زبان=fa | تاریخ بازبینی=2015-09-29}}‌&lt;/ref&gt;

== جمعیت ==
براساس سرشماری سال ۱۳۹۰جمعیت کیاشهر برابر با ۱۳٬۷۵۳نفر بوده است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.sko.ir/Sarshomari1390/Shahrhaye_IRAN.xls|عنوان=نتایج سرشماری سال ۱۳۹۰ | ناشر =معاونت برنامه‌ریزی استانداری خراسان جنوبی (به نقل از مرکز آمار ایران) |تاریخ =۱۹ اردیبهشت ۱۳۹۲ |تاریخ بازبینی=۱۹ اردیبهشت ۱۳۹۲}}&lt;/ref&gt;

== جغرافیا ==
{{بخش بدون منبع}}
[[سفیدرود]] پس از پشت سر گذاشتن مسیری طولانی و با دو منشأ در شرق که از کوه‌های طالقان سرچشمه می‌گیرد و در غرب که از کوه‌های شمال زنجان سرچشمه می‌گیرد سرانجام در محلی به دریای خزر واریز می‌شود که به آن بندر کیاشهر می‌گویند. این بزرگترین رود شمال کشور بندر کیاشهر را به شرق و غرب تقسیم می‌کند در شرق کیاشهر عمده ادارات دولتی واقع شده و در غرب آن که اصطلاحاً به بالا محله معروف است جمعیت محلی سکنی دارند. از مهم‌ترین قسمتهای این شهر می‌توان به ترک محله، گیلده محله، میان‌محله، بالا محله و منطقه شهرک اشاره نمود. روستاهای بزرگی چون [[دستک]]، [[سالکده]]، [[لسکوکلایه]] و [[لب دریا]] و [[امیرکیاسر]] عمدتاً در شرق و جنوب [[بندر کیاشهر|بندرکیاشهر]] قرار دارند. منبع درآمد مردم این شهر عمدتاً [[کشاورزی]] و [[ماهیگیری]] است.

مرغوب‌ترین [[برنج]] کشور در این منطقه عمل آوری می‌شود و در فصل صید بازار ماهی شهر رونق خاصی داشته و از اقصی نقاط کشور برای خرید ماهی عازم منطقه می‌شوند [[خاویار]] کیاشهر از معروفیت جهانی برخوردار است و بادام زمینی و سبزی و صیفی عمده کشاورزی مردم منطقه محسوب می‌شود. روزهای چهارشنبه در این شهر روز بازار عمومی است و کاسب کاران دوره گرد بساط خود را در این شهر می‌گسترانند.

در پایان رودخانه سفیدرود و در ریزشگاه آن به دریا و در سمت شرق و غرب آن پارک ملی بوجاق قرار گرفته که هر ساله و بخصوص در فصل زمستان پذیرای پرندگان مهاجر است. قسمت شرق تالاب دارای فضای مفرح با جاذبه توریستی است و گذر یک پل چوبی از وسط آن، که به ساحل ماسه‌ای دریا منتهی می‌شود چشم‌انداز دلپذیری به این منطقه بخشیده است. در ابتدای مسیر منتهی به پل که از وسط شهر عبور می‌کند هتل بزرگ دریا قرار دارد.

== مسیرهای ورودی به شهر ==
معمولاً بیشتر مسافران از مسیر شهرستان آستانه اشرفیه وارد این شهر می‌شوند ولی:
از سمت غرب می‌توان از بندرانزلی، زیبا کنار یا لشت نشاء و از سمت شرق می‌توان لاهیجان- دهشال، لسکوکلایه، لب دریا، امیرکیاسر، یا لاهیجان، رودبنه، دهکاء و یا لنگرود، چمخاله وارد این بخش زیبای کشور شد. بهترین مسیر از سمت تهران برای رسیدن به کیاشهر بعد از پلیس راه رشت قزوین و سه‌راه سنگر و کمربندی لاهیجان به این سمت تغییر مسیر داده و پس از عبور از شهرهای [[سنگر (شهر)|سنگر]]، [[کوچصفهان]]، [[آستانه اشرفیه]]، به بندر کیاشهر خواهید رسید.

== مکان‌های زیارتی ==
[[File:بقعه-آقا-سید-ابوجعفر.jpg|thumb|بقعه آقا سید ابو جعفر]]
نام این مکان زیارتی بقعه آقا سید ابو جعفر است، این سید جدش به امام رضا می‌رسد؛ که محل آن در ورودی شهر از سمت غرب شهر یعنی در مسیر جاده چمخاله بندرکیاشهر است. بقعه آقا سید زکریا نیز در محلهٔ کوی امام قرار دارد و از سمت غرب به شرق (خروجی زیبا کنار) و بعد از پل ساخته شده بر روی رود خانه سفید رود قابل دسترس می‌باشد.

== مکانهای تفریحی ==
در این منطقه یک بندر چند منظوره و یک پارک جنگلی وجود دارد.
تالاب بین‌المللی بوجاق است در شمال شهر قرار گرفته است. بندر صیادی احداث شده در این شهر امکان کناره گیری شناورهای تفریحی و صیادی را به این منطقه داده است.

شیلات در بندر کیاشهر سابقه‌ای ۱۵۰ ساله دارد کشور روسیه اولین پایگاه استحصال خاویار از دریای خزر را در این منطقه بنا نهاد هم اکنون بناهای تاریخی خانه رئیس شیلات و ساختمانهای چوبی ساخت روسیه و سردخانه‌ای که علی‌رغم ۱۵۰ سال سن همواره فعال است از دیدنیهای این شهر محسوب می‌شود. در شمال این شهر پارک جنگلی زیبایی قرار گرفته که درختان چندین ساله آن جاذبه گردشگری بالایی به منطقه داده است؛ و بهترین مکان تفریحی این بندر پل چوبی که به طول یک کیلومتر از وسط تالاب بین‌المللی بوجاق عبور کرده تا به ساحل دریا برسد.
ماسه‌ای بودن ساحل زیبای بندر کیاشهر باعث شده که این ساحل از بهترین مکانها برای شنا به شمار رود و هرساله مسافران و گردشگران زیادی را به خود جذب نماید. در سمت غرب رودخانه سفید رود شاهد مناظر بدیع از تعامل حیوان و طبیعت هستیم حیواناتی مانند گاومیش، اسب و گاو به شکل طبیعی در این مناطق طبیعت گذرانی می‌کنند. زیبایی خیره کننده‌ای که در کمتر از مناطق دنیا می‌توان دید.

همچنین از مکانهای تفریحی این بندر زیبا می‌توان به پیست موتورسواری بندر کیاشهر اشاره نمود که در قسمتی از ساحل دریا ساخته شده است.

== منابع ==
* {{یادکرد وب | عنوان=حسن کیادِه (کیاشهر کنونی) | وب‌گاه=Internet Archive | تاریخ=۲۰۱۴–۱۲–۲۳ | سال=۲۰۱۴ | پیوند=https://web.archive.org/web/20141223082108/http://www.encyclopaediaislamica.com/madkhal2.php?sid=6186 | کد زبان=fa | تاریخ بازبینی=۲۰۱۵–۰۹–۲۹}}
{{پانویس}}
{{استان گیلان}}
{{شهرهای بندری ایران}}
{{دریای خزر}}

[[رده:شهرستان آستانه اشرفیه]]
[[رده:شهرهای استان گیلان]]
[[رده:شهرهای بندری استان گیلان]]
[[رده:مناطق مسکونی در شهرستان آستانه اشرفیه]]</text></page>