<page><title>اتانازی</title><text>{{نوار جانبی خودکشی}}
{{یادکرد دقیق}}
[[پرونده:Euthanasia machine (Australia).JPG|بندانگشتی|دستگاه هومرگ]]

'''اوتانازی''' {{به فرانسوی|'''Euthanasie'''}}،&lt;ref name="naigo.ir"&gt;{{یادکرد وب | نام خانوادگی=ایران | نام=انجمن متخصصین زنان و مامایی | عنوان=طبیب در رویارویی با مقوله «مرگ با وقار» | وب‌گاه=انجمن متخصصین زنان و مامایی ایران | پیوند=http://www.naigo.ir/fa/article/27 | کد زبان=fa | تاریخ بازبینی=2015-09-04}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="naigo.ir"/&gt; که در زبان [[زبان یونانی|یونانی]] به معنی «مرگ خوب» است و یا '''به‌مرگ''' در اصطلاح شرایطی است که در آن، بیمار بنا به درخواست خودش به صورت طبیعی و آرام بمیرد.

کسانی که در شرایط این نوع از مرگ قرار دارند بیشتر [[بیماری لاعلاج|بیماران لاعلاج]] هستند و یا کسانی‌که از یک بیماری شدید روحی ([[افسردگی اساسی]] و...) رنج می‌برند و با رضایت خود، از افرادی مثل پزشکان معالج یا پرستاران یا افراد خانواده خود، بخواهند که به آن‌ها در مردن کمک و یاری کنند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=حق گستر: بررسی مرگ شیرین یا اتانازی(Euthanasia)در قوانین کیفری ملی | وب‌گاه=HaghGostar. | تاریخ=2015-09-13 | سال=2015 | پیوند=http://www.haghgostar.ir/ShowPost.aspx?ID=1010 | کد زبان=fa | تاریخ بازبینی=2015-09-13}}&lt;/ref&gt; در [[فارسی]] به آن «خوش‌میری»، «مرگ آسان»، «به مرگی»، «مرگ شیرین»، «مرگ با وقار»، «با وقار مردن»، «مرگ موقرانه» یا «مرگ بدون بی‌حرمتی» نیز گفته شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان="مرگ شیرین" در فرانسه هم مجاز شد | وب‌گاه=khabaronline.ir | تاریخ=2015-09-04 | سال=2015 | پیوند=http://www.khabaronline.ir/detail/405069 | کد زبان=fa | تاریخ بازبینی=2015-09-04}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | نام خانوادگی=ایران | نام=انجمن متخصصین زنان و مامایی | عنوان=طبیب در رویارویی با مقوله "مرگ با وقار" | وب‌گاه=انجمن متخصصین زنان و مامایی ایران | پیوند=http://www.naigo.ir/fa/article/27 | کد زبان=fa | تاریخ بازبینی=2015-09-04}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | نویسنده=نفیر | عنوان=حمایت پروفسور استیون هاوکینگ از حق مردن خود خواسته برای بیماران لاعلاج | وب‌گاه=نفیر | تاریخ=2013-09-27 | سال=2013 | پیوند=http://www.nafir.net/?p=1039 | کد زبان=fa | تاریخ بازبینی=2015-09-10}}&lt;/ref&gt;

توقّف روند درمان یک بیمار، قطع سرم و تغذیه وریدی، قطع اکسیژن، جلوگیری از [[دیالیز]] و جداکردن فرد از دستگاه‌های حمایتی ارگان‌های حیاتی، همچنین دادن داروهای مسکن با دوز بالا، که موجب کاهش هوشیاری و تسریع مرگ می‌شوند، از روش‌های اتانازی به حساب می‌آیند.

برداشت‌های متفاوت از مفهوم هومرگ (اوتانازی)، وجود دارد؛ مثلاً در روش غیرمستقیم، پزشک با تجویز دارویی، فقط مقدمات مرگ بیمار را فراهم می‌کند و بیمار با آگاهی کامل به استقبال مرگ اختیاری می‌رود.

اما در روش مستقیم، پزشک یا پرستار خود عامل مرگ بیمار هستند. تزریق داروی کشنده و جداکردن بیمار از دستگاه‌های حمایتی، مثال‌هایی از این روش هستند که بعضی اوقات بدون اطلاع بیمار انجام می‌شوند.

بدین ترتیب جداکردن بیمار مرگ مغزی از دستگاه‌های حمایتی نیز از نظر بسیاری «اتانازی غیر داوطلبانه، غیر فعّال» به شمار می‌آید.&lt;!--&lt;ref&gt;[http://www.magiran.com/view.asp?Type=pdf&amp;ID=501820]&lt;/ref&gt; --&gt;

در برخی کشورها مانند هلند، بلژیک و چند ایالت از ایالات متحدهٔ آمریکا شامل اورگان، واشنگتن و مونتانا اوتانازی به روش غیرمستقیم قانونی است.&lt;ref&gt;http://persian.euronews.com/2015/10/06/california-legalises-assisted-suicide/&lt;/ref&gt; البته کمیسیون پزشکی باید وضعیت بیمار را کاملاً بررسی کند.&lt;ref&gt;http://asins.ir/vdcgty9x.ak9yw4prra.html&lt;/ref&gt;
در سوئد مرگ آرام غیرقانونی می‌باشد مگر بیمار در مراحل پایانی زندگی باشد یا تزریق دارو به بیمار بی فایده و درد اور باشد.

قوانین جامع و مدون «حق پایان دادن به زندگی» [[کشور هلند]]، در سال ۲۰۰۲ تکمیل شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | نام خانوادگی=Reid | نام=Sue | عنوان=The country where death is now just a lifestyle choice | وب‌گاه=Mail Online | تاریخ=2015-01-01 | سال=2015 | پیوند=http://www.dailymail.co.uk/news/article-2893778/As-debate-assisted-suicide-dispatch-Holland-thousands-choose-die-year.html | کد زبان=en | تاریخ بازبینی=2015-09-12}}&lt;/ref&gt;

در [[استرالیا]] هم که هومرگ (اوتانازی) غیرقانونی است، یک بیمارستان دریایی مجهز روی یک کشتی، هومرگ (اوتانازی) را انجام می‌دهد.

موافقان هومرگ (اوتانازی) از آن با تعابیر مرگ تسهیل‌شده، مرگ با شرافت، مرگ در آرامش و... نام می‌برند.

مخالفان اخلاقی هومرگ (اوتانازی)، با قانونی شدن هومرگ (اوتانازی) و رواج آن، انگیزه درمان برخی بیماری‌ها از بین خواهد رفت و جلوی پیشرفت علم پزشکی گرفته خواهد شد، از همه مهمتر نگهداری سالمندان برای افراد و بستگان آنها مشکل شده و از همه مهمتر، اعتماد بیمار به پزشک به علت ترس بیمار از قطع درمان توسط پزشک و انجام اوتانازی، از بین خواهد رفت؛ بنابراین دیگر نمی‌توان با خیال راحت به هیچ بیمارستانی پا گذاشت.

عقیده مشترک بسیاری از ملل و مذاهب مختلف از جمله مسیحیت، اسلام و یهودیان این است که زندگی، هدیه خداوند است و باید با تمام توان در حفاظت آن کوشید و بیماری و سختی‌های آن جزئی از زندگی و سرنوشت آدمی است که باید به طور طبیعی طی شود.{{مدرک}}

== نمونه‌هایی از هومرگ ==
یکی از مشهورترین سوابق اوتانازی در جریان جنگ دوم جهانی دیده شده‌است. در ۱۹۳۹ میلادی، آلمان نازی یک اوتانازی غیرداوطلبانه و سری را طراحی نمود. در این طرح - عملیات T۴ - کودکان زیر ۳ سال که دارای [//fa.wikipedia.org/w/index.php?title=عقب‌ماندگی_ذهنی&amp;oldid=4601864 عقب ماندگی ذهنی] یا نقص عضو یا ناتوانی جسمی اساسی بودند کشته شدند. این طرح بعدها شامل کودکان بزرگتر و بزرگسالان نیز گردید. بیماران روانی تیمارستان‌های آلمان و اتریش به همین جهت به ۶ [[اردوگاه مرگ]] منتقل می‌شدند.
برنامهٔ T۴ پس از آن به اردوگاه‌های کار و بازداشتگاه‌های اسرا نیز سرایت کرد بنحوی که زندانیانی که بشدت بیمار بودند در این برنامه قرار می‌گرفتند.&lt;ref&gt;Lifton, Robert Jay [http://books.google.com/books?id=bv8IAqVh8EAC&amp;dq The Nazi Doctors: Medical Killing and the Psychology of Genocide], p. ۱۳۵ ۱۹۸۶ Basic Books&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.euthanasia.com/historyeuthanasia.html History of Euthanasia]&lt;/ref&gt;

نمونه‌ای دیگر در دهه اخیر، [[پیر جورجیو ولبی]] یک نویسنده ایتالیایی بود که به خاطر وخامت اوضاع بیماری‌اش اقدام به اوتانازی کرد. اما کلیسای ایتالیا اجازه نداده بود برای او مراسم مذهبی بگیرند و این مسئله طرفداران اوتانازی را ناراحت کرده بود.[//en.wikipedia.org/w/index.php?title=Piergiorgio_Welby&amp;oldid=193125651]

== از دیدگاه مسیحیت ==
یکی از جنجالی‌ترین پرونده‌هایی که مطرح شده، موضوعی که در فضای رسانه‌ای محافظه‌کار اروپا، طرح آن جسارت خاصی می‌خواست، این ادعاست که [[پاپ ژان پل دوم]]، رهبر سابق [[کلیسای کاتولیک]] که مخالف اصلی اوتانازی بود، خود درخواست به‌مرگی کرده‌است.

تنها مدرک مدعیان اوتانازی کردن پاپ، [[فیلم]] و [[عکس]]هایی است که در آن مشخص است که بر خلاف معمول، برای پاپ [[لوله تغذیه]] بینی-معده گذاشته نشده‌است.

دوسال پس از مرگ پاپ، در سال ۲۰۰۷ میلادی، دکتر پاوانلی، یک [[ایتالیا]]یی [[متخصص بیهوشی]] و از طرفداران اوتانازی، مقاله‌ای را در یک مجله محلی ایتالیایی منتشر کرد که در آن ادعا کرده بود که با بررسی‌های وی روی فیلم‌های مربوط به آخرین روزهای زندگی پاپ،&lt;ref&gt;یک شبکه تلویزیونی، ۲۴ساعته و به‌طور زنده، پاپ را نشان می‌داد درحالی که روی تخت دراز کشیده بود و پزشکان درحال معالجه او بودند.&lt;/ref&gt; کاملاً مشخص است که پاپ در آخرین روزهای عمر خود، به علت پیشرفت بیماری پارکینسون، قادر به بلع نبوده و کاهش وزن شدیدی داشته‌است و اقدامات درمانی‌ای که روی پاپ ژان پل‌دوم انجام می‌شده، برای مراقبت و زنده‌نگه‌داشتن او کافی نبوده‌است. این دکتر ادعا کرد احتمالاً پاپ از این موضوع آگاه بوده و تیم پزشکی وی آگاهانه زمینه مرگ او را فراهم کرده‌اند.{{مدرک}}

اگرچه در ۳ روز آخر پزشکان برای پاپ لوله بینی گذاشتند اما زمانی بود که به نظر بسیاری از متخصصان، دیگر دیر شده بود.

این موضوع می‌توانست به یک اختلاف‌نظر پزشکی باشد ولی انتشار [[آخرین کلمات]] پاپ در رسانه‌ها، باعث شد تا پاوانلی ادعای بزرگ خود را مطرح کند. پاپ در بستر بیماری گفته بود «بگذارید بروم به خانه پدر»&lt;ref&gt;Let me go to the House of the Father&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;«پدر» در ادبیات مسیحی می‌تواند اشاره به خداوند باشد.&lt;/ref&gt;
پاوانلی در مقاله خود، این‌طور نتیجه‌گیری می‌کند که رهبر کلیسای کاتولیک، عملاً با اجازه‌ندادن به استفاده از اقدامات درمانی لازم، درخواست اوتانازی کرده بود و این جمله نیز می‌تواند احتمال درخواست آن را از طرف پاپ تقویت کند.

[[واتیکان]] به شدت این ادعا را رد کرد و آن را هیاهوی رسانه‌ای برای گیج کردن مردم خواند، بلافاصله ۲ بیانیه پشت سر هم از طرف واتیکان منتشر شد که این ادعا را بی‌اساس خواند. رناتو بوزونتی – پزشک ۲۷ سال، پایانی پاپ نیز مانند واتیکان اعلام کرد که دکتر مزبور به [[مدارک پزشکی]] پاپ دسترسی نداشته و ادعاهای او براساس بعضی تصاویر [[ویدیو]]یی بوده که به هیچ وجه نمی‌تواند برای اظهارنظر کافی باشد و درحد حدس و گمان است.

بوزونتی درمورد جمله آخر پاپ نیز گفت که آن جمله فقط یک دعای عرفانی بوده‌است و پدر مقدس در آن حال داشته دعا می‌خوانده‌است.

[[پاپ بندیکت شانزدهم]] قبلاً گفته بود «اقدامات درمانی خاص مثل تغذیه وریدی و تغذیه از طریق لوله هم نوعی روش درمانی معمولی محسوب می‌شوند و قطع آنها اوتانازی به حساب می‌آید که یک [[گناه]] نابخشودنی است»

فعالان اوتانازی همچنان فعالیت‌های خود را برای به رسمیت شناخته‌شدن انجام می‌دهند.

== از دیدگاه اسلام ==
در مقاله‌ای از احمدرضا بسیج از منظر اسلام، بیمار اگر دین دار و مؤمن باشد، تحمّل درد و رنج و صبر و بردباری در برابر آن، موجب بخشش گناهان و تزکیهٔ نفس و تخفیف مجازات یا افزایش درجات و رسیدن به ثواب‌های بیشتر اخروی می‌شود و اگر غیر مؤمن باشد چه بسا درد و رنج موجب گردد از رفتار و زندگی گذشتهٔ خود پشیمان شده و توبه کند و با حال ایمان از دنیا برود.&lt;ref&gt;http://rasekhoon.net/article/show/205787/&lt;/ref&gt;

== در فیلم ==
در پایان فیلم [[دختر میلیون دلاری]] از روش اتانازی برای برای کشتن یک ناتوان و براساس در خواست خود او انجام می‌گیرد پایان این فیلم مورد انتقاد طرفداران حقوق ناتوانان قرار گرفت زیرا آنان معتقد بودند که فیلم مشوق عمل اوتانازی ناتوانان می‌باشد.&lt;ref&gt;[http://www.lifenews.com/bio674.html «Clint Eastwood's»Million Dollar Baby" Euthanasia Plot Offends Disabled] وبگاه LifeNews.com.&lt;/ref&gt;
همچنین در [[سریال گمشده]]، ادوارد مارس از جیمز فورد درخواست اوتانازی می‌کند. جیمز فورد با تنها گلوله‌ای که داشت به او شلیک می‌کند ولی تیرش خطا می‌رود و او را در درد بیشتری قرار می‌دهد. جک شفرد کار را تمام می‌کند. [[:w:en:Characters of Lost#Edward Mars.com|۷]]
در فیلم دریای درون (اقتباسی از زندگی واقعی رامون سمپدرو) ساخته آلخندرو آمنابار داستان ملوانی روایت می‌شود که که در یک حادثه دچار شکستگی استخوان گردن و قطع نخاع می‌شود. او به مدت ۲۹ سال تلاش کرد دادگاه حق مرگ آسان را برای او به رسمیت بشناسد تا او بتواند به زندگی خود پایان دهد.[//fa.wikipedia.org/wiki/دریای_درون]
همچنین در فیلم [[تو جک را نمی‌شناسی]] تلاش برای قانونی شدن این اقدام در دهه نود آمریکا به تصویر کشیده می‌شود&lt;ref&gt;{{یادکرد دانشنامه | دانشنامه=https://en.wikipedia.org/wiki/You_Don%27t_Know_Jack_(film)}}&lt;/ref&gt;

== پیوند به بیرون ==
* [http://www.bbc.co.uk/persian/world/2013/04/130204_mgh_magazine_the_biggest_decision.shtml بزرگترین تصمیم؛ می‌خواهم بمیرم]
* [http://improveconsciousness.com/اوتانازی-بلی-یا-خیر؟/ اوتانازی: بلی یا خیر؟]

== پانویس ==
{{پانویس|۲}}

== منابع ==
http://www.so-rummet.se/kategorier/religion/etik-och-moral/dodshjalp-och-eutanasi
* همشهری ماه؛ شماره ۱۴۰، آبان ماه ۱۳۸۶
* [http://www.euthanasia.com www.euthanasia.com]
* [http://www.Laird Granger.com Edward Mars-7]

== جستارهای وابسته ==
* [[:w:en:Terri Schiavo|مقاله Terri Schiavo در ویکی انگلیسی]]
[http://www.hoomarg.com هومرگ]؛ تارنمای شخصی علی حاجیلویی
* [[خروج جهانی]]
* [[دیگنیتاس (سازمان کمک به خودکش‌ها)]]
* [[فیلیپ نیچک]]
* [[کیسه خودکشی]]
* [[حق مردن]]
* [[حق مردن؟]]
* [[خودکشی کمکی]]
* [[کتابچه راهنمای خودکشی آسان]]
* [[شفقت و حق گزینش]]
* [[خروج نهایی]]
* [[جک کورکیان]]
* [[درک همفری]]
* [[راه جین]]
* [[دستگاه اوتانازی]]
* [[پرایوپاوسا]]
* [[اوتانازی حیوان‌ها]]
* [[اوتانازی کودکان]]
* [[گردشگری خودکشی]]

{{مرگ}}
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}
{{خودکشی}}

[[رده:اخلاق پزشکی]]
[[رده:انواع خودکشی]]
[[رده:اوتانازی]]
[[رده:چالش‌های اخلاقی]]
[[رده:خودکشی]]
[[رده:مرگ]]</text></page>