<page><title>ویکی‌پدیا:قهوه‌خانه/بایگانی ۴</title><text>{{قخ}}

==تشکر از دوستان==
با درود بر همهٔ دوستان. از همکاری و همدلی همگیتان در رأی‌گیری اخیر برای مدیریت اینجانب سپاسگزارم. من همکنون دارای اختیارات مدیریتی‌ام. امیدوارم بتوانم سبب خیر شوم. با تشکر و احترام. [[کاربر:Behaafarid|به‌آفرید]] 22:40, ۱۶ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

:بی‌خیال انتقال تاریخچه شدید؟ [[کاربر:Kaveh|کاوه]] &lt;sup&gt;[[بحث_کاربر:Kaveh|ب]]&lt;/sup&gt;  ۱۳۸۴ (۱۷-۰۳-۲۰۰۶)، 01:51
::راستش نه! ولی امروز آمدم ودیدم با این حساب مدیر شده‌ام. شروین افشار که دیوانسالار شد از او خواهش می‌کنم که کارهای لازم را صورت دهد.
مسلماً منسوب کردن تغییرات و ویرایشهای پیشین به حساب کاربری جدید مطلوب است ولی چیزی که خیلی دلم را می‌سوزاند فهرست تعقیباتم است که از دست رفته‌است.
[[کاربر:Behaafarid|به‌آفرید]] 02:22, ۱۷ مارس ۲۰۰۶ (UTC)
==موضوع ماه فروردین==
دوستان در مورد موضوع ماه فروردین تا فردا نظر بدهید تا اعلام کنیم. [[کاربر:Aliparsa|Aliparsa]] 00:02, ۱۹ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

:پیشنهاد من برای موضوع ماه فروردین، تاریخ ایران است (با تکیه بیشتر بر تاریخ قبل از مشروطه). در مورد بسیاری از موضوعات مربوط به تاریخ ایران، نوشتارهای ویکیپدیای انگلیسی کیفیتی بهتر از اینجا دارند (در حالی که عکس آن طبیعی است). با توجه به گستره موضوع، به نظر من، بسیاری از کاربران می‌توانند در این کار شرکت کنند (برخی به تاریخ باستان علاقه‌مندند، برخی به چند سده نخست پس از اسلام و برخی دیگر به تاریخ صفویه و قاجار).            [[کاربر:Bidabadi|محمود]] 21:22, ۱۹ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

با تاریخ ایران موافقم.--[[کاربر:Ariobarzan|Ariobarzan]] 00:02, ۲۰ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

==شادباش نوروزی==
برای اینکه ناچار نباشم به تک تک دوستان نوروز را شادباش بگویم و خدای ناکرده کسی را از قلم بیاندازم همینجا به همگی دوستان این نوروز باستانی را شادباش می‌گویم.باشد تا سال درخشانی هم برای شما و هم برای ویکی‌پدیای فارسی باشد.--[[کاربر:Ariobarzan|Ariobarzan]] 03:43, ۲۱ مارس ۲۰۰۶ (UTC)
: من هم سال نو را به همهٔ دوستان شادباش می‌گویم و امیدوارم سال پیش رو، سال خوبی برای همه باشد و ویکی‌پدیای فارسی نیز بالندگی بیشتری یابد. --[[کاربر:Shervinafshar|شروین افشار]] 04:23, ۲۱ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

::من هم همینطور! امیدوارم سال خوبی در پیش داشته باشید و سالهای متمادی در اینجا سال نو را به هم تبریک بگوییم! [[کاربر:حسام|حسام]] 20:00, ۲۴ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

==وبگاهی مشابه==
با سلام.
من يك جوان ايراني  هستم كه مدتها در فكر راه اندازي  سايتي  بودم كه در آن هر كسي بتواند به آنچه در تصورش  وجود داردبرسد.و براي  انجام اين كار حدود 3 سال به تحقيق و بررسي  پرداختم. مدتي  است كه به گرد آوري  اطلاعات در اين زمينه پرداختم و در حال حاظر نيز در حال طراحي  اين سايت ميباشم . اما چند روز پيش با سايت ويكي پديا آشنا شدم و فكر كردم كه با وجود چنين سايتي  تمام آرزوهاي  من از دست رفت چون تمام زندگي  خود را صرف آن دارم ميكنم اما از طرفي  خوشحالم كه كساني  هستند كه چنين تفكراتي  دارند خصوصا كه در آن ( ويكي پديا ) پروژه هموطنانم نيز فعال ميباشند.
اما واقعيت آنست كه من پروژه هايي را در ذهن دارم كه البته با برنامه ريزي و مدتها تحقيق به آنها پرداختم كه در سايت ويكي پديا وجود ندارند و شايد بتوان گفت كهدر صورت اجرا براي اولين بار در سطح جهان اجرا ميشود.
بنابر اين چنانچه عزيزان و مديران wikipedia تمايل دارند و به ايده هاي  نو و فكر خلاق اهميت ميدهند من خوشحال ميشوم كه بتوانم بعنوان يكي از افراد فعال در اين زمينه همكاري  نمايم. كه در اينصورت باعث افتخار من خواهد بود و خوشحال خواهم شد كه بعنوان يك انسان مقيد به اصول و ارزشهاي  انساني بتوانم وظيفه خود را در برابر جامعه جهاني به جاي آورم. از توجه شما سپاسگزارم.
ارادتمند  هومن 
آدرس ايميل من pouya222002@yahoo.com

==با سلام==

chera shomaa haa az aks aslan estefaadeh nemeekoneed

??

baa tashakkor

--[[کاربر:زرشک|زرشک]] 09:25, ۱۸ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

برای اینکه عکس با مجوز سازگار با ویکی‌پدیا کمتر پیدا می‌شود. حالا دوستان قراره با دوربین دیجیتال اینجا را رونق دهند. اگر ممکن است فارسی تایپ کنید انجا کسی پینگلیش یا انگلیش! نمی‌نویسد. [[کاربر:حسام|حسام]] 10:01, ۱۸ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

salam hesam jaan,

mota'sefaaneh keyboard e man be zabaan e farsi mojahhaz neest vaa ghaabeleeyat e install e font e farsi raa nadaaram. I dont own the computer. It is a public terminal
 
agar ham dar WP e farsi gaahi baa font e farsi matlab vaared meekonam, faghat az tareeq e type dar yek chatroom baa font e farsi ast, ke baa cut and paste be eenjaa montaghel mikonam

ma'zaalek, English Wikipedia mamlov az aks ast, ke aksar e aanhaa mojavvez ham daarand. Cheraa az aanhaa estefaadeh nemeekoneed

?

baa tashakkor--[[کاربر:زرشک|زرشک]] 19:39, ۱۸ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

==  نوروز  ==
مگر قرار نیست برای نوروز صفحه جدید جایگزین شود؟ پیشنهاد می‌کنم دست‌کم برای نوروز، این کار را بکنیم (به‌همراه یک عکس هفت‌سین).     [[کاربر:Bidabadi|محمود]] 14:06, ۱۸ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

== باز نگری در زبان ==

خوشبختانه زبان پارسی پاس داشته شده ولی من پیشنهاداتی نیز دارم.

به جای "تعقیب" نوشته شود "پی گیری".
به جای "تاریخچه" نوشته شود "پیشینه".
به جای "تمیز کاری" نوشته شود "پاک سازی".
به جای "انتقال" نوشته شود "جابجایی".
به جای "عمومی" نوشته شود "همگانی".
به جای "موضوع" نوشته شود "سوژه".
به جای "بحث" نوشته شود "گفتگو".
به جای "تغییرات شما بلافاصله قابل دیدن خواهد بود.
" نوشته شود "دگرگونی ها بی درنگ دیده خواهند شد."
به جای "نمایش تغییرات" نوشته شود "نمایش دگرگونی ها"
به جای "صفحه ذخیره شود" نوشته شود "نگاه داری"
به جای "قانون" و "قوانین" نوشته شود "آیین نامه"
به جای "جدید" نوشته شود "تازه" یا "نو" یا "نوین"(مانند: فن آوری های نوین)

و اگر کسی توی گوش من نمی زند، به جای "مقاله" می توان "نگاشته" یا "نوشتار" را جایگزین کرد.
[[کاربر:Sasanjan|Sasanjan]] 19:00, ۱۸ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

با درود و خوشامد؛
:گرامی نخست اینکه سوژه خود واژه‌ایست [[فرانسوی]]،
::دوم اینکه بحث می‌نماید که از واژه [[سانسکریت]] bhasa گرفته شده باشد پس ریشه هندوایرانی دارد.
:::سوم اینکه همین چند واژه پارسی را هم که ما می‌گوییم صدای گروهی را درآورده است.گمان نکنم که دوستان به این سادگی چنین دگرگونی‌ای را بپذیرند مگر اینکه بتوان به ایشان پذیراند.--[[کاربر:Ariobarzan|Ariobarzan]] 19:05, ۱۸ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

با سلام،

دوستان عزیز، به نظر من نقش اساسی ویکیپدیا در پخش و گسترش آگاهی ها و معلومات است و نه در ابداع لغات  یا به اصطلاح "پاکیزه" سازی زبان فارسی . لطفا دقت داشته باشیم که فاصله از زبان رایج در نهایت منجر به جذب عده ای معدود با گرایشهای خاص سیاسی یا ملی خواهد شد و درنتیجه باعث دوری و بیگانه کی توده های مردم خواهد کشت. ضمنا نبایستی موقعیت برادران و خواهران فارسی زبان افغانی و تاجیک را در این امر فراموش کرد، بسیاری از لغات جدید و پیشهنادی فرهنگستان فارسی در دیگر مناطق فارسی زبان شناخته شده نیستند. در بعضی زبانها استاندارد زبانی یکی از رسانه های عمده همچون بی بی سی در انگلیسی معیاری برای گروه ها و رسانه های کوچکتر می باشد، متاسفانه من هیچ استاندادی را در این مورد سراغ ندارم، دوستان دیگری باید باشند که در این مورد بیشتر میدانند. با آرزوی شادی و سال نوی و پیروز. [[کاربر:نشاط|نشاط]] 19:30, ۱۸ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

:گرامی پارسی‌نویسی در ویکی‌پدیای فارسی تاکنون تنها یک آرزوست چه که پارسی‌نویسی هنوز جای نیفتاده و بسیاری از دوستان نیز در این تارنما با این امر مخالفند.البته گاهی می‌اندیشم که این مخالفت شاید خیریتی در خود نهاد داشته باشد!ولی درباره دوستان پارسی‌گوی در دیگر کشورها،نخست اینکه بیشینه تاجیکان با این خطی که ما بدان می‌نویسیم ناآشنایند،دوم آنکه بی‌گمان باشید که افغانها بیش از ما از واژگان پارسی سره سود می‌برند و واژگان فرهنگستان هم آن اندازه گسترده نیست که کسی از یادگیریش باز بماند. --[[کاربر:Ariobarzan|Ariobarzan]] 19:40, ۱۸ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

ببینید دوستان تا همین چند ده سال پیش به هواپیما می گفتند طیاره که واژه ای عربیه ولی الان (هم اکنون) هر کسی بگوید طیاره زود همه می خندند که طرف چه بیسواده ، زبان را باید از ترس دور نگاه داشت ، شما به قانون بگویید آیین یا به تعقیب بگویید پی گیری چیزه خنده داری است ؟ من فکر (گمان) نمی کنم! در ضمن من ویکی تاجیک را هم دیدم و خیلی افسوس می خورم چون که می توانستیم این ویکی پارسی را با کمک افرادی مانند من که سیریلیک بلد هستند دو خطه کنیم ولی خوب بگذریم. شما اگر می خواهید این زبان تازی یا فرانسوی یا هر چیزه دیگری نشود باید دلیر باشید ، در این روزگار برای نگاه داری این گوهر گران بها، خون و خونریزی دیگر نیاز نیست ، کمی همت نیاز است ، همانگونه که پیش تر گفتم چند سد سال پیش به بسیاری از چیز هایی که هم اکنون ما بکار می بریم می خندند و اکنون ما به آن چیزی که آنها سد سال پیش بکار می بردند می خندیم، مانند : سدا و سیما ! خودرو ! پوشه ! آتشنشانی ! پاسگاه ! دانشگاه ! دانشکده ! آزمایشگاه ! پزشک ! راه آهن ! هواپیما ! زیردریایی ! موشک ! و و و و و و و همه این واژه ها سد سال پیش خنده گروهی عامی را بر می انگیخت حتی گروهی بکار بردن این واژه ها را گسترش  کفر و بی خدایی نام می گذاشتند ولی هم اکنون چه؟ [[کاربر:Sasanjan|Sasanjan]] 10:53, ۲۰ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

== اندازه نوشته ها ==

دوستان یک مورد دیگر اندازه نوشته ها است . من داستان حسین کرد شبستری نمی گم ولی باید اندازه فونت تاهوما برای خواندن عادی 10 پی تی باشد نه این اندازه ! تیتر ها هم بهتر است با تامیز نیو رومن 12 پی تی بولد نوشته شوند . از تصاویر هم سودی نبرده ایم که باید چاره ای اندیشید.Sasanjan

== محاکمه دسته جمعی کاربران ایرانی ویکی پدیای انگلیسی==

اوضاع رفته رفته در ویکی پدیای انگلیسی متشنج میشود.

تعدادی کاربران منجمله :en:User:Aucaman دست به اقدامات وسیعی جهت پاکسازی هر گونه اشاره و استفاده از واژه "آریایی" (Aryan)  در مقالات ایرانی ویکی پدیای انگلیسی  نموده اند. ایشان حاضر به پذیرفتن اینکه این واژه با کاربرد نژاد پرستشی هیتلری هیچ ارتباطی ندارد نیستند.

اکنون کار به جای باریک کشیده و یکی از دوستان زحمتکش و ایرانی ما بنام [[:en:User:Zmmz]] در محاکمه ArbCom بخاطر مخالفت با ایشان تحت پیگرد غیر منصفانه قرار گرفته اند.

توجه داشته باشید که افراد محاکمه کننده و امثالهم همانند [[:en:User:LukasPietsch ]] [[:en:User:InShaneee ]] [[:en:User:Zora]] [[:en:User:Diyako]] [[:en:User:Heja helweda]] و چندی دیگر بطور ثابت همواره در مقالات ضد ایرانی (جداسازی خوزستان, جداسازی کردستان,و...)  حضوری دایم دارند. کافیست برخی از اظهارات ایشان را برایتان بازگو کنم: "چیزی بنام فرهنگ ایرانی وجود ندارد", "نوروز اصالتا عیدی غیر ایرانیست", "کردها ایرانی و آریایی نیستند", "طبرستان و خوارزم از سرزمینهای ایرانی نبوده اند و صرفا توسط ایرانیان اشغال شدند", "خوارزمي, جابر ابن حیان و... ایرانی نبوده اند", "سازمان میراث فرهنگی ایران هیچگونه صلاحیت علمی ندارد" و...و...و... User:Zora حتی صلاحیت علامه طباطبایی را بعنوان یک مرجع اسلام مردود میداند (به بهانه اینکه ایشان مثلا ناسیونالیست بوده اند!)

برخی کاربران (همانند [[:en:User:LukasPietsch]]) از این هم فراتر رفته و خواستار به محاکمه کشیده شدن تمام کاربران ایرانی مخالف با [[:en:User:Aucaman]] میباشند. افراد نامبرده و یا تحت نظر عبارتند از:[[:en:User:Khashayar Karimi]]  [[:en:User:ManiF]]  [[:en:User:SouthernComfort]]  [[:en:User:Shervink]] و خود من.

اتهام و بهانه بکار برده شده علیه ما بر چسب "Iranian nationalism" است. نمونه: [http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=User_talk%3AHeja_helweda&amp;diff=28227639&amp;oldid=27872848]

گناه ما دفاع از حیثیت تاریخ و فرهنگ ایران میباشد.

لطفا جهت ارایه نظر به این صفحه (تار نمای محاکمه Zmmz vs. Aucaman) مراجعه کنید:

http://en.wikipedia.org/wiki/WP:RFAR#User:Aucaman

با تشکر.--[[کاربر:زرشک|زرشک]] 05:22, ۲۳ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

دوست عزیز نوروز اصالتا عیدی زاده اندیشه دین و ایین  زرتشتیان است(آیین جمشیدی)نه ایرانیان وبسیار مقدس.ایرانی ها بودند که دین زرتشت را قبول کرده بودند و زرتشت برای ایران نبود همچنان که محمد برای عربها نبود 
دوم اینکه ما که داریم انقدر واژه آریای را بزرگ می کنیم (البته الان چنین نیست قبل از انقلاب وضعیت بدتر بود و کم کم داریم میریم که دوباره همین کار را بکنیم)و صفت های پاکی وخیلی چیزهای دیگر را صرفا وفقط به آن نسبت می دهیم مسلما عرب خوزستانی و کرد کردستانی این حرفها را خواهد زد مگر ما برای آنها چه ارمغان آوردیم به جز بدبختی و فلاکت (خوزستان ثروتمندترین استان ایران است و از منابعش بسیار بی رویه استفاده می کنیم و جالب است که حتی حق حرف زدن ندارند)
گفتید که آریاییسم را با هیتلریسم و فاشیسم مقایسه می کنند و این کلمه هیچ سنخیتی با آن ندارد باید بگویم که دوست عزیز اگر ما قدرت هیتلر را داشتیم خیلی فاشیست تر از هیتلری ها می شدیم (خدا را شکر که نداریم)
'''به عنوان مثال بارز وقتی تیم فوتبال ما به جام جهانی می رفت شعاری که ابتدا برایش نوشته بودند(مردان پارسی) بود حالا سایر افراد قوم ها هیچ آیا در میان خود این فوتبالست ها افرادی غیر از پارس ها نبودند'''

==زبان‌های دارای بیش از ۱۰۰.۰۰۰ مقاله==

سلام

راستش رو بخواید من زیاد با قوانین اینجا آشنا نیستم. یه اشکال کوچیک در صفحه‌ی اول دیدم و نمی‌دونستم معمولا برای مطرح کردن این مسائل از چه قسمتی استفاده می‌کنن. بنابراین اگه اینجا جاش نیست بهم تذکر بدین لطفاً!

و اما اون ایراد کوچیک اینه که در قسمت «ویکی‌پدیا در زبان‌های دیگر» در [[صفحهٔ اصلی|صفحه‌ی اول]] یک بخشی هست برای زبان‌های با بیش از ۵۰.۰۰۰ نوشتار. من اول رفتم چند تا از زبان‌های با بیش از ۱۰.۰۰۰ نوشتار رو دیدم و متوجه شدم بعضی از اونا بیش از ۵۰.۰۰۰ مقاله دارن و این باعث تعجبم شد که چرا این‌ها در لیست زبان‌های بالای ۵۰.۰۰۰ مقاله نیستن(؟) بعد رفتم در ویکی انگلیسی دیدم که اونجا به جای زبان‌های بالای ۵۰.۰۰۰ مقاله، زبان‌های بالای ۱۰۰.۰۰۰ مقاله دارن. من نمی‌دونستم چطوری می‌شه صفحه‌ی اصلی رو ویرایش کرد، پس این کار رو به عهده‌ی کسانی می‌ذارم که اجازه‌ ویرایش اون صفحه رو دارن.

در آخر یه خواهش داشتم. آیا کسی می‌تونه به من بگه چطوری می‌تونم آخر نوشته‌هام رو در اینجا امضا کنم؟ فعلا این کار رو دستی انجام می‌دم. یعنی هر دفعه به [[کاربر:Mosaffa|صفحه‌ی کاربریم]] لینک می‌دم و تاریخ هم نمی‌دونم چطوری باید ثبت کنم. لطفاً جواب این رو در [[بحث کاربر:Mosaffa|صفحه‌ی بحث کاربریم]] بنویسید! 

ممنون از توجهتون
[[کاربر:Mosaffa| مصفا]]

== به مناسبت عید نوروز ==
[http://clips.zendehrood.com/ShowClip.aspx?ClipID=127 اینجا] را کلیک کنید :-). عید همه مبارک. [[کاربر:Peymanpi|پیمان]] 12:56, ۲۵ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

== بازگشت من و یک پیشنهاد جدید ==

با سلام اولا از همه‌ی رفقا برای تاخیر عذر می‌خواهم. ناخواسته بود و به علت شرایط خاص زندگی.

خوب من طرح جدیدی داشتم و آن این بود که تلاش کنیم برچسب‌‌های "بی‌طرفی" را به حداقل برسانیم. من از مقاله‌ی محمود احمدی‌نژاد شروع می‌کنم و از رفقا می‌خواهم که نظر دهند که آیا می‌توانیم برچسب بی‌طرفی را برداریم یا نه؟ پاسخ من آری است. منتظر نظر شما هستم. 

مخلص همگی،
آرش سرخ
--[[کاربر:Arash redcat|Arash redcat]] 09:28, ۲۹ مارس ۲۰۰۶ (UTC) 

:سلام، عیدت مبارک. &lt;s&gt;شاید بهتر باشد کمی ویرایش جهت بی‌طرفی صورت گیرد بعد&lt;/s&gt;. [[کاربر:حسام|حسام]] 09:30, ۲۹ مارس ۲۰۰۶ (UTC)

==محاکمه دسته جمعی کاربران ایرانی ویکی پدیای انگلیسی2==

کاربران ایرانی نامبرده شده در ویرایش قبلی همگی محاکمه شدند و تشنج ادامه دارد.

لیست مقالات ویکیپدیای انگلیسی که دایما تحت تاخت و تاز عناصر ضد ایرانی قرار دارد:

*جدایی طلبان عرب: (نکته جالب توجه: هیچیک از این کاربران عرب نبوده بلکه غربی اند)
**[[:en:Ahvaz]] 
**[[:en:History of Khuzestan]]
**[[:en:Ethnic politics of Khuzestan]]
**[[:en:Arabs of Khuzestan]]
**[[:en:Khuzestan]]
**[[:en:Khaz'al Khan]]
*پان ترکیستها:
**[[:en:Safavids]]
*پان عربها:
**[[:en:Jundishapur]]
**[[:en:Islamic Conquest of Iran]] 
**[[:en:Khwarizmi]]
**[[:en:Biruni]]
**[[:en:Geber]]
**[[:en:Alhazen]]
**[[:en:Avicenna]]
**[[:en:Farabi]] 
**[[:en:Abu_Nasr_Mansur]]
* جدایی طلبان کرد:
**[[:en:Iranian Kurdistan]] 
**[[:en:Iranian people]]
**[[:en:Kurds]]
*صهیونیستها و دیگران:
**[[:en:Persian people]]
**[[:en:Iranian people]]
**[[:en:Persian Jews]]

بخصوص صفحات "بحث" talk آنها را مشاهده کنید

با تشکر.--[[کاربر:زرشک|زرشک]] 07:57, ۱ آوریل ۲۰۰۶ (UTC)

==گپ==

دوستان اگر هر از چند سالی حوصله کردند سری به کانال #wikipedia-fa در IRC‌ بزنند. بد نیست چنین جایی برای آشنایی کاربران و سؤال و جوابهای ویکی‌پدیایی رونق گیرد. هم‌اکنون نیازمند یاری سبزتان هستیم! (خبر:من الان رامین رو اونجا می‌بینم ولی اون من رو نمی‌بینه!) [[کاربر:حسام|حسام]] 21:00, ۳ آوریل ۲۰۰۶ (UTC)
::من از وقتی حضور شما در IRC را جویا شدم خودم وقت نکرده‌ام سر بزنم. الان هم باید ترکِ ویکی کنم. ولی انصافاً جای خوبی‌است. فکر کنم اگر یک راهنمای مختصر به فارسی برای آن بنویسیم خوب باشد.[[کاربر:Behaafarid|به‌آفرید]] 21:05, ۳ آوریل ۲۰۰۶ (UTC)
&lt;hr&gt;

== دیوانسالاری ==
سلام. از تمام دوستان بخاطر رای و اعتمادشان به بنده سپاسگزارم. امیدوارم که بتوانیم با کمک و راهنمایی و تایید همهٔ شما - و دیگر کاربرانی که بعده‌ها خواهند آمد - تغییرات مطلوب و مناسبی را در ساختارهای بنیادی ویکی‌پدیای فارسی بوجود آوریم. --[[کاربر:Shervinafshar|شروین افشار]] 04:58, ۴ آوریل ۲۰۰۶ (UTC)

== طرح‌های جدید و مشکلات جدید ==

رفقا سلام. عرضم به خدمت شما که :

1- من جریان این جعبه‌هایی که گاهی در مطالب درست می شود را نمی‌فهمم. برای جلوگیری از آن باید چه کنم؟

2- تقریبا تمام شخصیت‌های مارکسیستی که من در ابتدای عضویتم در ویکی پدیا اضافه کرده‌ام مقالاتی نیمه نصفه و بد هستند. خیلی سریع سال تولد و مرگشان را از جایی یادداشت کرده و بقیه اطلاعات را هرچی در ذهنم بوده نوشته‌ام. مثلا الان فهمیدم ارنست مندل از بنیانگذاران بین‌الملل چهارم نبوده است. یا هرچی در ویکی پدیای انگلیسی سرچ می‌کنم خبری از مائوئیست بودن کارل کورش نیست. (با این‌که خوب تقریبا مطمئن هستم آخرهای عمر مائوئیست شده بود). خلاصه خواستم بگویم یک پروژه دارم که تصحیح این‌هاست.

3- پروژه‌ی بعدی هم مربوط به گروه تاریخ است که می‌خواهم حداقل مقالات تاریخ معاصر جهان را درست و حسابی بنویسم. در مورد کل دنیا خواهم نوشت و اگر گاها فوکوسی باشد بر بریتانیا است که اطلاعات غنی‌تری در موردش دارم.

::جعبه‌ها همان چیزی هستند که در ویکی انگلیسی هم وجود دارند. جعبه‌ای است که عکس طرف و نامش و یک سری اطلاعات بنیادی را در آن قرار می‌دهند و در ابتدای مقاله می‌گذارند. حالا چرا می‌خواهید جلوگیری کنید؟ (: . پروژه‌هایتان هم معرکه است. اصلاح مشارکت‌های پیشین پسندیده‌ترین اخلاق در مرام ویکی‌پدیاییان است. --[[کاربر:Shervinafshar|شروین افشار]] 08:27, ۶ آوریل ۲۰۰۶ (UTC)

شروین جان! جعبه داریم تا جعبه! خوب شد حالا گفتی چون من در مورد اون یکی جعبه‌ها هم سوال دارم! ببین منظور من از جعبه‌هایی که می‌خواهم پاکشون کنم این‌هایی است که بعضی موقع‌ها وسط متن (معمولا متن‌های طولانی) ظاهر می‌شوند یک نمونه‌اش رو می‌توانی در [[کمون پاریس]] ببینی. حالا در مورد جعبه‌های خوب! هم اگر لطفا جایی رو بگی که بتونم درست کردنشون رو یاد بگیرم ممنون می‌شوم.

راستی این جمله‌ی آخر اینقدر قشنگ بود که باید بدیم یک جای ویکی پدیا با طلا چاپ کنند:)
مخلص،
آرش
--[[کاربر:Arash redcat|Arash redcat]] 09:51, ۶ آوریل ۲۰۰۶ (UTC) 

:اگر سطری با فاصله شروع شود متن به صورت مونوتایپ (پهنای تمام نویسه‌ها یکسان است) و همانطور که تایپ شده‌است نمایش می‌یابد.
 این سطر با فاصله شروع        شده‌است.
این سطر بی فاصله شروع شده‌است.
[[کاربر:Behaafarid|به‌آفرید]] 09:57, ۶ آوریل ۲۰۰۶ (UTC)

:در مورد [[:الگو:جعبه زندگینامه]] هم شیوهٔ کاربردش در همان صفحهٔ الگو آمده است، فقط کافی است آن متن را به صفحهٔ مورنظر کپی کنید و بعد روبروی «=»ها را پر کنید؛ مثال [[یوهان سباستین باخ]]. --[[کاربر:Shervinafshar|شروین افشار]] 23:06, ۶ آوریل ۲۰۰۶ (UTC)

== پروژه‌های جدید ==

جهت اطلاع دوستان دو پروژه‌ی [[ویکی پدیا: پروژه‌ی شخصیت‌های مارکسیست|پروژه‌ی شخصیت‌های مارکسیست]] و [[ویکی پدیا: پروژه‌‌های تاریخ معاصر جهان|پروژه‌ی تاریخ معاصر جهان]] شروع به کار کردند.

==تغییر یکی از پیامهای سیستم==
با درود به دوستان!

دکمهٔ «پیوند پروندهٔ رسانه»، در ردیف دکمه‌های بالای صفحهٔ ویرایش، متن پیش‌فرض ''[[مدیا:مثال.mp3]]'' را وارد می‌کند. اما باید توجه کرد که بافت mp3 دارای حق ثبت است و اصولاً آزاد نیست. در پروژه‌های ویکی‌مدیا هم از آن استفاده نمی‌شود [http://mail.wikipedia.org/pipermail/wikitech-l/2004-July/011514.html] و در عوض از بافت باز ''آگ'' (''Ogg'') یا به بیان دقیقتر ''Vorbis'' در ظرف ''Ogg'' استفاده می‌شود. اگر کسی مخالفتی ندارد من ''مثال.mp3'' را به ''مثال.ogg'' تغییر دهم.

[[کاربر:Behaafarid|به‌آفرید]] 02:40, ۱۰ آوریل ۲۰۰۶ (UTC)

:من موافقم. [[کاربر:حسام|حسام]] 07:00, ۱۰ آوریل ۲۰۰۶ (UTC)
:" ". [[کاربر:Kaveh|کاوه]] &lt;sup&gt;[[بحث_کاربر:Kaveh|ب]]&lt;/sup&gt; {{جلالی/۱۰_آوریل}} ۱۳۸۴ (۱۰-۰۴-۲۰۰۶)، 07:44

--------------
بخش فارسی ویکی پیدا دارد خوب پیشرفت می کند خلاصه که خیلی خوشحالم و برای ابراز خوشحالی سیستم وبلاگ راه اندخته ام بروید و استفاده کنید.
[http://www.irxblog.com بلاگهای ایران جوان]
با تشکر</text></page>