<page><title>دلیر</title><text>{{جعبه اطلاعات روستای ایران
|نام‌رسمی= دلیر
|روی‌نقشه= آری &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|عرض‌جغرافیایی = &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|طول‌جغرافیایی = &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|تصویر= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|اندازه‌تصویر= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|برچسب‌تصویر= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|استان= مازندران
|شهرستان= چالوس
|بخش= کلارستاق
|دهستان= &lt;!-- دلیر --&gt;
|نام‌محلی= &lt;!-- دلیر و الیت --&gt;
|نام‌های‌قدیمی=&lt;!-- الیت (ولیر) --&gt;
|سال‌بنیاد=&lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|جمعیت = &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|رشدجمعیت= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|تراکم‌جمعیت= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|مذهب= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|مساحت= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|ارتفاع= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|میانگین‌دما= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|میانگین‌بارش‌سالانه= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|شمارروزهای‌یخبندان= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|ره‌آورد= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|پیش‌شماره= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|وب‌گاه= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|جمله‌خوشامد= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
|پانویس= &lt;!-- اختیاری پنهان --&gt;
}}

دلیر نام یکی از روستاهای نزدیک [[مرزن آباد]] در [[استان مازندران]] است که به دو قسمت دلیر و الیت تقسیم می‌شود که دو نام برده توسط رود معروف به اسپیرو (در [[زبان گیلکی]] یعنی سفید) قطع می‌شود.

== کوه‌ها ==
این روستا دارای رشته کوه‌های زیاد و چشمه‌های اب زیر زمینی فراوانی است شایان ذکر است که یکی از کوه‌های این روستا به شهرک طالقان و [[روستای مهران]] ختم می‌شود

روستای دلیر داری چند کوه معروف به نام‌های: لشکرک و کَکی کُت و کاتیلو و نرگیس کَش و... است و دره بسیار ژرف و عمیقی به نام پِل او (در زبان مازنی به معنای اب قدرت مند و فیل مانند است) یکی از جنگل‌های زیبا و دلنشین این روستا جینگاگ جینگاگ هست 
فاصله زمانی دلیر از چالوس حدود ۲ ساعت و از تهران حدود ۳ ساعت تخمین زده شده این روستا یکی از روستاهای شمالی ایران هست و اب هوای دلپذیر و مه صبحگاهی دلنشینی دارد. این روستا دارای طبیعت گسترده و ناب و بکری است از آن جا که بافت روستایی خود را حفظ کرده و کوه‌های ان مملو از درخت و زیستگاه بسیاری از حیوانات است می‌توان به جرات گفت که روستایی بکر و دست نخورده است

از دیگر کوه‌های این منطقه می‌توان به قلهٔ وحشی و بسیار دوست داشتنی زرینه کوه اشاره کرد بر حسب اطلاعات موجود این قله ۴۲۰۰ متری به دلیل نقاب‌های برفی و احتمال سقوط بهمن در هیچ زمستانی فتح نشده است اما برای صعودهای تابستانه می‌توان از مسیرهای دو روزه (صعود از دشت نمه چال) و یا یک روزه بهره جست. لازم است ذکر شود که برای دست رسی به قله در مدت زمان یک روز بایستی پس از رسیدن به قلهٔ ۳۲۰۰ متری نرگیس کش با سنگ‌ها و صخره‌های موجود در کاتیلو و سه کنج دست و پنجه نرم کرد. از این رو صعود یک روزه مستلزم آشنایی با مسیرهای [[فنی می]] باشد.
لهجه‌ای که در این روستا استفاده می‌شود و تکلم می‌شود لهجه مازندرانی است و این روستا در بخش کلارستاق وجود دارد

== نوع خانه و زندگی ==
خانه‌ها اکثراً از گل و [[کاه گل]] و معدودی از سیمان است البته با ساهت و سازهای جدید خانه‌های شهری و غیر روستایی کمی البته به غیر از آپارتمان در این روستا به وجود آمده زندگی در دلیر به دودسته کشاورزی ویکجا نشینی و دامداری دسته‌بندی می‌شود.
این روستا به دلیل قرار گرفتن خانه‌های ان در دو طرف راهی خاکی بسیار زیبا شده و افرادی که در ان خانه‌ها سکونت دارند بسیار منظره زیبایی را تجربه می‌کنند
خانه‌های گاه گلی که از خانهٔ سیمانی بهتر است و در زمان سرما، گرمای لازم و در سرما، گرمای لازم را دارا هستند

== اب و هوا ==
دلیر دارای اب و هوای ییلاقی و سرد است و زمستان‌های جان فرسا و بسیار سردی دارد البته اندک زمانی دارای افتاب‌های سوزان به دلیل ارتفاعش است ولی در فصول تابستان و بهار دارای اب و هوای مناسب و مناظر دیدنی بسیاری است.

== روستاهای همجوار ==
این روستا دارای چند روستای همجوار است که نام تعدادی از آنها :فشکور -ناطر - مراد چال و...

== منابع ==
{{پانویس}}
* {{یادکرد-ویکی
|پیوند=https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Dalir&amp;oldid=580276977

|عنوان=Dalir
|زبان=انگلیسی
|بازیابی=۲۴ ژانویه ۲۰۱۴}}

{{شهرستان چالوس}}
{{شهرستان کلاردشت}}
[[رده:روستاهای شهرستان چالوس]]
[[رده:مناطق مسکونی در شهرستان چالوس]]</text></page>