<page><title>کوه خآب</title><text>{{coord|27|05|14|N|54|29|30|E|type:city(3144)_region:IR_source:enwiki|display=title}}
{{دادان کوه
|نام = کوه خآب 
| تصویر = 
| ارتفاع = ۱۸۰۰ متر{{مدرک}}
| مکان = [[شهرستان بستک]] [[ایران]]
| رشته‌کوه = -
| برآمدگی نسبی = 
| گونه =  
| واپسین فوران =  
}}

''' کوه خآب ''' یا «''' کوه پل تیر '''» نام رشته کوهی در غرب استان [[هرمزگان]] [[ایران]] است.
این کوه‌ها در جنوب [[کوخرد]] قرار دارند و اولین رشته کوه‌های ساحلی [[خلیج فارس]] است. 

== کوه جنوب یا (کوه زیر) ==
کوه جنوبی [[دهستان کوخرد]] کوه بسیار بلندی است که ارتفاع آن از سطح دریا میان ۲۵۰۰ متر تا ۳۰۰۰متر می‌رسد، و بنام کوه زیر معروف است، این کوه به سمت مغرب ادامه دارد. بزرگ‌ترین قله این کوه «قله [[کوه سفید]]» نامیده می‌شود. در مشرق «[[کوه زیر]]» وجنوب شرقی دهستان کوخرد و جنوب رودخانه مهران کوهی مجزا و مخروطی وجود دارد که بنام «کوه خآب» معروف است.


== ارتفاع کوه خآب ==
ارتفاع این کوه در میان ۱۸۰۰ متر تا ۲۰۰۰ متر می‌رسد{{مدرک}}. در [[قله]] کوه خآب (پل تیر) [[سنگ]] بزرگی وجود دارد بنام «[[سنگ نقاره]]» در بغل این سنگ از قدیم دسته سنگهایی مانند دسته هاون وجود دارد که هرکس از آن سنگ عبور کند با این دسته سنگها برآن سنگ بزرگ می‌کوبد و سنگ نقاره آواز عجیبی از خود در می‌آورد. در پشت کوه خآب سنگ بزرگی است به نام [[سنگ نازبُن]]، این سنگ ته دره و در جنوب کوه خآب واقع است، در شمال کوه خآب سنگ عجیبی وجود دارد که بنام [[سنگ اکال]] «قارچ» معروف است، همچنین در شمال این کوه دره بزرگی وجود دارد بنام [[دره بست گز]] آثار سد بزرگی در این دره باقی مانده که از زمانی خیلی دور ساخته شده‌است این سد «[[سد بز]]» نام دارد. کوه خآب (پل تیر) پس از عبور از یک تَنگه ساده در مشرق به رشته کوه «گوچی» در (بون کوه چهاربرکه) میپیوندد. در کوه زیر جنوب دهستان [[کوخرد]] چاه‌های بسیار زیبایی وجود دارد مانند آبگیرها و تپه‌ها و دشتهای سرسبز و جنگلهای و درختان کوهستانی مانند: [[کور( درخت)|کُور]]، [[سدر|کُنار]]، [[کرت ( درخت)|کِرت]]، [[سمر]]، [[کوهنگ ( درخت)|کُوهِنگ]]، [[سلم(درخت)|سَلَم]]، و [[اشکفتها]] «غارها» فراوانی وجود دارد که بشکل جداگانه‌ای شرح می‌دهیم. 

== راه‌های قافله رو ==
از تنگه‌های این کوه‌ها راه‌های [[مالرو|مالروی]] به سمت خلیج فارس وجود دارد که عبارت أند از سه راه پُرپیچ و خم که در زمان قدیم از این راه‌ها از [[بندر لنگه]] و [[مغویه]] و [[چارک]] کالا به کوخرد می‌آوردند، این راه‌های قدیمی و قافله رو بوده که در زمان قدیم از آنها برای رساندن کالا به‌وسیله اسب و قاطر و الاغ و شُتر استفاده می‌شده‌است، این راه‌ها بشرح زیر است:
&lt;!-- توضیح شد زیرا تصویر حذف شده‌است.: [[پرونده: KOHE KHAAB3.jpg |چپ|300px]] --&gt;
* '''راه صِنخُو''' نخست از آب شیرینو گذشته از پیچ نرگ او شیرینو تا رسیده به تنب میش و غار تنب میش [[اشکفت تنب مش]] در بون کوه و گذشته از [[لاور نادردون]] سپس بسوی ساحل ادامه داشته بطول ۷۵ کیلومتر تقریبا.
* '''راه گروهی''' نخست از اُسُّن وگذشته از پرِ بختیاری وجَلگهِ مَرخاو گذشته از گردنه سخت‌گذر گروهی و رسیده به بون کوه سپس ادامه می‌یابد به‌طرف ساحل بطور ۱۲۵ کیلومتر تقریبا.
* '''راه چُک شِرُه''' ابتداء از پشتخه خَرتِل گذشته از دُوکلِ کل احمد و گذشته از سربالائی چُک شِرُه رسیده به بنهِ دَگَه در بونه کوه سپس ادامه داشته تا ساحل بطول ۱۷۵ کیلومتر تقریبا. در این راه‌ها [[آب انبار|آب انبارها]] [[برکه]] و [[کاروانسرا|کاروانسراهای]] متعددی از زمانی بسیار دور ساخته شده برای استراحتگاه قافلها (کاروانها) تا اینکه بتوانند به مسیرشان ادامه بدهند، این آب انبارها و [[کاروانسرا|کاروانسراها]] به [[نفقه]] نیکوکاران ساخته شده‌است.
== نگارخانه ==


&lt;/center&gt;


== منابع ==
{{پانویس}}
* محمدیان، کوخردی، محمد ، “ «به یاد کوخرد» “، ج۲. چاپ اول، دبی: سال انتشار ۲۰۰۳ میلادی.
* نگاره از: محمد محمدیان.
*محمد، صدیق    «تارخ فارس»   صفحه‌های (۵۰  ـ  ۵۱  ـ ۵۲  ـ ۵۳)، چاپ سال ۱۹۹۳ میلادی.
* الکوخردی، محمد، بن یوسف، ''(کُوخِرد حَاضِرَة اِسلامِیةَ عَلی ضِفافِ نَهر مِهران Kookherd، an Islamic District on the bank of Mehran River)'' الطبعة الثالثة، دبی: سنة ۱۹۹۷ للمیلاد.

{{کوه‌ها و ارتفاعات استان هرمزگان}}

[[رده:بخش کوخرد هرنگ]]
[[رده:شهرستان بستک]]
[[رده:کوه‌های استان هرمزگان]]
[[رده:کوه‌های شهرستان بستک]]
[[رده:مناطق مسکونی استان هرمزگان]]</text></page>