<page>
    <title>رپ</title>
    <ns>0</ns>
    <id>5931</id>
    <revision>
      <id>17579056</id>
      <parentid>17509302</parentid>
      <timestamp>2016-07-09T19:50:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>89.165.76.177</ip>
      </contributor>
      <comment>افزودن مطلب</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">[[پرونده:Memphis jugband.jpg|frame|چپ|''مِمفیس جاگ بَند'', از پیشکسوتان [[بلوز]] و خوانندگی ریتمیک.]]
'''رپ''' {{انگلیسی|Rap}} گونه‌ای [[موسیقی]] کلامی و ادای گفتار با ریتم&lt;ref&gt;{{cite web|url=http://dictionary.reference.com/browse/Rapping |title=Rapping &amp;#124; Define Rapping at Dictionary.com |publisher=Dictionary.reference.com |accessdate=2014-08-25}}&lt;/ref&gt; است که در [[دهه ۱۹۷۰ (میلادی)|دهه ۱۹۶۰]] توسط [[سیاهپوستان آمریکایی]] در [[برانکس]] اقع در [[نیویورک]]) به وجود آمد نوعی سلاح مبارزه جوانان سیاه با [[تبعیض نژادی|تبعیض‌های نژادی]] رایج در آن زمان بود و به همین دلیل بود که به خاطر بیان مشکلات زندگی در گِتوها (جایی برای زندگی مردمی که جزو اقلیت یک شهر به حساب می‌آیند) به موسیقی گتو نیز شهرت دارد.

گرچه همواره سیاهپوستان را صاحبان موسیقی رپ می‌دانند اما نمی‌توان از نقش [[آمریکایی‌های لاتینی تبار]] در زنده نگه داشتن و گسترش این سبک چشم پوشی کرد، در ثانی رپ در دنیای امروز از چار چوبی که آنرا منحصراً مربوط به سیاهپوستان می‌ساخت خارج شده و به یک شیوه اعتراض برای جوانان جهان تبدیل شده؛ در واقع هر جا که جوان‌ها هستند و هر کجا که نارضایتی وجود دارد رپ هم بعنوان یک شیوه اعتراض که در قالب موسیقی و در دل کلماتی که به سرعت و پشت سر هم پیاده می‌شوند نهفته‌است ٫ در آنجا حضور دارد.&lt;ref name="r12"&gt;{{cite web| url = http://www.elijahwald.com/hipblues.html| title = Hip Hop and Blues| accessdate =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite web| url = http://www.yazoorecords.com/2018.htm| title = The Roots of Rap| accessdate =}}&lt;/ref&gt;

می‌توان گفت رپ موسیقی اعتراضی است که کمی چاشنی طنز (fun) به آن اضافه شده است.

== تاریخچه ==
{{Listen||type=music|header = The roots of rapping
  |filename=DeepDowninMyHeart.ogg
  |title=عمق قلبم(Deep Down in My Heart)
  |description=اجرای اسپریتوال در [[دارین، جورجیا|داریِن]]، ۱۹۲۶ میلادی.
  }}
سیاهپوستان بنیان‌گذار رپ در آن زمان به دلیل نداشتن استطاعت مالی کافی و عدم وجود امکانات لازم، قادر به ضبط آهنگ‌های خود در استودیو نبودند و به ناچار هنر خود را در خیابان عرضه می‌داشتند و به جای استفاده از ساز، دست می‌زدند! (صدای دست زدنی که امروزه در در آهنگ‌های رپ و [[هیپ هاپ]] می‌توان براحتی آن را شنید به نوعی احترام به رپکن‌های اولیه و بنیانگذاران رپ است) اما بالاخره روزی رسید که رپکن‌ها توانستند آهنگ‌های خود را ضبط کنند.

با اینکه بسیاری معتقدند اولین آهنگ‌های رپ را [[گرندمستر فلش]] یا [[شوگرهیل گنگ]] ضبط کرده‌اند اما این عقیده در مورد موسیقی Hip Hop صحت دارد نه در مورد رپ. به هر تقدیر نخستین آهنگ رپی که رسماً در تاریخ موسیقی ضبط شد «Here Come the Judge» نام داشت که در سال ۱۹۶۸ توسط کُمدین معروف [[Pigmeat Markham]] ضبط شده بود.

== رپ و هیپ هاپ حال حاضر آمریکا ==
هر چند رپ و هیپ هاپ در آمریکای امروز هنوز هم لحن تلخ و اعتراضی خود را حفظ کرده اما دیگر دربارکن مباحثی که در آغاز تولد خود به آنها می‌پرداخت سخنی به میان نمی‌آورد یا حداقل ٫ به ندرت دربارهٔ آن‌ها سخن می‌گوید؛ گویا آرزوی [[دکتر لوتر کینگ]] در مورد برابری حقوق سیاهان و سفید پوست‌ها، لااقل در مورد رپکن‌ها در حد زیادی به تحقق پیوسته، چون محور اصلی موسیقی رپ و هیپ هاپ در آمریکای حال حاضر را '''گنگستا رپ''' (Gangsta Rap) و تا حدود زیادی '''هاردکور رپ''' (Hardcore Rap) تشکیل می‌دهد به عبارت ساده‌تر امروزه مباحث اصلی این موسیقی را رجزخانی و بیان مشکلات اجتماعی نظیر فقر، بی‌کاری و... تشکیل می‌دهد.
موسیقی رپ البته در دنیای امروز شاخه‌های متفاوتی پیدا کرده و می‌توان گفت ماهیت اعتراضی آن کمرنگ تر از قبل شده باشد. رپ آمریکا را به دو بخش [[اولد اسکول]] و [[نیواسکول]] نقسیم می‌کنند که اولد اسکول ماهیت اعتراضی خیلی بیشتری نسبت به نیو اسکول داشت، به جریان رپ تا سال ۲۰۰۰ در آمریکا اولد اسکول می‌گویند و بعد از آن نیو اسکول نامیده می‌شود.

== جستارهای وابسته ==
* [[هیپ هاپ]]
* [[رپ فارسی]]

== منابع ==
{{پانویس}}
[[رده:رپ|رپ]]
[[رده:سبک‌های موسیقی]]
* امیر هاشمی KINGDOM</text>
      <sha1>2ys8op8l76nag5jmqdt1euzaz0489wk</sha1>
    </revision>
  </page>
  