<page>
    <title>نظام جمهوری اسلامی ایران</title>
    <ns>0</ns>
    <id>5966</id>
    <revision>
      <id>18171122</id>
      <parentid>18079547</parentid>
      <timestamp>2016-09-27T18:54:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>هفشجانی</username>
        <id>449853</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>ابرابزار</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{محافظت|small=yes}}
{{بهبود منبع}}
{{درباره|نظام حاکم بر ایران پس از انقلاب اسلامی|کشور ایران|ایران}}
{{سیاست و حکومت ایران}}

'''نظام جمهوری اسلامی ایران''' عنوان حکومت [[ایران]] است که مطابق قانون اساسی این کشور بر پایهٔ [[جمهوریت]] و [[اسلامیت]] بنا نهاده شده است.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = ارسطا | نام = محمدجواد | پیوند نویسنده = | عنوان =نگاهی به مبانی تحلیلی نظام جمهوری اسلامی ایران، تاملاتی در فقه سیاسی و مبانی فقهی قانون اساسی جمهوری اسلامی ایران | ترجمه = | جلد = | سال = ۱۳۹۱| ناشر = بوستان کتاب |مکان = | شابک = | صفحه = | پیوند = | تاریخ بازبینی = {{جا:تاریخ}}}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی= |نام= |عنوان=قانون اساسی جمهوری اسلامی ایران |نشانی=http://rc.majlis.ir/fa/content/iran_constitution |بازبینی= ۱۷ نوامبر ۲۰۱۵|اثر= |تاریخ= |ناشر= مرکز پژوهشهای مجلس شورای اسلامی ایران |نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان=fa}}&lt;/ref&gt; جمهوری اسلامی ایران در پی پیروزی [[انقلاب ۱۳۵۷ ایران]]، طی یک [[همه‌پرسی نظام جمهوری اسلامی در ایران|همه‌پرسی]] در روزهای ۱۰ و ۱۱ فروردین ۱۳۵۸ با پرسش «جمهوری اسلامی، آری یا نه؟» با رای ۹۸٫۲٪ درصدی ''آری''، رسمیت پیدا کرد.&lt;ref name=radiofarda&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = علیرضا کرمانی |نشانی= http://www.radiofarda.com/content/f10_IslamicRepublicRef/1565688.html|عنوان= رفراندوم «جمهوری اسلامی»؛ ۳۰ سال پیش «آری» | ناشر =رادیوفردا |تاریخ = ۱۳۸۸/۰۱/۱۲ |تاریخ بازبینی= ۲۵ فروردین ۱۳۹۳}}&lt;/ref&gt; برخی از محققین آکادمیک نیز حکومت ایران را نظامی [[تمامیت‌خواهی|تمامیت‌خواه]] با گرایش به [[ولایت فقیه]] قلمداد می‌کنند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نشانی=https://muse.jhu.edu/journals/jod/summary/v016/16.4milani.html|عنوان=In lieu of an abstract, here is a brief excerpt of the content|نویسنده=[[عباس میلانی]]|اثر=Journal of Democracy|تاریخ=2005|بازبینی=9 اوت 2015}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | نشانی=http://web.stanford.edu/dept/iis/democracy/Seminar/Brumberg.pdf | عنوان=Dissonant Politics in Iran and Indonesia | ناشر=Georgetown University | اثر=Stanford university | بازبینی=13 نوامبر 2015 | نویسنده=Daniel Brumberg | صفحات=7-8 (8-9)}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | نشانی=https://www.law.upenn.edu/journals/conlaw/articles/volume1/issue2/Shevlin1U.Pa.J.Const.L.358(1998).pdf | عنوان=VELA YA T-E FAQIH IN THE CONSTITUTION OF IRAN: THE IMPLEMENTATION OF THEOCRACY}}&lt;/ref&gt; وزارت کشور ایران اعلام کرده است که در این کشور بیش از ۵۰ حزب رسمی فعالیت می‌کنند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی= |نام= |عنوان=لیست جامع احزاب و تشکل‌های سیاسی دارای پروانه |نشانی=http://www.moi.ir/Portal/Home/ShowPage.aspx?Object=News&amp;ID=56ebdaa1-a6b6-4604-a5d1-c81fbe9ab04d&amp;LayoutID=b05ef124-0db1-4d33-b0b6-90f50139044b&amp;CategoryID=832a711b-95fe-4505-8aa3-38f5e17309c9 |بازبینی= {{جا:تاریخ}}|اثر= |تاریخ= |ناشر=پایگاه اطلاع‌رسانی وزارت کشور |نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان= }}&lt;/ref&gt; این نظام نوعی [[جمهوری اسلامی]] است و ساختار سیاسی آن شامل [[رهبر ایران]]، و سه [[قوه مجریه جمهوری اسلامی ایران|قوه مجریه]] (دولت)، [[قوه مقننه جمهوری اسلامی ایران|قوه مقننه]] ([[مجلس شورای اسلامی]] و [[شورای نگهبان]]) و [[قوه قضاییه ایران|قوه قضاییه]] است. همچنین [[مجمع تشخیص مصلحت نظام]]، [[مجلس خبرگان]]، و [[شوراهای شهر و روستا]] در آن فعالیت می‌کنند. رهبر [[فرمانده کل قوا]] محسوب می‌شود. [[قانون اساسی جمهوری اسلامی ایران]] در سال ۱۳۵۸ توسط [[مجلس خبرگان قانون اساسی]] در ۱۷۵ اصل نوشته شد. [[تاریخ جمهوری اسلامی ایران]] رویدادهای این ۳۷ سال را بررسی می‌کند.

== پیدایش ==
[[جمهوری اسلامی]] نظامی مبتنی بر [[حکومت اسلامی]] است و زیربنای تشکیل این حکومت را [[دین‌سالاری]] شکل داده‌است.&lt;ref&gt;حقوق اساسی جمهوری اسلامی ایران، سید محمد هاشمی، ص۳&lt;/ref&gt;

=== نظریه ولایت فقیه ===
{{اصلی|ولایت فقیه}}
ولی فقیه شخص اول جمهوری اسلامی ایران است. به باور [[شیعه دوازده‌امامی|شیعیان دوازده‌امامی]] در زمان غیبت [[حجت بن الحسن|امام غایب]]، فقیه واجد شرایط به عنوان [[ولی فقیه]] انتخاب می‌شود که وظایف امام غایب در زمان غیبت را بر عهده دارد. نظریه [[ولایت فقیه|ولایت مطلقه فقیه]] دوباره در سال‌های گذشته توسط [[روح‌الله خمینی]] مطرح شده و نظریات مشابهی نیز در آثار فقهای اقدم و فقهای قدیم و فقهای متاخر نیز موجود می‌باشد.&lt;ref&gt;حکومت اسلامی-حسینعلی منتظری&lt;/ref&gt;&lt;ref name="autogenerated1.5"&gt;کتاب ولایت فقیه-آیت‌الله منتظری: روزنامه جام جم&lt;/ref&gt;

البته به زعم برخی طرح حکومت اسلامی بر مبنای ولایت فقیه از ابتکارهای سید روح‌الله خمینی است و رهبری بالفعل او در انقلاب و بنیان‌گذاری جمهوری اسلامی به این موضوع جامه عمل پوشانید.&lt;ref&gt;حقوق اساسی جمهوری اسلامی ایران، سید محمد هاشمی، ص۳۵&lt;/ref&gt;

=== ۱۲ فروردین ۱۳۵۸ ===
{{اصلی|همه‌پرسی نظام جمهوری اسلامی در ایران}}
[[پرونده:صفحهٔ نخست روزنامهٔ کیهان ۱۲ فروردین ۱۳۵۸ (نسخهٔ فوق‌العاده).jpg|بندانگشتی|250پیکسل|بندانگشتی|آیت‌الله خمینی: در جمهوری اسلامی همه به حقوقشان می‌رسند]]
در ۱۲ فروردین ۱۳۵۸ ''جمهوری اسلامی'' مورد همه‌پرسی قرار گرفت که ۹۸٫۲ درصد شرکت‌کنندگان به آن رای ''آری'' دادند و بدین ترتیب نظام حاکم بر ایران از نظام [[شاهنشاهی]] ایران به نظام [[جمهوری اسلامی]] تغییر یافت.

=== قانون‌گذاری ===
پس از مدتی [[قانون اساسی جمهوری اسلامی]] به همه‌پرسی گذاشته شده و به تصویب رسید. این قانون اساسی در سال ۱۳۶۸ مورد بازنگری قرار گرفت که موارد بازنگری نیز به همه‌پرسی گذارده شد.

در این نوع حکومت، رهبر ([[ولی فقیه]]) بالاترین رکن نظام است که طبق قانون اساسی فرمانده کل قوا و ناظر سه قوه مجریه، مقننه و قضاییه‌است. [[رئیس جمهور]] به عنوان رئیس [[قوه مجریه]] با رای مستقیم مردم به فرد تأیید صلاحیت شده توسط [[شورای نگهبان]]، انتخاب می‌شود و مدت ریاست جمهوری او ۴ سال می‌باشد. یک فرد تنها می‌تواند برای ۲ دوره متوالی یعنی ۸ سال رئیس جمهور باشد. رئیس جمهور وظیفه عزل و نصب وزرا را دارد. برای نصب هر وزیر رئیس جمهور می‌بایست نام او را جهت اخذ رای صلاحیت نمایندگان مجلس، به [[مجلس شورای اسلامی]] بفرستد. همچنین انتخاب رؤسای سازمان‌های زیر نظر نهاد ریاست جمهوری مانند معاون محیط زیست و ریاست بانک مرکزی از دیگر وظایف رئیس جمهور است. [[قوه مقننه]] یا قانون گذاری متشکل از مجلس شورای اسلامی و شورای نگهبان قانون اساسی است. مجلس شورای اسلامی دارای ۲۹۰ عضو است و رئیس آن از میان [[نمایندگان مجلس ایران|نمایندگان مجلس]] با رای اعضا به صورت سالانه انتخاب می‌شود؛ که اعضای آن از میان کسانی که شورای نگهبان آنها را تأیید صلاحیت کرده، به وسیله مردم از راه انتخابات انتخاب می‌شوند و مدت نمایندگی آنها ۴ سال است. رئیس [[قوه قضاییه]] با حکم رهبر به مدت ۵ سال قابل تمدید عزل و نصب می‌شود و مسئولیت اداره قوه قضاییه و عزل و نصب روسای دادگستری استان‌ها و ادارات ذیربط آن همچون [[دیوان عالی کشور]] و [[دادستانی کل کشور]] را بر عهده دارد.

=== اصول حکومت جمهوری اسلامی ایران ===
برابر قانون اساسی جمهوری اسلامی، اصول حکومت جمهوری اسلامی بر پایه جمهوریت و اسلامیت بنا شده‌است، جمهوریت همان رای و اراده مردم در اداره امور کشور است و اسلامیت یعنی مطابقت داشتن قوانین با دین اسلام است.&lt;ref name="autogenerated1.5" /&gt;

== ساختار سیاسی ==
{{اصلی|قوای سه‌گانه|مقام‌های بلندپایه جمهوری اسلامی ایران}}
ساختار سیاسی ایران شامل اشخاص حقیقی و حقوقی زیر است. رهبر در راس حکومت قرار دارد. پس از رهبر ساختار سیاسی جمهوری اسلامی بر پایه سه قوه مجریه، قضائیه و مقننه‌است.

=== رهبر ===
[[پرونده:Portrait of Imam Khomeini.jpg|225px|بندانگشتی|چپ|[[سید روح‌الله خمینی]]، نخستین رهبر ایران]]
[[پرونده:Seyyed Ali Khamenei.jpg|225px|بندانگشتی|چپ|[[سید علی خامنه‌ای]]، دومین رهبر ایران]]
{{اصلی|رهبر ایران}}
رهبر، بالاترین مقام رسمی در جمهوری اسلامی است که تصدی آن را [[ولایت مطلقه فقیه]] که از سوی [[مجلس خبرگان رهبری]] تعیین می‌شود، بر عهده می‌گیرد. علاوه بر تعیین سیاست‌های کلی نظام که بر عهده رهبری است، [[حکم حکومتی]] رهبر، مطلق بوده و بر تمامی احکام قوای سه‌گانه جمهوری اسلامی ارجحیت دارد و می‌تواند هر حکم دیگری، حتی حکم رئیس جمهور را باطل نماید. رهبر کنونی جمهوری اسلامی [[سید علی خامنه‌ای]] است.

=== دولت (قوه مجریه) ===
{{اصلی|قوه مجریه جمهوری اسلامی ایران}}
[[پرونده:Hassan Rouhani.jpg|بندانگشتی|چپ|[[حسن روحانی]]، هفتمین رئیس‌جمهور ایران]]
شخص دوم حکومت و رئیس قوه مجریه، [[رئیس جمهور]] است که با رای مستقیم مردم انتخاب می‌شود و مدت ریاست جمهوری او به مدت چهار سال می‌باشد. نخست نامزدان شرکت در انتخابات ریاست جمهوری باید به تأیید [[شورای نگهبان]] برسند سپس توسط مردم انتخاب می‌شوند. یک فرد به صورت پیاپی تنها می‌تواند دو بار مقام ریاست جمهوری را در اختیار بگیرد.

رئیس جمهور، اختیار عزل و نصب وزیران و معاونین خود را دارد. برای نصب هر وزیر رئیس جمهور می‌بایست نام او برای گرفتن [[رای اعتماد]] نمایندگان به [[مجلس شورای اسلامی]] بفرستد. انتخاب ریاست [[سازمان برنامه و بودجه|سازمان‌های برنامه و بودجه]]، [[سازمان میراث فرهنگی، صنایع دستی و گردشگری]]، [[سازمان انرژی اتمی]]، [[سازمان محیط زیست|محیط زیست]] و ریاست [[بانک مرکزی]] از وظایف رئیس جمهور است.
همچنین رئیس جمهور رئیس [[شورای عالی انقلاب فرهنگی]] و [[شورای عالی امنیت ملی جمهوری اسلامی ایران]] و شوراهای زیر مجموعه آن نیز هست.
رئیس جمهور مسئول اجرای قانون اساسی و تنظیم روابط قوای سه‌گانه و ریاست قوه مجریه را جز در اموری که مستقیماً به رهبری مربوط می
شود، بر عهده دارد.
[[حسن روحانی]]، رئیس جمهور کنونی جمهوری اسلامی ایران است.

=== قوه مقننه ===
{{اصلی|قوه مقننه جمهوری اسلامی ایران}}
قوه مقننه جمهوری اسلامی ایران دو بخشی است [[مجلس شورای اسلامی]] و [[شورای نگهبان]]، فرایند قانون گذاری در جمهوری اسلامی ایران ابتدا در [[مجلس شورای اسلامی]] آغاز می‌شود، سپس این مصوبات به شورای نگهبان رفته و در صورت تأیید این شورا مصوبات، قانون لازم الاجرا می‌گردند.

==== مجلس شورای اسلامی ====
{{اصلی|مجلس شورای اسلامی}}
[[پرونده:Msc 2009-Friday, 16.00 - 19.00 Uhr-Dett 007 Larijani.jpg|200px|بندانگشتی|چپ|[[علی اردشیر لاریجانی]]، ششمین رئیس مجلس شورای اسلامی ایران]]
مجلس شورای اسلامی در ایران وظیفه قانون گذاری و نظارت بر دولت را دارد. [[نمایندگان مجلس ایران|نمایندگان مجلس شورای اسلامی]] از میان نامزدهای تأیید صلاحیت شده توسط شورای نگهبان هر ۴ سال یکبار توسط رای مستقیم مردم انتخاب می‌شوند. قوانین تصویب شده توسط نمایندگان مجلس تا هنگامی که به تصویب شورای نگهبان نرسد قانوناً قابل اجرا نیست.

رئیس [[مجلس شورای اسلامی]] از میان نمایندگان مجلس با رای اعضا به صورت سالانه انتخاب می‌شود.

بر پایه اصل ۶۴[[قانون اساسی جمهوری اسلامی ایران]]، عده نمایندگان مجلس شورای اسلامی دویست و هفتاد نفر است و از تاریخ همه‌پرسی سال ۱۳۶۸ خورشیدی پس از هر ده سال، با در نظر گرفتن عوامل انسانی، سیاسی، جغرافیایی و نظایر آنها حداکثر بیست نفر نماینده می‌تواند اضافه شود.

همچنین [[زرتشتی|زرتشتیان]] و [[کلیمی|کلیمیان]] هر کدام یک نماینده و [[مسیحیان]] [[آشوری‌ها|آشوری]] و [[کلدانی]] مجموعاً یک نمایند و مسیحیان [[مردم ارمنی|ارمنی]] جنوب و شمال هر کدام یک نماینده انتخاب می‌کنند. محدوده حوزه‌های انتخابیه و تعداد نمایندگان را قانون معین می‌کند.

نمایندگان مجلس شورای اسلامی مسئول تصویب قوانین کشور تحت قوانین اصلی [[قانون اساسی]] هستند. بر اساس قانون اساسی هیچ‌یک از قوانین مصوب مجلس شورای اسلامی نباید با اصول قانون اساسی و یا اصول شرع اسلام در تضاد باشد، به همین دلیل تمامی مصوبان نمایندگان مجلس باید به تأیید [[شورای نگهبان]] برسد تا همخوانی این قوانین با شرع اسلام و قانون اساسی تأیید شود. هم اکنون ریاست مجلس برای یک دوره چهار ساله در دست [[علی اردشیر لاریجانی]] می‌باشد.

==== شورای نگهبان ====
{{اصلی|شورای نگهبان}}
این شورا دو کار عمده دارد:

۱. بررسی صلاحیت داوطلبان نامزد در انتخابات (ریاست جمهوری، مجلس شورای اسلامی و خبرگان رهبری) و معرفی نامزدهای مجاز به شرکت درانتخابات؛ به این ترتیب تنها نامزدهایی مجاز به برگزیده شدن خواهند بود که شرایط قانون اساسی را احراز کنند.
۲. بررسی قانون‌های تصویب شده در مجلس از نظر مغایرت نداشتن آنها با شرع اسلام و قانون اساسی؛ هر قانون برای اجرایی شدن باید پس از تصویب مجلس به دست این شورا تأیید شود.

اعضای شورای نگهبان از ۶ حقوقدان (که توسط رئیس قوه قضاییه به مجلس شورای اسلامی معرفی و توسط نمایندگان مجلس شورای اسلامی انتخاب می‌گردند) و ۶ فقیه (که مستقیماً توسط مقام رهبری تعیین می‌شوند) تشکیل شده است.

=== قوه قضائیه ===
{{اصلی|قوه قضائیه جمهوری اسلامی ایران}}
بر پایه اصل۱۵۶ قانون اساسی جمهوری اسلامی، قوه قضاییه قوه‌ای است مستقل که پشتیبان حقوق فردی و اجتماعی و مسئول تحقق بخشیدن به عدالت است. وظایف این قوه بر پایه همین اصل به شرح زیر است:
* رسیدگی و صدور حکم دربارهٔ [[تظلم|تظلمات]]، [[تعدی|تعدیات]]، شکایات، حل و فصل [[دعاوی]] و رفع خصومات و اخذ تصمیم و اقدام لازم در آن قسمت از [[امور حسبیه]]، که قانون معین می‌کند.
* احیای حقوق عامه و گسترش عدل و آزادیهای [[مشروع]].
* نظارت بر حسن اجرای قوانین.
* کشف جرم و تعقیب مجازات و [[تعزیر]] مجرمین و اجرای حدود و مقررات مدون جزایی اسلام.
* اقدام مناسب برای پیشگیری از وقوع جرم و اصلاح مجرمین.

وظایف وی بر پایه اصل۱۵۸ قانون اساسی جمهوری اسلامی چنین است:
* ایجاد تشکیلات لازم در [[دادگستری]] به تناسب مسوولیت‌های اصل یکصد و پنجاه و ششم.
* تهیه [[لایحه|لوایح]] قضایی متناسب با جمهوری اسلامی.
* استخدام قضات عادل و شایسته و عزل و نصب آنها و تغییر محل مأموریت و تعیین مشاغل و ترفیع آنان و مانند اینها از امور اداری، طبق قانون.

رئیس قوه قضائیه توسط رهبر انتخاب می‌شود که هر انتخاب برای مدت پنج سال می‌باشد که البته محدودیتی برای انتخاب مجدد وجود ندارد.

=== سایر نهادها ===
==== مجلس خبرگان رهبری ====
{{اصلی|مجلس خبرگان رهبری}}
کاندیداهای این نهاد باید دارای شرایط اجتهاد و فقاهت باشند که گرفتن آزمون و تأیید صلاحیت علمی توسط شورای نگهبان انجام می‌شود. نمایندگان این نهاد توسط رأی مستقیم مردم انتخاب می‌شوند؛ و وظیفه آنان عزل و انتخاب رهبر و نظارت بر کار او است.

وظیفه اصلی ادارهٔ کشور بر عهده قوه مجریه (که [[رئیس جمهور ایران|رئیس جمهور]] در راس آن است) و قوی مقننه (یا همان [[مجلس شورای اسلامی|مجلس]] که وظیفه قانون گذاری را بر عهده دارد) است.

==== مجمع تشخیص مصلحت نظام ====
{{اصلی|مجمع تشخیص مصلحت نظام}}

مجمع تشخیص مصلحت نظام، یکی از [[نهاد]]های نظام جمهوری اسلامی ایران است که از سال ۱۳۶۸ ایجاد شده و تعیین اعضای حقیقی آن به عهدهٔ [[مقام رهبری در ایران|مقام رهبری]] است. مجمع تشخیص مصلحت نظام، مسئولیت [[تصمیم‌گیری]] در [[سیاست]]های کلان داخلی و خارجی [[ایران]] و حل اختلاف میان مجلس شورای اسلامی و شورای نگهبان را برعهده دارد. این مجمع وظایف ۱۱ گانه از جمله تدوین برنامه چشم‌انداز ۲۰ ساله (از ۱۳۸۴ تا ۱۴۰۴) و نظارت بر اجرای آن را بر عهده دارد. از سال ۱۳۸۵ رهبر جمهوری اسلامی، اختیار نظارت بر عمل کرد [[قوای سه‌گانه]] را که از اختیارات رهبر است، به این مجمع واگذار کرد.

==== شوراها ====
بر پایه اصل هفتم قانون اساسی جمهوری اسلامی ایران، شوراها از ارکان تصمیم‌گیری و اداره امور کشورند. شوراها یکی از ارکان نظام سیاسی جمهوری اسلامی می‌باشند و فصل هفتم قانون اساسی همراه با ۷ اصل به تفصیل بحث شوراها اختصاص دارد. این شوراها شامل شوراهای محلی و صنفی و شورای عالی استان‌ها می‌باشد.

شوراهای محلی در سطوح مختلفی چون روستا، بخش، شهر، شهرستان و استان تعریف شده است. پیشبرد برنامه‌های اجتماعی اقتصادی رفاهی با ابتنای بر همکاری مردم و توجه به مقتضیات محلی، به عنوان فلسفه طرح موضوع شوراهای محلی در قانون اساسی مطرح شده است. تصمیمات شوراها -در چارچوب اختیارات آنها- برای مقامات محلی الزام آور می‌باشد.

علاوه بر این، شورای عالی استانها مرکب از نمایندگان شوراهای استانها به عنوان نهاد ملی مستقل تعریف شده است که جلب همکاری و مشورت در تصمیمات دولتی و نظارت بر آنها را عهده دار است و همچنین می‌تواند طرح‌های مدنظر خود را برای تصویب به مجلس بفرستد.

با وجود تاکیدات قانون اساسی بر شوراهای محلی، تا سال ۱۳۷۷ تشکیل این نهادها تحقق نیافت. (البته اولین شوراها با تلاش [[طالقانی]] در اوایل انقلاب شکل گرفتند اما عمر و گستره این شوراها بسیار محدود بودند و بسیار زود برچیده شدند {{مدرک}}).

با این وجود شوراهای محلی محدود به شوراهای شهر و روستا باقی ماند و خبری از شورای استانها و شورای عالی استانها نشد. شوراهای شهر و روستا نیز جایگاه یک نهاد محلی مستقل و موازی نهادهای محلی دولتی را پیدا نکرده و با اختیاراتی محدود تعریف شدند.

شوراهای صنفی نیز در قانون اساسی با هدف «تأمین قسط اسلامی و همکاری درتهیه برنامه‌ها و ایجاد هماهنگی در پیشرفت امور» در واحدهای مرتبط تعریف شده و متشکل از نمایندگان اعضای این واحدها (چون واحدهای تولیدی، صنعتی، کشاورزی، آموزشی، اداری، خدماتی) می‌باشد.

===== شوراهای شهر و روستا =====
اولین انتخابات رسمی شوراها در قالب انتخابات شهر و روستا در اسفند ۷۷ و در چارچوب برنامه توسعه سیاسی و گسترش نهادهای مدنی و مشارکت عمومی دولت وقت برگزار شد و در ۹ اردیبهشت ۷۸ اولین دوره فعالیت چهارساله شوراهای شهر و روستا شروع به کار کرد.&lt;ref&gt;[http://fararu.com/fa/news/46515/تاریخچه-مختصر-انتخابات-شوراها  تاریخچه مختصر انتخابات شوراها ]&lt;/ref&gt;

برگزاری انتخابات مبتنی بر قانون تشکیلات وظایف و انتخابات شوراها بود که بعد از چند بار انجام اصلاحیه در خرداد ۷۵ توسط مجلس پنجم تصویب شد.&lt;ref&gt;[http://www.irentekhabat.ir/fa/Article/View/42/ نگاهی به تاریخچه شوراهای اسلامی شهر و روستا ]&lt;/ref&gt;

انتخابات شورای شهر و روستا مبتنی بر آرای مستقیم مردم انجام می‌گیرد و تنها انتخابات در جمهوری اسلامی است که داوطلبان نمایندگی در آن به تأیید شورای نگهبان نرسیده و تاییدیه خود را از نمایندگان مجلس دریافت می‌کنند.

==== سپاه پاسداران انقلاب اسلامی ====
{{اصلی|سپاه پاسداران انقلاب اسلامی}}
نهادی است که برای نگهبانی از جمهوری اسلامی و دستاوردهای آن ایجاد شده‌است و افزون بر نیروهای رسمی زمینی، هوایی و دریایی؛ نیروی مقاومت بسیج را در بر می‌گیرد.&lt;ref&gt;[http://www.yjc.ir/fa/news/5097832/اصل-150-و-151-قانون-اساسی-درباره-سپاه-چه-می‌گوید-دفع-شرّ-دشمنان-با-رزمایش‌ها اساسنامه سپاه پاسداران انقلاب اسلامی]&lt;/ref&gt; نیروهای سپاه پاسداران شامل: [[نیروی زمینی سپاه پاسداران انقلاب اسلامی]]، [[نیروی هوافضا سپاه پاسداران انقلاب اسلامی]]، [[نیروی دریایی سپاه پاسداران انقلاب اسلامی]]، [[نیروی مقاومت زمینی بسیج]]، [[نیروی قدس]] می‌شود. فرمانده کل سپاه مستقیماً توسط رهبری انتخاب می‌گردد و جانشین و فرماندهان ستاد مشترک و نیروها به پیشنهاد فرمانده کل و با تصویب و حکم رهبری انتخاب می‌شوند. علاوه بر آن دو ساختار دیگر در سپاه به نام‌های حوزه نمایندگی [[ولی فقیه]] و سازمان [[حفاظت اطلاعات]] وجود دارد که اولی کاملاً مستقل از ساختار فرماندهی و مستقیماً زیر نظر رهبری قرار دارد و دومی نیز تقریباً مستقل از فرماندهی است و فرمانده آن را رهبری با پیشنهاد فرمانده سپاه انتخاب می‌کند و فرمانده آن مستقیماً با دفتر عمومی حفاظت اطلاعات در دفتر رهبری و شخص رهبر مرتبط است و به او گزارش می‌دهد.&lt;ref name=autogenerated1&gt;[http://www.akhbar-rooz.com/article.jsp?essayId=4952 گذر از الیگارشی روحانیت به الیگارشی روحانیت و سپاه]''(اخبار روز، ۲۲ مرداد ۱۳۸۵)''&lt;/ref&gt;&lt;ref name=autogenerated3&gt;[http://www.akhbar-rooz.com/article.jsp?essayId=4220 موقعیت سپاه پاسداران و روحانیت در ساخت قدرت - ۲]''(اخبار روز، ۲۲ مرداد ۱۳۸۵)''&lt;/ref&gt;&lt;ref name=autogenerated2&gt;[http://www.akhbar-rooz.com/article.jsp?essayId=4435 گذر از الیگارشی روحانیت به الیگارشی روحانیت و سپاه خش سوم: فعالیت اقتصادی سپاه]''(اخبار روز، ۲۲ مرداد ۱۳۸۵)''&lt;/ref&gt;

==== صدا و سیمای جمهوری اسلامی ایران ====
{{اصلی|صدا و سیمای جمهوری اسلامی ایران}}
سازمان رادیو و تلویزیون نهادی است مستقل که رئیس آن توسط رهبری انتخاب شده و شورایی متشکل از نمایندگان سه قوه بر آن نظارت دارند. رئیس صدا و سیما در جلسات هیئت دولت بدون حق رای شرکت می‌کند.

== قانون اساسی ==
{{اصلی|قانون اساسی جمهوری اسلامی ایران}}
[[قانون اساسی جمهوری اسلامی ایران]] در سال ۱۳۵۸ توسط [[مجلس خبرگان قانون اساسی]] در ۱۷۵ اصل نوشته شد.

== تاریخ جمهوری اسلامی ==
{{اصلی|تاریخ جمهوری اسلامی ایران}}
{{تاریخ جمهوری اسلامی ایران}}

=== رهبرها (اولیای فقیه) ===
{|class="wikitable"
|-
! نام
! تصویر
! تولد-مرگ
! دریافت سمت
! پایان سمت
|-
|[[سید روح‌الله موسوی خمینی]] |||| ۳۰ شهریور ۱۲۸۱–۱۳ خرداد ۱۳۶۸ ||۱۲ آذر ۱۳۵۸ (۳ دسامبر [[۱۹۷۹ (میلادی)|۱۹۷۹]]) || ۱۳ خرداد ۱۳۶۸ (۳ ژوئن [[۱۹۸۹ (میلادی)|۱۹۸۹]])
|-
|[[سید علی حسینی خامنه‌ای]] ||||تیر ۱۳۱۸ - تاکنون || ۱۴ خرداد ۱۳۶۸ (۴ ژوئن [[۱۹۸۹ (میلادی)|۱۹۸۹]]) || رهبر فعلی
|-
|}

=== رؤسای جمهوری ===
{{اصلی|فهرست رئیس جمهورهای ایران}}
* [[ابوالحسن بنی‌صدر]] در سال ۱۳۵۸ به عنوان اولین رئیس جمهور ایران انتخاب شد و در خرداد ۱۳۶۰ از این مقام عزل شد.
* [[محمدعلی رجایی]] در ۱۱ مرداد ۱۳۶۰ به عنوان رئیس جمهور انتخاب شد و ۸ شهریور همان سال [[ترور]] شد و به قتل رسید.
* [[سید علی حسینی خامنه‌ای]] از ۱۳۶۰ تا ۱۳۶۸ دو دوره پیاپی انتخاب شد ولی در دور دوم قبل از پایان دوره به مقام رهبری منصوب شد.
* [[اکبر هاشمی رفسنجانی]] از ۱۳۶۸ تا ۱۳۷۶ در دو دوره پیاپی رئیس جمهور بود.
* [[سید محمد خاتمی]] از سال ۱۳۷۶ تا ۱۳۸۴ در دو دوره پیاپی رئیس جمهور بود.
* [[محمود احمدی‌نژاد]] از سال ۱۳۸۴ تا ۱۳۹۲ دو دوره پیاپی به ریاست جمهوری برگزیده شد.
* [[حسن روحانی]] از ۲۴ خرداد ۱۳۹۲ به عنوان رئیس جمهور انتخاب شد.

=== نخست‌وزیران ===
[[پرونده:Ruhollah Khomeini and Mehdi Bazargan.jpg|250px|بندانگشتی|چپ|مهندس بازرگان اولین نخست وزیر پس از انقلاب اسلامی ایران]]
* [[مهدی بازرگان]]
* [[محمدعلی رجایی]]
* [[محمدجواد باهنر]]
* [[محمدرضا مهدوی کنی]]
* [[میرحسین موسوی]]

=== چالش‌های بین‌المللی ===
روابط خارجی ایران در دورهٔ جمهوری اسلامی با تنش‌های فراوانی روبرو بوده‌است. از جمله چالش‌های ایران پس از [[انقلاب ایران (۱۳۵۷)|انقلاب اسلامی]] می‌توان به موارد زیر اشاره کرد:
* ماجرای [[حمله به سفارت آمریکا]] و [[گروگان گرفتن دیپلمات‌های آمریکایی]] که منجر به یافتن اسناد جاسوسی بسیاری از آن‌جا گردید.
* دفاع در [[جنگ ۸ ساله]] با [[عراق]] (حدود ۵۰۰ هزار کشته، یک میلیون زخمی و هزار میلیارد [[دلار]] خسارت برای [[ایران]])
* [[ماجرای مک‌فارلین]]
* صدور [[فتوا|فتوای]] [[ارتداد]] و کشتن [[سلمان رشدی]]، نویسنده [[انگلیس|انگلیسی]] کتاب [[آیات شیطانی]] از سوی [[خمینی]]، که در آن به کتاب و پیامبر مسلمانان اهانت نموده بود.
* تنش با [[اسرائیل]] و تهدید این کشور به نابودی از روی نقشه جهان&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/iran/story/2007/06/070604_an-iran-israel-reax.shtml بی‌بی‌سی فارسی]&lt;/ref&gt;
* [[تحریم‌های علیه ایران|تحریم‌های]] طولانی نظامی، [[اقتصاد|اقتصادی]]، [[تکنولوژی|تکنولوژیکی]] و [[پزشک|پزشکی]]
* قضیه [[انرژی هسته‌ای در ایران]]
* دستگیری تفنگداران و ملوانان بریتانیایی در پهنه آبی ایران در [[اروندرود]] و سپس آزادسازی آنان
* [[بازداشت سه آمریکایی توسط ایران]] و صدور حکم جاسوسی و سپس آزادی آنها به قید وثیقه
* [[حمله به سفارت بریتانیا در تهران]]

=== چالش‌های داخلی ===
==== نبردهای مسلحانه و ترور در سطح شهرها ====
پس از انقلاب ۵۷ گروه‌های مختلفی از قبیل [[سازمان مجاهدین خلق ایران]]، [[سازمان چریک‌های فدایی خلق ایران]]، [[سازمان پیکار]] و... در اعتراض به عدم تحقق مطالبات انقلاب با حکومت مرکزی به مخالفت پرداختند. از جمله آیت الله خمینی در سخنرانی‌های متعددی، انقلاب ۵۷ را نه برای تحقق آزادی، که برای تحقق اسلام و حکومت اسلامی دانست. او آزادی خواهان را به پیروی از غرب و دشمنی با اسلام متهم می‌کرد.&lt;ref&gt;[http://www.youtube.com/watch?v=NufQGjp8zeY آیت الله خمینی: آزادی بخواهید پوستتان را می‌کنیم]&lt;/ref&gt;

با تغییر مواضع آیت الله خمینی و عدم تحقق مطالبات انقلاب ۵۷ و مقاومت مسئولین نظام در مقابل این خواسته‌ها، برخی از گروه‌ها و احزاب و سازمان‌ها به مخالفت با جمهوری اسلامی پرداخته که به دستگیری و زندان و اعدام‌های گسترده مخالفین از سوی حکومت منجر شد که اوج آن [[کشتار زندانیان سیاسی در تابستان ۱۳۶۷]] بود. در ادامه، این مخالفت‌ها شاهد درگیری‌های مسلحانه‌ای در کردستان و ترکمن صحرا و [[واقعه آمل (۱۳۶۰)|آمل]] بود. طی درگیری‌های کردستان که با فتوای آیت الله خمینی آغاز شد، جنگی در شهر سنندج به وقوع پیوست که به [[جنگ ۲۴ روزه سنندج]] مشهور است و طی آن حکومت مرکزی وقت به بمباران هوایی و زمینی شهر پرداخت که به کشته و زخمی شدن تعداد زیادی از مردم غیرنظامی منجر شد. به این ترتیب کنترل شهر از دست نیروهای مخالف و شورای منتخب مردم خارج شد.&lt;ref&gt;[https://rowzane.com/c44-select-editor/article=567 مروری بر تاریخچه ۲۸ مرداد ۱۳۵۸ و فرمان حمله خمینی به کردستان]&lt;/ref&gt; در ادامه جنگ کردستان، نیروهای سپاه پاسداران حدود ۷۰ نفر از اهالی روستای قارنا از توابع شهر [[نقده]] در آذربایجان غربی را به جرم حمایت از نیروهای مخالف قتل‌عام کردند. از این واقعه با عنوان [[کشتار قارنا]] یاد می‌شود که مسببین آن علیرغم شناسایی از سوی هیئتهای حقیقت یاب از جمله [[حسینعلی منتظری]] و وعده‌های صورت گرفته، هرگز مجازات نشدند.

همچنین ترورهایی توسط گروه‌های مخالف به ویژه [[سازمان مجاهدین خلق ایران]] صورت گرفت که طی آن تعدادی از شهروندان و مسئولین کشته یا زخمی شدند. از جمله این ترورها می‌توان به بمب گذاری ۷ تیر و ترور آیت الله خامنه‌ای توسط این سازمان اشاره کرد.

==== حقوق بشر ====
یکی از اتهامات غرب به جمهوری اسلامی ایران نقض حقوق بشر به ویژه در دستگاه قضایی این نظام است. مجامع بین‌المللی هم‌چون مجامع حقوق بشری و [[سازمان عفو بین‌الملل]] بارها با اشاره به موارد گسترده [[اعدام]]، قطع اعضای بدن، [[شلاق]]، [[سنگسار]]، پرتاب مجرمین از بلندی و مجازات کودکان زیر سنین قانونی از مقامات ایرانی خواسته‌اند تا به اقدامات خود علیه حقوق بشر خاتمه دهند.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/iran/story/2006/11/061122_mf_unhr.shtml نگرانی سازمان ملل از وضع حقوق بشر در ایران، وبگاه بی‌بی‌سی فارسی]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.radiofarda.com/a/f4_un_assembly_condemn_iran_abuse_human_rights/26751454.html مجمع عمومی سازمان ملل «نقض حقوق بشر» در ایران را محکوم کرد ، وبگاه رادیوفردا]&lt;/ref&gt;

==== حقوق زنان ====
[[پرونده:Feb 2 2014 - Martyrs Sq - Mashhad (10).jpg|بندانگشتی|دختران دانش‌آموز ایرانی در [[مشهد]] که پایبندی خود را به [[رهبری جمهوری اسلامی ایران]] نشان می‌دهند.]]
{{اصلی|تظاهرات ۱۷ اسفند ۱۳۵۷|جنبش حقوق زنان در ایران}}
پس از [[انقلاب اسلامی ایران|انقلاب سال ۱۳۵۷]]، در نظام جمهوری اسلامی بنا بر پیاده‌سازی احکام اسلامی گذاشته شد. در نخستین سالگرد [[روز جهانی زن]] ([[۸ مارس ۱۳۵۷|۸ مارس]]) پس از انقلاب ۱۳۵۷، تعداد زیادی از زنان فرهیخته ایرانی در [[تظاهرات ۱۷ اسفند ۱۳۵۷]] خواهان پیشگیری از [[قانون حجاب|قانون احتمالی حجاب]] اجباری شدند. جریان اجباری شدن حجاب با [[انقلاب فرهنگی ایران|انقلاب فرهنگی]] همزمان بود.

نهایتاً این قانون به تصویب رسید: به موجب ماده ۱۰۲ قانون مجازات اسلامی مصوب ۱۱/۸/۱۳۶۲هر کس علناً در انظار و اماکن عمومی و معابر تظاهر به عمل حرامی نماید، علاوه بر کیفر عمل تا ۷۴ ضربه شلاق محکوم می‌گردد و درصورتی که مرتکب عملی شود که نفس عمل دارای کیفر نمی‌باشد ولی عفت عمومی را جریحه دار نماید، فقط تا ۷۴ ضربه شلاق محکوم می‌گردد. تبصره - زنانی که بدون حجاب شرعی در معابر و انظار عمومی ظاهر شوند، به تعزیر تا ۷۴ ضربه شلاق محکوم خواهند شد.{{مدرک}}

==== حمله به کوی دانشگاه تهران (۱۸ تیر ۱۳۷۸) ====
{{اصلی|حمله به کوی دانشگاه تهران (۱۸ تیر ۱۳۷۸)}}
وقایع هیجده تیر یا وقایع کوی دانشگاه تهران به مجموعهٔ ناآرامی‌ها و درگیری‌ها بین روزهای هجدهم تا بیست وسوم تیرماه ۱۳۷۸ میان دانشجویان، نیروهای انتظامی و افراد موسوم به لباس شخصی‌ها، اطلاق می‌شود. از این حادثه به عنوان بزرگ‌ترین چالش جنبش دانشجویی در ایران بعد از انقلاب ۱۳۵۷ نیز یاد می‌شود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | نشانی=http://www.bbc.co.uk/persian/iran/story/2006/07/060709_v-ra-iran-student.shtml | عنوان=تاثیر هجدهم تیر بر جنبش دانشجویی ایران | ناشر=[[بی‌بی‌سی فارسی]] | تاریخ=13 تیر 1385 | بازبینی=17 فروردین 1395 | پیوند بایگانی=https://web.archive.org/web/20110310155603/http://www.bbc.co.uk/persian/iran/story/2006/07/060709_v-ra-iran-student.shtml | تاریخ بایگانی=10 مارس 2011}}&lt;/ref&gt;

==== قتل‌های زنجیره‌ای ====
{{اصلی|قتل‌های زنجیره‌ای}}
قتل‌های زنجیره‌ای، به قتل برخی از شخصیت‌های سیاسی و اجتماعی منتقد [[نظام جمهوری اسلامی]] در دههٔ هفتاد خورشیدی در داخل و خارج از ایران گفته می‌شود که به گفتهٔ برخی منابع با صدور فتوی توسط روحانیون بلندپایه و توسط پرسنل [[وزارت اطلاعات جمهوری اسلامی ایران|وزارت اطلاعات]] در زمان وزارت [[علی فلاحیان]] (وزیر اطلاعات دوران ریاست‌جمهوری [[هاشمی رفسنجانی]]) و دری نجف آبادی (اولین وزیر اطلاعات در دولت [[محمد خاتمی]])
صورت گرفت.&lt;ref&gt;[http://www.hamshahrionline.ir/hamnews/1378/780813/siasi.htm#siasi10 محاکمه عبدالله نوری وزیر کشور در دوران قتل‌ها و مدیر مسئول روزنامه اصلاح طلب خرداد] ''(آنچه روزنامه خرداد در خصوص پرونده قتل‌ها مطرح کرده پاسخگویی وزیر اطلاعات وقت است که هم قدرت داشته و هم ظاهراً فتوی صادر کرده، از نظر ما وزیر اطلاعات وقت باید بخاطر قتل‌ها پاسخگو باشد چون امنیت ملی را به خطر انداخته... '''-''' روزنامه همشهری، ۱۱ آبان ۱۳۷۸)''&lt;/ref&gt;&lt;ref name="ایران ۲۱۶۸"&gt;[http://www.iran-newspaper.com/1381/810410/html/file.htm قتل‌های زنجیره‌ای پرونده ناتمام ـ بخش اول] در وب‌گاه روزنامه ایران (شماره ۲۱۶۸ - سال هشتم - دوشنبه ۱۰ تیر ۱۳۸۱)&lt;/ref&gt;&lt;ref name="BBC1"&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/iran/story/2005/07/050720_mf_dori.shtml روایت دادستان کل ایران از ارتباط یکی از عاملان قتلهای زنجیره‌ای با اصلاح طلبان] در وب‌گاه ''بی‌بی‌سی فارسی''&lt;/ref&gt;

==== انتخابات ریاست جمهوری ۱۳۸۸ و پیامدهای پس از آن ====
{{اصلی|پیامدهای انتخابات ریاست جمهوری دهم ایران}}
در پی اعلام نتایج دهمین دورهٔ انتخابات ریاست جمهوری ایران و اعلام پیروزی دوبارهٔ محمود احمدی‌نژاد که از سوی برخی تحلیل‌گران سیاسی، از آن با عنوان کودتا یاد شد، نخست تظاهراتی در تهران و همچنین برخی دیگر از شهرهای ایران، توسط هزاران تن از معترضان به نحوهٔ شمارش آرا و حامیان میرحسین موسوی، رقیب اصلی احمدی‌نژاد در انتخابات، در تاریخ ۲۳ و ۲۴ خرداد به راه افتاد. این اعتراضات با کنترل شدید نیروهای پلیس ضد شورش روبرو شد.

==== ایران تریبونال ====
{{اصلی|ایران تریبونال}}

با کوشش گروهی از خانواده‌های جان سپردگان، بخشی از زندانیان سیاسی جان بدر برده از کشتارهای دهه ۱۳۶۰، فعالان سیاسی، فعالان کارگری، مبارزان برابری خواه حقوق زنان، و فعالان عرصه هنر، ادبیات، حقوق، کودکان و دیگر زمینه‌های مبارزاتی، دادگاه مردمی با نام [[ایران تریبونال]] از پائیز ۱۳۸۶ کار خود را آغاز کرد. ایران تریبونال، با حمایت گسترده ایرانیان در داخل و خارج کشور، به ویژه خانواده‌های جان سپردگان، موفق شد جمهوری اسلامی را در دو مرحله (لندن و لاهه) به ارتکاب [[جنایت علیه بشریت]] محکوم کند.

حکم دادگاه ایران تریبونال، مشتمل بر ۵۱ صفحه و ۱۷۰ ماده است که در آن نظام جمهوری اسلامی ایران به [[نسل‌کشی]] و جنایات علیه بشریت محکوم گردیده است.

== جستارهای وابسته ==
{{ویکی‌گفتاورد|نظام سیاسی ایران}}
* [[قانون اساسی جمهوری اسلامی ایران]]
* [[مقام‌های بلندپایه جمهوری اسلامی ایران]]

== پانویس ==
{{پانویس|۲}}

== منابع ==
* {{یادکرد|کتاب=حقوق اساسی جمهوری اسلامی ایران|نویسنده= سید محمد هاشمی|ناشر=نشر میزان|چاپ=پانزدهم|شهر=تهران|سال=۱۳۸۶|شابک=ISBN 964-7896-02-6}}
* {{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۰۴ اوت ۲۰۱۲ | عنوان=متن کامل قانون اساسی جمهوری اسلامی ایران | نشانی=http://www.imj.ir/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=583:1388-11-17-15-39-46&amp;catid=84:1388-11-03-08-40-10&amp;Itemid=222}}

{{موضوعات ایران}}
{{گاه‌شمارهای تاریخ ایران}}
{{انتخابات‌ها و همه‌پرسی‌های ایران}}

{{تاریخ تشیع در ایران}}
{{کشورهای جمهوری اسلامی}}

[[رده:نظام جمهوری اسلامی ایران|نظام جمهوری اسلامی ایران]]
[[رده:تاریخ معاصر ایران]]
[[رده:سیاست در ایران]]</text>
      <sha1>k9j4wi5kbt2kf0yx2z2f1hept86ic3b</sha1>
    </revision>
  </page>
  