<page>
    <title>مغز</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6014</id>
    <revision>
      <id>18017175</id>
      <parentid>18017172</parentid>
      <timestamp>2016-08-31T11:10:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Rezabot</username>
        <id>206089</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>ربات [[وپ:رده همسنگ#۲۶|ردهٔ همسنگ (۲۶)]] +مرتب+تمیز (۱۲.۵ core)+اصلاح ارجاع لاتین: + [[رده:کالبدشناسی انسان بر پایه اندام]]</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{About|مغز|نوشتار تخصصی دربارهٔ مغز انسان|مغز انسان}}
[[پرونده: Chimp_Brain_in_a_jar.jpg|بندانگشتی|چپ|220px|مغز یک [[انسان]]]]
'''مَغْز''' یکی از حسّاس‌ترین و پیچیده‌ترین اعضای بدن در همه مهره داران و بیشتر بی‌مهرگان است که در برخی گونه‌ها ۲ درصد از وزن بدن جان‌دار را تشکیل می‌دهد. در انسان تا بیش از ۳۰ درصد [[کالری]] (انرژی) روزانه را مصرف می‌کند و بیشتر انرژی خود را از [[کربوهیدرات]]‌ها (گلوکز خون) جذب می‌کند و این سوخت را سریع می‌سوزاند حتّی زمانیکه شخص در خواب است، مغز بیشتر از هر عضوی از بدن [[اکسیژن]] مصرف می‌کند. به نارسایی مغزی اسکم مغزی می‌گویند.&lt;ref&gt;آناتومی پایه و عمومی پزشکی (مترجم دکتر فرهمند عضو هیئت علمی [[دانشگاه علوم پزشکی مشهد]])&lt;/ref&gt;{{سخ}}
مغز شامل نیمکره‌های مخ، مخچه و ساقه مغز است. بیشتر حجم مغز را نیمکره‌های مخ تشکیل می‌دهند.
نیمکره‌های مخ باعث می‌شوند تا انسان بتواند فکر کند و حرف بزند و مسائل را حل کنند.{{سخ}}
نیمکره چپ فعالیت‌های نیمه راست بدن و نیمکره راست فعالیت‌های نیمه چپ بدن را کنترل می‌کند. اما آنها همکاری هم دارند مثلاً در موقع نگاه کردن.{{سخ}}
مخچه هم مرکز تعادل بدن است و با ورزش‌های مانند [[ژیمناستیک]] و [[بند بازی]] تقویت می‌شود.{{سخ}}
بخش دیگر مغز ساقه مغز است که واصل مخ و مخچه به نخاع است. ساقه مغز شامل سه بخش است: مغز میانی و پل مغزی و بصل النخاع. بصل النخاع در بالای نخاع است و مرکز فعالیت‌های غیرارادی بدن است و برای همین مشهور به[[گره حیات]] است.

مغز در همهٔ [[مهره‌داران]] و بیشتر [[بی‌مهرگان]] مرکز [[دستگاه عصبی]] است. تنها شماری از بی مهرگان مانند [[اسفنج دریایی]]، [[عروس دریایی]]، [[آب‌دزدک دریایی]] بالغ و [[ستاره دریایی]] مغز ندارند، هرچند دارای بافت عصبی پراکنده‌ای هستند. مغز در سر و معمولاً نزدیک اندام‌های حسی نخستین مانند بینایی، بویایی، چشایی و شنوایی قرار دارد. مغز مهره داران پیچیده‌ترین اندام بدنشان است.

از دید [[فیزیولوژی]] و تکاملی زیستی، کار مغز کنترل متمرکز بر روی سایر اندام‌های بدن است. مغز با تولید الگوهای فعالیت ماهیچه‌ها یا با هدایت مواد شیمیایی تراوشی که [[هورمون]] نام دارند، بدن را کنترل می‌کند. این کنترل متمرکز سبب پاسخ سریع و هماهنگ به تغییرات محیط می‌شود. برخی انواع پایه‌ای از پاسخ مانند [[رفلکس|بازتاب]] یا ''رفلکس عصبی'' می‌تواند توسط [[طناب نخاعی]] یا [[گانگلیون|گره‌ها]] ایجاد شود، اما کنترل پیچیده و هدفمند بر رفتارها بر پایهٔ حس‌های ورودی پیچیده نیازمند توانایی یکپارچه‌سازی اطلاعات یک مغز متمرکز است.

بتازگی محققان [[دانشگاه نورت وسترن]] در آمریکا درحین مطالعه اثرات یک داروی ضد افسردگی بر روی موش‌ها به این نتیجه رسیدند که عملکرد مغزهای دو جنس نر و ماده در سطح مولکولی متفاوت است. دراین مطالعه یک تفاوت شیمیایی در میان مغزهای نر و ماده کشف شد و محققان دریافتند که این اختلاف در سطح مولکولی و در تعامل میان مولکول‌های ERalpha and mGluR1 است.&lt;ref&gt;[http://www.irna.ir/fa/News/81718677/ کشف تفاوت مولکولی در مغزهای دو جنس نر و ماده] . [خبرگزاری جمهوری اسلامی(ایرنا) http://www.irna.ir]&lt;/ref&gt;

از نظر فلسفی نیز آنچه که مغز را متمایز از بقیه اندام‌ها می‌کند، ایجاد ارتباط فیزیکی بین بدن و [[ذهن]] است. امروزه دانسته‌های دقیقی در مورد کار هریک از سلول‌های مغز وجود دارد اما درک همکاری همزمان و روش عمل میلیون‌ها سلول مغزی با هم هنوز نیاز به مطالعه دارد.

== کالبدشناسی ==
[[پرونده:Section through olfactory bulb 16 days old rat brain.jpg|بندانگشتی|چپ|alt=a blob with a blue patch in the center, surrounded by a white area, surrounded by a thin strip of dark-colored material|برش عرضی از [[پیاز بویایی]] یک موش که همزمان به دو روش رنگ‌آمیزی شده. در تصویر یاختهٔ عصبی و نیز گیرنده [[گاما آمینوبوتیریک اسید|گابا]] قابل دیدن است.]]
شکل و اندازه مغز در جانوران مختلف بسیار گوناگون و یافتن ویژگی‌های یکسان در آن‌ها نیز دشوار است.&lt;ref name=Shepherd&gt;{{cite book |title=Neurobiology | last=Shepherd |first=GM |publisher=Oxford University Press |year=1994 |isbn=978-0-19-508843-4 |page=3}}&lt;/ref&gt; با این حال، تعدادی از اصول معماری مغزی در طیف گسترده‌ای از گونه‌ها به شکل برابر وجود دارد&lt;ref name="Sporns2010"&gt;{{cite book|last=Sporns |first= O|title=Networks of the Brain|url=http://books.google.com/books?id=v1DBKE7-UrYC&amp;pg=PA143|year=2010|publisher=MIT Press|isbn=978-0-262-01469-4|page=143}}&lt;/ref&gt; و حتی برخی از جنبه‌های ساختاری مغز تقریباً در تمام طیف‌های گونه‌های جانوری مشترک می‌باشد.&lt;ref name="Başar2010"&gt;{{یادکرد کتاب|last=Başar |first= E|title=Brain-Body-Mind in the Nebulous Cartesian System: A Holistic Approach by Oscillations|url=http://books.google.com/books?id=NAbMHo-ux58C&amp;pg=PA225|year=2010|publisher=Springer|isbn=978-1-4419-6134-1|page=225}}&lt;/ref&gt;
شاید بهترین راه برای مطالعه مغز، روش مشاهده مستقیم باشد، هرچند امروزه بسیاری تکنیک‌های نوین نیز به خدمت گرفته می‌شود. از آنجاکه بافت مغز، بافتی نرم است در ابتدا باید درون [[الکل]] و ماده فیکساتور یا ثبات قرار گیرد و پس از آماده شدن بافت، می‌توان آنرا به برش‌های عرضی برای مشاهده آماده نمود. در اولین نگاه می‌توان دو لایه جدا از هم را مشاهده نمود. بافتی تیره که با نام ماده خاکستری شناخته می‌شود و نیز بافتی با رنگ روشن که به آن ماده سفید می‌گویند. اطلاعات بیشتر را می‌توان توسط [[رنگ‌آمیزی(بافت‌شناسی)|رنگ‌آمیزی]] برش‌هایی از بافت مغز با انواع مختلف مواد شیمیایی به دست آورده و با میکروسکوپ قادر به مشاهده محل‌های اتصال درونی در ریزساختارهای مغزی خواهیم بود.&lt;ref name="Singh2006"&gt;{{cite book|last=Singh |first=I|title=Textbook of human neuroanatomy|url=http://books.google.com/books?id=bBMS013dmycC&amp;pg=PA24|year=2006|publisher=Jaypee Brothers Publishers|isbn=978-81-8061-808-6|page=24|chapter=A brief review of the techniques used in the study of neuroanatomy}}&lt;/ref&gt;

=== ساختار ===
مغز مهمترین بخش [[دستگاه عصبی مرکزی]] است و در تمامی جانداران از [[یاخته عصبی]] یا ''نورون'' و [[یاخته گلیال]] یا ''نوروگلیا'' تشکیل شده است. سلول‌های گلیال انواع گوناگونی داشته و انجام تعدادی از عملکردهای مهم ازجمله پشتیبانی ساختاری، پشتیبانی متابولیک یا سوخت‌وساز یاخته، عایق و همچنین هدایت را به عهده دارند. نورون‌ها، اما، معمولاً مهم‌ترین یاخته‌های در مغز انگاشته می‌شوند. ویژگی یگانه یاختهٔ عصبی در ایجاد و انتقال پیام به دورترین نقاط بدن است.&lt;ref name="Kandel 2000"&gt;{{یادکرد کتاب | last1=Kandel| first1=Eric R.| last2=Schwartz| first2=James H. (James Harris)| last3=Jessell| first3=Thomas M.| title=Principles of neural science | date=2000| publisher=McGraw-Hill| location=New York| isbn=978-0-8385-7701-1 | oclc=42073108}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگیKandel= |نامEric = |کتاب= Principles of neural science | ناشر=McGraw-Hill |سال=2000}}&lt;/ref&gt;

در انسان از بخشهای مختلفی مانند [[مخ]]، [[تالاموس]]، [[هیپوتالاموس]]، [[پل مغزی]]، [[سیستم بطنی|بطنهای مغز]]، [[ساقه مغز]]، [[بادامه مغز]]، [[عقده‌های قاعده‌ای]] تشکیل شده است.

== سیستم بطنی ==
{{اصلی|بطن مغز}}
[[پرونده:Gray734.png|بندانگشتی|چپ|200px|بطن‌های مغزی (خاکستری تیره)]]
درون مغز چهار بطن وجود دارد که به نام‌های بطن چپ، بطن راست (هردو جانبی) و بطن‌های سوم و چهارم شناخته می‌شوند.

دو بطن راست و چپ از راه سوراخ بین بطنی {{انگلیسی|Monro foramen}} به داخل بطن سوم مرتبط بوده و بطن‌های سوم و چهارم هم توسط مجرای سیلویوس {{انگلیسی|Aqueduct of Sylvius}} به هم راه دارند.

== خون رسانی مغزی ==
شاخه قوس آئورت با انشعابات خود به شریان کاروتید مشترک چپ تقسیم شده و انشعاب دیگری از آن به نام شریان کاروتید مشترک داخلی (شریان تغذیه کننده مغز) ایجاد می‌شود که تبدیل به سه شاخه اصلی: شریان افتالمیک _ شریان مغزی میانی _ شریان مغزی قدامی می‌شود.
شریان مغزی میانی مهم‌ترین شریان تغذیه کننده نیمکره‌های مخ می‌باشد و در سطح خارجی نیمکره‌های مخ پخش می‌گردد. شاخه‌هایی از این شریان به قسمت‌های عمقی مخ و از آن جمله کپسول داخلی رفته و شریان هموراژی مغزی را تشکیل می‌دهد که انسداد یا پارگی آن باعث سکته مغزی (بر اثر [[خونریزی مغزی]]) می‌شود. شریان مغزی قدامی نیز قسمت‌های قدامی مغز را تغذیه می‌کند.

== پیری زودرس مغز ==
برخی افراد با وجود سن بالا، از قدرت حافظه و تمرکز بالایی برخوردارند و بعضی دیگر به محض ورود به دهه ششم زندگی، به مرور با مشکلات حافظه مواجه می‌شوند. علاوه بر مسایل ژنتیکی، برخورداری از مغز سالم و قدرت تفکر تا پایان عمر، به ترک عادت‌های غلط مرتبط است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|عنوان='''نیوز لینک: '''اعواملی که باعث پیری زودرس مغز انسان می‌شود|نشانی=http://www.nlink.ir/health/The-factors-that-cause-premature-aging-of-the-brain.html|زبان=فارسی}}&lt;/ref&gt;

=== عواملی که باعث پیری زودرس مغز می‌شوند ===
# رژیم غذایی پرچرب و پرکالری
# زندگی در مجاورت بزرگراه و خیابانهای شلوغ
# استرس مزمن
# کم خوابی
# نشستن طولانی مدت در طول روز
# تنبل کردن مغز
# دخانیات
# مواد مخدر
# الکل

== آسیب‌شناسی ==
مغز نسبت به آسیب‌ها بسیار حساس است ونورونها نمی‌توانند بیش از پنج دقیقه در برابر [[ایسکمی]] مقاومت کنند. نورون‌ها در انسان بالغ قادر به تکثیر سلولی نیستند. [[جراحی مغز و اعصاب]] یک عمل فوق تخصصی جراحی است که با اعمال جراحی روی دستگاه عصبی بدن پاره‌ای از آسیب‌های مغز و اعصاب را می‌تواند بهبود بخشیده و یا از ادامه روند آسیب جلوگیری نماید.
* بیماریهای التهابی در مغز: شامل [[مننژیت]]، [[آنسفالیت]]
* بیماریهای وابسته به خونرسانی مغز: شامل [[سکته مغزی]]، [[حمله ایسکمی گذرا|حمله ایسکمیک گذرا]]، خونریزی
* هیپرتنسیون اندوکرانیک یا افزایش فشار داخل مغز
* [[هیدروسفالی]]: در دو نوع ارتباطی و غیر مرتبط
* انواع تومور مغزی
* [[صرع]] و [[دمانس]]
* [[پارکینسون]] و [[بیماری هانتینگتون]]
از بین رفتن بافت [[میلین]]، بیماری‌های مادرزادی و ضربه از دیگر آسیب‌های مختلف مغز هستند. غلاف میلین در اثر از بین رفتن [[نورون‌های پشتیبان]] تخریب می‌شوند (به دلیل آنکه یکی از کارهای نورون‌های پشتیبان ساختن غلاف میلین می‌باشد )

پژوهشگران دانشگاه پزشکی شیکاگو با بررسی عادت غذایی ۶۰۰۰ نفر دریافتند که آن دسته از افرادی که دچار مشکلات فراموشی و نظایر آن نیستند، در عادت غذایی خود غذاهای سرشار از ویتامین ای گنجانده‌اند. ویتامین ای، [[رادیکال آزاد|رادیکال‌های آزاد]] را که گمان می‌رود می‌توانند به سلول‌های مغز آسیب برسانند، مهار می‌کند.&lt;ref&gt;[http://www.rd.com/slideshows/best-brain-food/ The Best Brain Food You Should Be Eating] مجله [[ریدرز دایجست|Reader's Digest]]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.alzheimersinfo.org/prevention.html ALZHEIMER뭩 PREVENTION] ''alzheimersinfo.org''&lt;/ref&gt;

مطالعات محققان کالج پزشکی جورجیا آمریکا نشان می‌دهد که غذای چرب، عملکرد سیناپس‌ها در هیپوکامپ مغز را مختل می‌کند و این عارضه سبب کاهش یادگیری و اختلال حافظه می‌شود. همچنین افرادی که رژیم غذایی ناسالمی دارند و به طور مستمر غذاهای پرچرب و پرکالری استفاده می‌کنند، هیپوکامپ کوچکتری دارند.&lt;ref&gt;[http://www.irna.ir/fa/News/81858036/ غذای چرب قاتل مغز است] . [خبرگزاری جمهوری اسلامی(ایرنا) http://www.irna.ir]&lt;/ref&gt;

== دانش اعصاب و فناوری نانو ==
پژوهشگران [[دانشگاه صنعتی نوشیروانی بابل]] در اردیبهشت ۱۳۹۲ موفق به ارائه و معرفی راه‌های ارتباط بین [[فناوری نانو]] و [[علوم اعصاب]] به یکدیگر شده و روشی برای ردیابی پیام رسان‌ها در مغز شدند.&lt;ref&gt;[http://www.nanotech-now.com/news.cgi?story_id=47460 Iranian researchers from Noshirvani Babol University of Technology could specify the applications of nanotechnology in neurosciences by carrying out a field study.] ''nanotech-now.com''&lt;/ref&gt;

== جستارهای وابسته ==
* [[مغز انسان]]
* [[واسط مغز و رایانه]]

== منابع ==
{{پانویس|۲}}

== پیوند به بیرون ==
&lt;ref&gt;ویکی‌پدیا انگلیسی&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;کتاب مغز&lt;/ref&gt;
* [http://brainmuseum.org/ موزهٔ مغز]: مجموعه‌ای از مغز پستانداران
* [http://braininfo.rprc.washington.edu/ پایگاه داده مربوط به کالبدشناسی عصبی]
* [http://faculty.washington.edu/chudler/neurok.html دانش برای کودکان] (به زبان انگلیسی)
* [http://brainmaps.org/index.php? اطلس کامل دیجیتال مغز]
* دانش پرستاری: [http://jouybari.blogfa.com/post/3419 تئوری مغز]
{{ویکی‌انبار-رده|Brain}}
{{دستگاه‌ها و اندام‌های بدن}}
{{کالبدشناسی حیوانات}}
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}

{{پزشکی-خرد}}

[[رده:مغز]]
[[رده:اندام]]
[[رده:کالبدشناسی]]
[[رده:کالبدشناسی اعصاب]]
[[رده:کالبدشناسی انسان بر پایه اندام]]</text>
      <sha1>j6dmre8ck0hxrh90l4kfud9york70n9</sha1>
    </revision>
  </page>
  