<page>
    <title>اشترینان</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6362</id>
    <revision>
      <id>16344440</id>
      <parentid>16344434</parentid>
      <timestamp>2016-01-01T16:42:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Asadi s</username>
        <id>8116</id>
      </contributor>
      <comment>/* تاریخچه */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{بهبود منبع|تاریخ بازدید = ۲۳ ژوئیه ۲۰۱۴}}
{{جعبه شهر ایران
|نام‌رسمی= اشترینان|روی‌نقشه= آری
|عرض‌جغرافیایی =۳۴٫۰۱۶۶۶۷
|طول‌جغرافیایی =۴۸٫۶۴۴۴۴۴
|تصویر=
|اندازه‌تصویر= 250
|برچسب‌تصویر=
|استان= لرستان
|شهرستان= بروجرد
|بخش= [[بخش اشترینان|اشترینان]]
|نام‌محلی=
|نام‌های‌دیگر=
|نام‌های‌قدیمی=
|سال‌شهرشدن=۱۳۴۵ خورشیدی (تأسیس شهرداری)&lt;ref name="khadamatshahri" /&gt;
|جمعیت = ۵٬۰۸۳ نفر&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = مرکز آمار ایران|نشانی = http://www.amar.org.ir/Portals/0/sarshomari90/Files/ABADY-90/os15.xls |عنوان =سرشماری عمومی نفوس و مسکن ۱۳۹۰
| ناشر = سایت برای مرکز آمار ایران |تاریخ = ۱۳۹۰|تاریخ بازدید = ۲۳ ژوئیه ۲۰۱۴}}&lt;/ref&gt;
|رشدجمعیت=
|تراکم‌جمعیت=
|زبان=[[لری ثلاثی]]&lt;ref&gt;قوم لر-امان الهی بهاروند&lt;/ref&gt;
|مذهب=شیعه
|مساحت=
|ارتفاع=|میانگین‌دما=
|میانگین‌بارش‌سالانه=
|شمارروزهای‌یخبندان=
|شهردار= بابک مصطفائی&lt;ref name="khadamatshahri"&gt;{{یادکرد وب|عنوان=شهرداری اشترینان|وب‌گاه=پایگاه خبری و اطلاع رسانی خدمات شهری ایران|تاریخ=2014-10-26|سال=2014|پیوند=http://khadamatshahri.com/municipality/2093|کد زبان=fa|تاریخ بازبینی=2014-10-26}}‏&lt;/ref&gt;
|ره‌آورد=
|پیش‌شماره=۰۶۶&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی =http://tcl.co.ir/ictlorestan_content/media/image/2014/08/2686_orig.pdf| عنوان =پیش شماره شهرستان‌های استان لرستان| تاریخ بازدید =۱۱ سپتامبر ۲۰۱۴| نویسنده =| تاریخ = | ناشر = وب‌گاه مخابرات استان لرستان| زبان = فارسی| نشانی بایگانی =http://www.webcitation.org/6SVMvtOPx | تاریخ بایگانی = ۱۱ سپتامبر ۲۰۱۴}}&lt;/ref&gt;
|وب‌گاه=
|جمله‌خوشامد=
|پانویس=
}}
'''اشترینان''' یکی از شهرهای [[استان لرستان]] در ایران است. این شهر در [[شهرستان بروجرد]] و در ۱۵ کیلومتری شمال شهر [[بروجرد]] و در سر راه بروجرد – [[ملایر]] – [[نهاوند]] قرار دارد.
این شهر مرکز [[سیلاخور]] بالاست و آب و هوای سرد کوهستانی دارد. اشترینان به احتمال زیاد اشتربان بوده‌است و یکی از کاروانسراهای بر سر راه بروجرد و اصفهان به همدان و بغداد بوده‌است. کوه و [[قلعه یزدگرد]] در شرق آن است و [[کوه گرین]] در غرب آن. هسته اولیه شهر بنا بر [[لغت نامه دهخدا]] متشکل از چهار چشمه بوده‌است. اغلب کار مردم این شهر کشاورزی و باغبانی است اگرچه شاغلین و بازنشسته‌های نهادها و ارگان‌های دولتی و غیر دولتی و مشاغل آزاد نیز مانند شهرهای دیگر در این شهر زندگی می‌نمایند.

== تاریخچه ==
این شهر دارای قدمتی دیرینه است و براساس سنگ نوشته‌های یافت شده قدمت آن به زمان حمله اعراب به ایران می‌رسد. نام اشترینان به احتمال زیاد براین اساس انتخاب شده است که در زمان یزدگرد چون این منطقه خوش آب و هوا بوده است برای نگهداری چارپان سپاه یزگرد استفاده می‌شده و همین اساس به آن اشتربان می‌گفته‌اند که بعدها در اثر گذشت زمان به اشترینان تبدیل شده است.{{مدرک}}
بر اساس نقلی دیگر، چون در قدیم سوغات این شهر نان‌های بزرگی بوده است، و بزرگترین حیوان حلال گوشت نیز شتر بوده است، از این رو نام اشترینان (نان‌هایی به اندازه شتر) برای این شهر انتخاب شده است.&lt;ref&gt;سایت سازمان میراث فرهنگی و گردشگری استان لرستان&lt;/ref&gt;

البته این موضوع شامل سایر مکانهای اطراف آن نیز می‌شود به طوری که مثلاً [[دهریز|روستای دهریز]] که در ضلع شمال غربی اشترینان قراردارد به عنوان آشپزخانه و محل طبخ غذای سپاه یزدگرد بوده و به آن دیگ ریز می‌گفته‌اند که به دهریز تبدیل شده است.{{مدرک}}

در کتاب مجمل التواریخ که به شرح احوال دوران [[افشاریان]] و [[زندیه]] اختصاص دارد به قلعه و شهری به نام '''اشتران''' در نزدیکی همدان اشاره شده است که احتمالا همان اشترینان است. در صفحه ۱۴۲ این کتاب در شرح اتفاقات مربوط به میرزا محمدتقی آمده که با  حسین خان به طمع دریافت حکومت کرمانشاه به اصفهان رفت و با دریافت خودمختاری کل به سمت کرمانشاه برگشت و سرداران تفنگچی (خوانین) ایلات را خواست که بدون اطلاع امیرخان و میرزا محمدتقی  در همدان به وی بپیوندند. خوانین با جمعیت زیاد روانه شدند:
{{نقل قول|(خوانین) چند روز در منزل '''اشتران''' که نزدیک همدان است توقف نمودند. امیرخان بر حقیقت احوال آنها مطلع شده هفت هزار سوار برداشته با چهارضرب توب به سمت '''اشتران''' مرحله پیما گردید. حسین خان آگاهی یافته با وجود بی چشمی که دم از هم چشمی می زد تلافی را صلاح ندانسته در '''قلعه اشتران''' با مرتضی قلی خان تحصن اختیار نمودند. و امیرخان دو روز آنها را محاصره نموده کاری از پیش نبرد و عطف عنان به جانب قلعه نمود}}.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی=گلستانه |نام= |کتاب=مجمل التواریخ | ناشر=دانشگاه تهران |سال=1356 |شابک=}}&lt;/ref&gt;

محاصره شدگان پیکی را به اصفهان فرستادند و در همین حین عبدالعلی خان وارد قلعه شد. امیرخان و میرزا محمد تقی از ورود او مسرور و در ساختن خرابی های قلعه کوشیدند.

== جمعیت ==
بر اساس [[سرشماری عمومی نفوس و مسکن ایران|سرشماری مرکز آمار ایران]] [[سرشماری عمومی نفوس و مسکن (۱۳۹۰)|در سال ۱۳۹۰]]، جمعیت این شهر ۵٬۰۸۳ نفر برآورد شده است.

== گردشگری ==
از طبیعت دیدنی اشترینان می‌توان به [[سراب کرتول]] واقع در روستای توده زن، ییلاقهای متنوع چون [[ونایی]]، خشتیانک و تاک درخت اشاره نمود که این شهر را به گردشگاه مردم بروجرد و شهرهای اطراف تبدیل کرده‌است.

این شهر، شهری چهار فصل است و آب و هوای آن از شهرهای اطراف خنک تر و دارای چشم اندازهایی بکر و دست نخورده از کوه‌های مرتفع و دشت‌ها و تپه‌های سرسبز است.

== امامزاده پیرنوح ==
امامزاده پیرنوح در [[ملمیجان|روستای ملمیجان]] به فاصله ۲ کیلومتر از شهر اشترینان واقع شده که مورد احترام اهالی روستا و روستاهای اطراف و شهر اشترینان است. به خصوص در دو روز، یکی ۲۱ ماه مبارک رمضان شهادت علی بن ابیطالب، و دیگر در روز ۲۸ صفر درگذشت پیامبر اسلام و شهادت حسن بن علی مردم منطقه به صورت گروهی و دسته جمعی به زیارت این امام‌زاده می‌روند.

== باغات ==
اشترینان یکی از کهن‌ترین شهرهای منطقه است که جدای از کشت انواع حبوبات و غلات در پرورش انگور نیز شهرت دارد. بطوریکه انگورهای منقا، فخری، عسگری، یاقوتی، کشمشی، حشرات و رقم‌های دیگری در باغات انگور این شهر زیبا کشت می‌شوند.

== صنعت ==
از صنایع مهم این شهر به کارخانه خودروسازی [[زاگرس خودرو]] که سابقاً اتومبیل سواری [[پروتون (خودرو)|پروتون]] را در ایران تولید می‌کرد می‌توان اشاره نمود که اخیراً گروه سایپا و پارس خوردو بخشی از فرایند تولیدات خود را در این کارخانه به انجام می‌رسانند. همچنین کارخانه نوشابه سازی، بافت الیاف کنف (گونی)، کارخانه اکسیژن، پرورش قارچ، خیارشورگیری و مرغداری‌های فروانی در این شهر فعالیت دارند. لازم به توضیح که این شهر با داشتن امکانات و فضای لازم و دسترسی به ملزومات مورد نیاز می‌تواند میزبان بسیاری از صنایع دیگر نیز باشد.

== وقایع تاریخی ==
حمله سرداراسعد بختیاری به اشترینان در زمان به ثمر نشاندن انقلاب مشروطه به دلیل وابستگی بعضی ازطوایف به دربار.

== پانویس ==
{{پانویس}}
{{استان لرستان}}
{{شهرستان بروجرد}}

{{جغرافیا-خرد}}

[[رده:روستاهای شهرستان بروجرد]]
[[رده:شهرستان بروجرد]]
[[رده:شهرهای استان لرستان]]</text>
      <sha1>9ohf929hxmhrdcn9l626rrzzlp7mmrz</sha1>
    </revision>
  </page>
  