<page>
    <title>شهرکرد</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6506</id>
    <revision>
      <id>18070501</id>
      <parentid>18069520</parentid>
      <timestamp>2016-09-09T18:48:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ایستاده در شب</username>
        <id>569340</id>
      </contributor>
      <comment>به نسخهٔ 17953419 ویرایش هفشجانی واگردانده شد. ([[وپ:توینکل|توینکل]])</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{نحش}}
{{جعبه شهر ایران
|نام‌رسمی=شهرکرد
|روی‌نقشه=آری
|عرض‌جغرافیایی=۳۲٫۳۲۵۰۲۲
|طول‌جغرافیایی=۵۰٫۸۶۴۹۱۰
|تصویر=شهرکرد.png
|اندازه‌تصویر=۲۴۰
|برچسب‌تصویر=نمای شب از شهرکرد
|استان=چهارمحال و بختیاری
|شهرستان=شهرکرد
|بخش=[[بخش مرکزی شهرستان شهرکرد|مرکزی]]
|دهستان=
|نام‌محلی=دهکرد
|نام‌های‌دیگر= بام ایران&lt;ref name="name22"&gt;[http://www.jamejamonline.ir/newstext.aspx?newsnum=100833571582 روزنامه جام جم، مهمانی رنگ و آب و گل بر بام ایران، بازدید: چهارشنبه 11 خرداد 1390]&lt;/ref&gt;
|نام‌های‌قدیمی= دهکرد، دهکردین
|سال‌شهرشدن= ۱۳۱۴
|جمعیت=۱۵۹٬۷۷۵ نفر&lt;ref name="Amar"&gt;{{یادکرد وب | عنوان=جمعیت و خانوار تا سطح آبادی براساس سرشماری عمومی نفوس و مسکن ۱۳۹۰ | نشانی=http://www.amar.org.ir/Portals/0/sarshomari90/Files/ABADY-90/os14.xls | ناشر=مرکز آمار ایران | تاریخ=۱۳۹۰ | تاریخ بازبینی=۰۴ اوت ۲۰۱۴ | کد زبان=fa}}&lt;/ref&gt;
|رشدجمعیت=
|تراکم‌جمعیت=
|زبان=[[فارسی]]&lt;ref name="name0"&gt;[http://www.tebyan-chb.ir/Tebyan/ostan/about-ostan/ostan.aspx تبیان شهرکرد بازدید: نوامبر ۲۰۰۹]&lt;/ref&gt;
|مذهب=[[شیعه]]
|مساحت=
|ارتفاع=۲۰۶۰ متر از سطح دریا
|میانگین‌دما=۱۱/۵ درجه سانتیگراد
|میانگین‌بارش‌سالانه=۱۱۶ میلی‌متر
|شمارروزهای‌یخبندان=۱۲۴ روز
|شهردار=نورالله غلامیان دهکردی
|ره‌آورد= [[کاکولی]]، [[گز]]، [[نبات]]، [[پولکی]]،{{سخ}}[[گیوه]]، [[نمد]]، [[کباب بختیاری]]، [[قالی بختیاری]] و [[گردو]]&lt;ref name="name0"/&gt;
|پیش‌شماره=۰۳۸
|پلاک اتومبیل   = ۷۱
|وب‌گاه=
|جمله‌خوشامد= به شهرکرد، بام ایران و مرتفع‌ترین مرکز استان خوش آمدید
|پانویس=
}}
'''شَهرکُرد''' یکی از شهرهای مرکزی ایران و مرکز [[شهرستان شهرکرد]] و [[استان چهارمحال و بختیاری]] است شهرکرد در ۹۷ کیلومتری جنوب غرب [[اصفهان]] قرار دارد. نام پیشین آن «دِهْکُرد» بوده‌است که پس از تبدیل به شهر (در شهریور ۱۳۱۴ خورشیدی)، به شهرکرد تغییر نام داده شده‌است. براساس آمار سال ۱۳۹۰ خورشیدی، جمعیت شهرکرد برابر با ۱۵۹٬۷۷۵ نفر است.&lt;ref name="Amar"/&gt; زبان مردم شهرکرد [[فارسی]] است که با [[لهجه شهرکردی]] تکلم می‌شود.

شهرکرد [[فهرست مراکز استان‌های ایران بر پایه ارتفاع از سطح دریا|مرتفع‌ترین مرکز استان]] در ایران است و به همین دلیل به ''بام ایران'' شهرت دارد،&lt;ref name="name22"/&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|کد زبان=fa|تاریخ=2015-03-16|نشانی=http://www.isna.ir/news/93122514555/|عنوان= «بام ایران» کجاست؟|بازبینی=2016-06-24}}&lt;/ref&gt; ولی در کل، شهرکرد جزو ۲۰ شهر مرتفع ایران است که با ارتفاع ۲۰۶۰ متر از سطح دریا، ۴۷۰ متر پایین‌تر از مرتفع‌ترین شهر ایران، [[فریدون‌شهر]] (۲۵۳۰ متر) قرار دارد.&lt;ref&gt;http://pounezar.ir/7693/آیا-فریدونشهر-واقعاً-بام-ایران-است؟&lt;/ref&gt;

== پیشینه ==
بر اساس یافته‌های [[باستان‌شناسی]]، پیدا شدن سکه‌های مربوط به دوران [[اشکانیان|اشکانی]] و [[ساسانی]]، و به خصوص توجّه به استقرار [[تپه‌های باستانی]] مربوط به هزاره‌های پیش از [[میلاد مسیح]] (ع)، قدمتی در حد هزاره‌های مذکور برای استقرار بشر و آغاز تمدن در محدوده دشت شهرکرد یا لار می‌توان منظور نمود.&lt;ref name="name1"/&gt;&lt;ref name="name2"&gt;[http://www.chbnews.ir/gardeshgary.htm گردشگری استان چهار محال و بختیاری]&lt;/ref&gt; از آن جمله در این دشت، هیئت‌های [[باستان‌شناسی]] در تپه باستانی گورگای (یا گورکای) در ۵ کیلومتری شهرکرد و در شمال شرقی شهر [[کیان (شهر)|کیان]] نشانه‌هایی مبنی بر قدمت حداقل هفت هزار ساله را یافته‌اند و از این جهت آثار شهرکیان نیز از اهمیت بالایی برخوردار است. در شهر [[هفشجان]]، در ۱۴ کیلومتری شهرکرد، سفالینه‌ها و ابزارهای سنگی ابتدایی با پیشینه ۹۰۰۰ ساله بروی تپه‌های باستانی هفشجان کشف شده است و گمان می‌رود که '''تپه اسکندری''' شهر [[هفشجان]] سازه‌ای شبیه [[زیگورات]] (معبد الهی) داشته است. [[تپه اسکندری و تپه‌های اطراف آن|تپه اسکندری]] اولین و بزرگترین اثر ملی استان چهارمحال و بختیاری محسوب می‌گردد و به صورت دولت شهری کهن در غرب [[هفشجان]] قرار دارد. فعالیت هیئت‌های [[باستان‌شناسی]] در این منطقه قدیمترین گمانه زنی‌های باستان‌شناسی استان چهارمحال و بختیاری بوده است.&lt;ref&gt;{{یادکرد
|کتاب=شیوه ظهور زندگی در ارتفاعات استان چهارمحال و بختیاری
|نویسنده=آلن زاگارل آلمانی
|ناشر =سازمان میراث فرهنگی، صنایع دستی و گردشگری ایران
چاپ=1386 خورشیدی
|شهر=تهران
|صفحه=ص 202
|سال=1386 خورشیدی
|شناسه افزوده=1133917}}&lt;/ref&gt;

نام دهکرد (نام قدیم شهرکرد) تا پیش از سقوط [[صفویه]] در هیچ یک از اسناد تاریخی مشاهده نشده است بلکه از دوره [[زندیه]] به این سو برای اولین بار در منابع دیده می‌شود. مؤلف مرآت البلدان در کتاب خود (مرآت البلدان ج ۴ صص ۵۱–۵۲) در شرح ناحیه [[چالشتر]] در نزدیکی شهرکرد چنین می‌گوید:
:{{نقل قول|از قرای ناحیه «رار» یکی قریه «چالشتر» است که قلعه‌ای آجری است و ۲۲ برج دارد و هر دهنه برج را هشتاد ذرع با برج دیگر فاصله‌است. از بناهای مرحوم حاجی محمد رضاخان می‌باشد و در آنجا بناهای عالی و عمارتهای بسیار خوب است که بیش از ۳۰ هزار تومان خرج عمارات شده. دویست خانوارجمعیت و یک رشته قنات دارد که هشت سنگ میرآبی آب ازآن جاری است و هر سال صد خروار زمین بذرافشان را مشروب می‌نماید. حمام و مسجد و تیمچه و بازارچه و دکاکین و آسیا دارد و ۳۹۰ تومان مالیات دیوانی آنجاست و شش نفر سرباز هم می‌دهد.}}

بر اساس اسناد و مدارک فرهنگی موجود [[مسجد امام صادق]] معروف به [[مسجد اتابکان]] فارس، در دوره حکمرانی اتابکان ساخته شده‌است که به واسطه قرار گرفتن آن در محوریت بافت قدیم محله، همراه بقعه امامزادگان دو معصوم حلیمه و حکیمه خاتون (س)، محل قدیم آتشکده شهرکرد، آسیاب، کارخانه روغن کشی و بازارچه سنتی برجسته تر شدن این محل آن هنگام به بعد دانسته شده‌است.&lt;ref name="name1"/&gt;

== وجه تسمیه ==
شهرکرد در قدیم '''دهکرد''' نامیده می‌شد و در شهریور ۱۳۱۴ خورشیدی از دهکرد به شهرکرد تغییر نام یافت. واژه «دهکرد» از دو بخش «ده» + «کرد» تشکیل شده‌است.&lt;ref&gt;محسن فارسانی؛ سرزمین شیرهای سنگی. ۱۳۷۹ خورشیدی&lt;/ref&gt;

جهت وجه تسمیه دهکرد شعر زیر بی مناسبت نیست:
{{شعر|نستعلیق}}
{{ب|وِراهم از شبان نام است و هم کُرد|گذر از انتهایش رود دهکرد}}
{{ب|کنون وسعتی از شرق و غرب است|جنوبش را فتاده دشت دهکرد}}
{{پایان شعر}}

در متون تاریخی کمتر نامی از دهکُرد برده شده است؛ و از زمان پیدایش و شکل گیری دهکُرد و خصوصیات اجتماعی و اقتصادی اولین ساکنین این آبادی اطلاع دقیقی در دست نیست. با توجه به موقعیت طبیعی منطقه و چمنزار جنوبی دشت دهکرد می‌توان حدس زد که عمدتاً به کار دامپروری اشتغال داشته‌اند، شاید واژه «کُرد» به معنی چوپان، گله دار از نام اولیه ساکنینی این منطقه گرفته شده است.&lt;ref&gt;مقدمه‌ای بر شناخت شهرکرد، احمد بنی طالبی دهکردی، وجه تسمیه ص 45، 1390&lt;/ref&gt; و این شهر که سابقاً دهکرد نامیده می‌شد به معنی محل سکونت کُردان (گله داران) است.&lt;ref name="ReferenceA"&gt;شناخت سرزمین چهارمحال، مرحوم نیکزاد امیر حسینی دهکردی، شهرکرد،1357&lt;/ref&gt; قبل از اسلام بدون در نظر گرفتن قومیت، زبان و نژاد، بطور کلی تمام مردم چادرنشین را «کُرد» دانسته‌اند.&lt;ref name="ReferenceA"/&gt;

ابتدا بیشتر این افراد کشاورز و کوچ نشین (گله دار) بوده‌اند. این مردمان کسانی هستند که فرهنگ و سنن خویش را پاسداری نموده و آداب و رسوم و آیین‌های کهن این مرز و بوم را نگه داشته‌اند زیرا انتقال دانش و معرفت در دوران‌های قبل عمدتاً بر نقل شفاهی استوار بوده، در نتیجه منابع نوشتاری و مکتوب دربارهٔ نام و تاریخ این شهر اندک است.&lt;ref&gt;مقدمه‌ای بر شناخت شهرکرد، احمد بنی طالبی دهکردی، وجه تسمیه ص 46، 1390&lt;/ref&gt; همین که نام «دهکرد» برای اولین بار در دوره زندیه در منابع دیده می‌شود و تا قبل از صفویه در منابع دیده نمی‌شود، شاهدی است بر این مدعا. هرچند که سابقه قلعه دهکرد حداقل مربوط به دوره صفویه می‌باشد و وجود چند قبر قدیمی حاکی از آن است.&lt;ref name="ReferenceA"/&gt;

در کتاب جغرافیای کامل ایران راجع به نژاد مردمان و سکنی گزینی در این ناحیه نوشته شده: «اهالی این ناحیه از نژاد کردان مهاجر بوده‌اند که جهت دامداری و دامپروری به این سرزمین کوچ کرده و در دشتهای سرسبز و دامنه‌های مصفای آن به زندگی پرداخته‌اند»&lt;ref&gt;دبیران گروه‌های آموزشی جغرافیای استانها. جغرافیای کامل ایران، جلد اول تهران، زمستان 1366، ص 588&lt;/ref&gt;

مورخ مشهور عباس اقبال آشتیانی نیز در مورد بومیان شهرکرد می‌نویسد: «اهالی این منطقه از نژاد کردهای اصیل مهاجر بوده‌اند که جهت استفاده کردن از چمن و مرغزار به این منطقه کوچ می‌کردند.»&lt;ref&gt;تاریخ مفصل ایران، مرحوم عباس اقبال آشتیانی&lt;/ref&gt; (منظور از کردان اصیل، همان چادر نشینان (گله داران) ایرانی که ریشهٔ نژادی ترک و عرب نداشته‌اند)

البته به‌گفته برخی از اهالی این شهر، با توجه به اینکه در شهرکرد چه در قدیم و چه در حال کردین (نوعی بالاپوش نمدی که چوپانان [[دهکرد]] به تن می‌کنند) تولید می‌شود، ابتدا به این مکان دهکردین و بعدها به خاطر راحتی کار، به آن دهکرد گفته شد.&lt;ref&gt;حسن زنده‌دل، مجموعه راهنمای جامع ایرانگردی استان چهارمحال و بختیاری. ۱۳۷۷ خورشیدی&lt;/ref&gt;

== موقعیت جغرافیایی ==
{{wide image|شهرکرد، نمای مرکزی و جنوبی شهرکرد.jpg|900px| نمای مرکز و جنوب شهرکرد از پارک کوهستانی ملت}}
شهرکرد بین ۵۰ درجه و ۴۹ دقیقه و ۲۲ ثانیه تا ۵۰ درجه و ۵۳ دقیقه و ۴۴ ثانیه طول و ۳۲ درجه و ۱۸ دقیقه و ۲۲ ثانیه تا ۲۳ درجه و ۲۱ دقیقه و ۵۰ ثانیه [[عرض جغرافیایی]]&lt;ref name="name1"&gt;[http://www.sh-shahrekord.ir/user/Index.jsp?SID=39&amp;amp;amp;lang=Fap شهرداری شهرکرد]&lt;/ref&gt; و در ۹۷ کیلومتری جنوب غرب [[اصفهان]] قرار گرفته‌است. به لحاظ [[توپوگرافی]] در بخش شمالی [[رشته کوه]] [[زاگرس]] قرار گرفته‌است. این شهر با ارتفاع بین ۲۰۵۰ تا ۲۳۱۰ متر از سطح دریا، مرتفع‌ترین شهر ایران است و به همین خاطر به «بام ایران» معروف است.&lt;ref name="name22"/&gt;&lt;ref name="name4"&gt;[http://www.chaharmahalmet.ir/c1.asp اداره کل هواشناسی استان چهار محال و بختیاری]&lt;/ref&gt;

== آب و هوا ==
شهرکرد دارای اقلیم نیمه مرطوب معتدل با تابستان‌های معتدل و زمستان‌های بسیار سرد است. میانگین سالانه دمای هوا در شهرکرد ۱۱/۵ [[درجه سانتیگراد]] می‌باشد. در طول ۳۰ سال گذشته حداقل مطلق دما و حداکثر مطلق دمای ثبت شده در شهرکرد به ترتیب ۳۲ درجه سانتیگراد زیر صفر و ۴۲ درجه سانتیگراد بوده‌است. سردترین و گرم‌ترین ماه‌های شهرکرد به ترتیب دی و مرداد می‌باشد.
اگرچه در زمستان میزان رطوبت متوسط تا بالا است، میزان بارش در فصولی که کشت صورت می‌گیرد به جز ماه‌های اردیبهشت و فروردین تقریباً به صفر نزدیک است. سردترین ماه و گرمترین آن به ترتیب دی و مرداد می‌باشد.&lt;ref name="name4"/&gt;

{{آب و هوا
|location = شهرکرد
|Jan_Hi_°C = 0.1 |Jan_REC_Hi_°C = ۸٫۲
|Feb_Hi_°C = 5.8 |Feb_REC_Hi_°C = ۱۲٫۶
|Mar_Hi_°C = 13.6 |Mar_REC_Hi_°C = ۱۹٫۶
|Apr_Hi_°C = 20.4 |Apr_REC_Hi_°C = ۲۷٫۲
|May_Hi_°C = 23.4 |May_REC_Hi_°C = ۲۶٫۸
|Jun_Hi_°C = 30.6 |Jun_REC_Hi_°C = ۳۵٫۶
|Jul_Hi_°C = 34.1 |Jul_REC_Hi_°C = ۴۲٫۰
|Aug_Hi_°C = 32.9 |Aug_REC_Hi_°C = ۳۶٫۰
|Sep_Hi_°C = 29.7 |Sep_REC_Hi_°C = ۳۲٫۴
|Oct_Hi_°C = 23.1 |Oct_REC_Hi_°C = ۲۶٫۸
|Nov_Hi_°C = 14.4 |Nov_REC_Hi_°C = ۲۰٫۸
|Dec_Hi_°C = 11.0 |Dec_REC_Hi_°C = ۱۹٫۰
|Year_Hi_°C = 19.9 |Year_REC_Hi_°C =۴۲٫۰
|Jan_Lo_°C = -19.0 |Jan_REC_Lo_°C = -۳۲٫۰
|Feb_Lo_°C = -8.8 |Feb_REC_Lo_°C = -۱۹٫۲
|Mar_Lo_°C = -1.6 |Mar_REC_Lo_°C = -۸٫۶
|Apr_Lo_°C = 3.6 |Apr_REC_Lo_°C = -۳٫۶
|May_Lo_°C = 5.0 |May_REC_Lo_°C = ۰٫۲
|Jun_Lo_°C = 7.8 |Jun_REC_Lo_°C = ۳٫۶
|Jul_Lo_°C = 13.4 |Jul_REC_Lo_°C = ۸٫۴
|Aug_Lo_°C = 11.7 |Aug_REC_Lo_°C = ۷٫۰
|Sep_Lo_°C = 5.7 |Sep_REC_Lo_°C = ۰٫۲
|Oct_Lo_°C = 1.3 |Oct_REC_Lo_°C = -۵٫۲
|Nov_Lo_°C = -1.5 |Nov_REC_Lo_°C = -۷٫۴
|Dec_Lo_°C = -4.3 |Dec_REC_Lo_°C = -۱۱٫۸
|Year_Lo_°C = 1.1 |Year_REC_Lo_°C =-۳۲٫۰
|Jan_Precip_mm =
|Feb_Precip_mm =
|Mar_Precip_mm =
|Apr_Precip_mm =
|May_Precip_mm =
|Jun_Precip_mm =
|Jul_Precip_mm =
|Aug_Precip_mm =
|Sep_Precip_mm =
|Oct_Precip_mm =
|Nov_Precip_mm =
|Dec_Precip_mm =
|Year_Precip_mm =337.8|source =وب‌گاه اداره هواشناسی چهار محال و بختیاری&lt;ref name="name4"/&gt;
|accessdate = ۴ ژانویه ۲۰۱۴}}
{{پاک‌کن}}

== زبان و مردم ==
زبان مردم شهرکرد [[فارسی]] است که با [[لهجه شهرکردی]] تکلم می‌شود.&lt;ref name="name0"&gt;[http://www.tebyan-chb.ir/Tebyan/ostan/about-ostan/ostan.aspx تبیان شهرکرد بازدید: نوامبر ۲۰۰۹]&lt;/ref&gt; باید دانست اگرچه شهرکرد در ردیف شهرهای بزرگ قرار نمی‌گیرد اما به دلیل مرکز استان بودن، مردم مهاجر زیادی را از دیگر شهرها و مناطق استان و استان‌های همجوار به خود جلب کرده است. در شهر می‌توان بسیاری از کسانی را یافت که که هر کدام با گویش‌ها و لهجه‌های خود صحبت می‌کنند و این ویژگی شهرهای مهاجرپذیر است.&lt;ref name="name6"&gt;دکتر ناصر فکوهی، مهزاد الیاسی بختیاری، انسان‌شناسی شهری (مطالعه موردی شهرکرد)، دانشگاه تهران، دانشکده علوم اجتماعی، گروه انسان‌شناسی&lt;/ref&gt;{{سخ}}
در هر حال مردم شهرکرد بر خلاف تصور عام [[کردی]] تکلم نمی‌کنند و مانند دیگر ساکنین منطقه چهار محال (از استان '''چهار محال''' و '''بختیاری''')مانند شهرهای [[هفشجان]]، [[فرخ‌شهر]] و [[بروجن]] به فارسی تکلم می‌کنند. به گویش فارسی.&lt;ref name="name2"/&gt; مردمان منطقه [[بختیاری]] به گویش [[لری بختیاری]] تکلم می‌کنند و هرچه به سمت [[خوزستان]] می‌رویم جمعیت لرهای بختیاری بیش تر خواهد شد.&lt;ref name="name6"/&gt;{{سخ}}
مردم بومی شهرکرد دارای لهجه‌ای خاصی هستند که با وجود مفهوم بودن واژگان آن برای افراد غیر بومی، کلمات آن دارای آهنگ ادای خاصی است که [[لهجه شهرکردی]] را از گویش معیار فارسی متمایز می‌سازد. در میان ساکنین محلی شهرکرد، لهجهٔ مردمان بومی شهرکرد به لهجه دهکردی یا دیکردی معروف است که تا حدودی مشابه برخی زیر لهجه‌های اصفهانی اما بسیار غلیظ تر از آن است. لهجه دهکردی سرشار از واژه‌های بسیار قدمت داری است به طوری که پسوند 'اولی' (OLE) در حال حاضر فقط در لهجهٔ دهکردی رایج است، به طور مثال در این لهجه به خاک‌آلود، «خاکولی» می‌گویند،&lt;ref name="name33"&gt;[http://www.irna.ir/News/19091/,-ناشناخته-هاي-گويش-دهکردي-,/فرهنگی/ ادبیات شفاهی ایران، ناشناخته‌های گویش دهکردی :خبرگزاری جمهوری اسلامی (ایرنا) / کد خبر 19091 ]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="name34"&gt;[http://artshahrekord.ir/Default.aspx?page=5577 حوزه هنر چهارمحال و بختیاری بازدید: می ۲۰۱۲]&lt;/ref&gt;

== صنعت و اقتصاد ==
اقتصاد سنتی شهرکرد مبتنی بر [[قالی بافی]]، نمد مالی، گیوه دوزی، قفل سازی چالشتر و کوره‌های آجر پزی است که امروزه با توجه به صنعتی تر شدن جامعه از اهمیت آن کاسته شده است. در حال حاضر صنایع بزرگ و کارخانه‌های مهمی در نزدیکی شهرکرد واقع شده‌اند که عده زیادی از ساکنان شهرکرد و حومه در آن‌ها مشغول به کار هستند، مهمترین این صنایع عبارتند از:
* فولاد زاگرس شهرکرد
* لوازم خانوادگی برفاب شهرکرد
* سیمان شهرکرد
* گاز کربنیک شهرکرد
* نساجی حجاب شهرکرد
* صنایع شیر و لبنی شهرکرد
همچنین تعداد زیادی از ساکنان شهرکرد در مشاغل خدماتی دولتی و خصوصی مشغول به کار هستند.

== کارخانه سیمان شهرکرد ==

کارخانه سیمان شهرکرد در قلب زاگرس مرکزی در استان چهار محال و بختیاری و در ۳۵ کیلومتری شهرکرد در سال ۱۳۸۷ به بهره‌برداری رسید. این واحد تولیدی با دسترسی به معادن بسیار غنی، شرایط منحصر بفردی را در بین تولیدکنندگان داخلی به خود اختصاص داده و با اتکاء به تجارب ارزشمند مدیران، مهندسین و کارکنان و بکارگیری پیشرفته‌ترین تکنولوژی و ماشین آلات مدرن قادر به تولید انواع سیمانهای ۴۲۵–۱، ۵۲۵–۱، تیپ II و تیپ V با مقاومت‌های بسیار بالا گردیده است.&lt;ref&gt;{{Cite web|url = http://shahrekordcement.com/|title = وب سایت صنایع سیمان شهرکرد (سهامی خاص)|date = |accessdate = |website = |publisher = |last = |first =}}&lt;/ref&gt;

در سال ۱۳۹۲، کارخانه سیمان شهرکرد برای دومین سال متوالی مقام نخست تولید سیمان کشور را کسب کرد.&lt;ref name="name111"&gt;[http://www.sh-shahrekord.ir/user/Index.jsp?SID=39&amp;amp;amp;lang=Fap خبرگزاری جمهوری اسلامی، عنوان خبر: شهرکرد رتبه نخست تولید سیمان کشور را کسب کرد،  تاریخ خبر: ۱۲ اردیبهشت ۱۳۹۲، کد خبر: 80640290 (3287098)  ]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="name112"&gt;[http://www.sh-shahrekord.ir/user/Index.jsp?SID=39&amp;amp;amp;lang=Fap خبرگزاری دانشجویان ایران (ایسنا)، عنوان خبر: کارخانه شهرکرد در رده نخست تولید سیمان کشور ،  تاریخ خبر: ۱۲ اردیبهشت ۱۳۹۲، کد خبر: 92021208125)  ]&lt;/ref&gt;

== مکان‌های مذهبی ==
=== امام‌زاده‌ها ===
[[امامزادگان حلیمه و حکیمه خاتون|امام زاده دوخاتون شهرکرد]] در مرکز شهر واقع است و در قدیم هسته اصلی شهر بوده‌است. این دو امام زاده واجب التعظیم فرزندان جناب ابراهیم مجاب هستند که قبر این بزرگوار در کربلای معلی و حرم امام حسین (ع) می‌باشد.

[[امامزاده سبزپوش شهرکرد]] در غرب شهرکرد واقع است.

=== سقاخانه‌ها ===
[[سقاخانه ارباب میرزا]]

=== مصلی بزرگ امام خمینی شهرکرد ===
مصلی بزرگ [[امام خمینی]] شهرکرد در زمینی به وسعت ۲۲٬۰۰۰ متر مربع ساخته شده که مساحت زیر بنای مجتمع و مصلا ۳۳۷۴۳ متر مربع است. این مجموعه دارای ۵ کاربری فرهنگی بنام‌های مصلای [[نماز جمعه]] –مجموعه فرهنگی مهدیه- کتابخانه – سالن اجتماعات و پژوهشکده قرآنی می‌باشد. قسمت‌های مختلف این مجموعه عبارتند از:
# مجموعه مصلی و دفتر امام جمعه: این مجموعه با مساحتی بالغ بر۱۰٬۰۰۰ مترمربع به عنوان [[هسته مرکزی]] مجتمع شناخته می‌شود. ویژگی‌های این مجموعه عبارتند از:
:* شبستان مصلی در دوطبقه و با مساحت ۸٬۰۰۰ مترمربع ساخته شده‌است.
:* ارتفاع گنبد اصلی از کف ۱۸ متر و قطر آن ۳۲٫۲۵ متر می‌باشد و مساحت زیر گنبد هزار مترمربع و بدون ستون است که در نوع خو بی نظیر است.
:* ارتفاع گلدسته‌ها از پشت بام ۳۸ متر واز زمین ۴۸ متر می‌باشد.
:* تأسیسات گرمایش و سرمایش سیستم هواساز و [[تهویه مطبوع]] طراحی شده‌است.
:* مصلا دارای سه ورودی اصلی شرقی، غربی و شمالی است.
:* مصلا دارای دو حیاط یکی در قسمت شمالی با مساحت ۱٬۸۰۰ مترمربع و دیگری در قسمت شرقی با مساحت ۵۰۰ متر مربع است.
# مجتمع فرهنگی مهدیه
# پژوهشکده قرآنی
# مجموعه سالن اجتماعات
# کتابخانه مصلا
# مجتمع اداری مصلا
# مجتمع تجاری مصلا: این مجموعه با مساحتی بالغ بر۸٬۰۰۰ مترمربع در دو طبقه شامل نود باب مغازه تجاری با مساحت هریک بیش از ۲۵ مترمربع می‌باشد.
# پارکینگ مجتمع: این پارکینگ دارای گنجایش ۱۶۰ اتومبیل است.

== مراکز آموزشی و دانشگاهی ==
[[پرونده:دانشگا.jpg|بندانگشتی|دانشگاه شهرکرد-دانشکده علوم]]
* [[دانشگاه شهرکرد]]
* [[دانشگاه علوم پزشکی شهرکرد]]
* [[دانشگاه آزاد اسلامی واحد شهرکرد]]

== مکان‌های تفریحی ==
وجود ۲۴۰ گردشگاه، آثار تاریخی، قلعه‌ها، اماکن سیاحتی و زیارتی و آب و هوای مطبوع در [[فصل تابستان]] شمار زیادی گردشگر را رهسپار استان چهارمحال و بختیاری به خصوص شهرکرد، مرکز این استان می‌کند. وجود فضای سبز و سایه سار درختان مفرح با امکانات رفاهی و بهداشتی در روزهای گرم تابستان گردشگران زیادی را میهمان بوستانهای شهرکرد ازجمله پارک ملت، پارک بانوان، پارک لاله (پارک ورودی شهر)، پارک شب (عمونادر) و پارک تهلیجان می‌کند.&lt;ref&gt;[http://www.sh-shahrekord.ir/user/newsdes.jsp?newsid=bdqr-raip-fbzr&amp;categoryid=1&amp;page=1&gt; شهرداری شهرکرد]&lt;/ref&gt;

از جمله مکان‌های تاریخی شهرکرد می‌توان به [[اتاق آئینه شهرکرد]] و موزهٔ باستان‌شناسی شهرکرد اشاره کرد.
همچنین در نزدیکی شهرکرد، جاذبه‌های طبیعی فراروانی وجود دارد که معروف‌ترین آن‌ها عبارتند از: [[گردشگاه چشمه زنه هفشجان]] و ارتفاعات جهان بین هفشجان در ۱۴ کیلومتری شهرکرد، [[گرداب بن]] (واقع در شهرستان بن)، [[پل زمان خان]] (واقع در شهرستان سامان)، چشمه کوهرنگ، [[تونل کوهرنگ|تونل و آبشار کوهرنگ]]، [[دشت لاله‌های واژگون]]، [[تالاب چغاخور|تالاب بین‌المللی چغاخور]] و [[تالاب گندمان]]&lt;ref&gt;http://chb.irib.ir/about-us/ostan/147---/267-1390-07-07-12-25-38&lt;/ref&gt;

== حمل و نقل شهری و برون شهری ==
=== اتوبوس شهری ===
سازمان اتوبوسرانی شهرکرد و حومه برای خدمات رسانی به مردم ۱۵۰ دستگاه اتوبوس در اختیار دارد که در تمام مسیرهای شهری تردد دارند.{{مدرک}}

=== تاکسی ===
علاوه بر حضور دو سیستم تاکسی بی‌سیم هماهنگ با سامانه یکپارچه کشوری (۱۸۳۳) و دیگری (۱۸۰۰)، نزدیک به ۱٬۵۰۰ تاکسی گردشی، خط ویژه (مانند تاکسی فرودگاه و تاکسی پایانه مسافربری)، تاکسی بانوان، دفتر تاکسی تلفنی و مسافربرهای شخصی در شهر فعالیت دارند.{{مدرک}}

=== فرودگاه ===
[[فرودگاه شهرکرد]] در جنوب شهر واقع شده‌است.
از این فرودگاه پروازهایی در مسیرهای ورودی و خروجی و پروازهایی هفتگی در داخل کشور صورت می‌گیرد.

=== پایانه‌های مسافربری ===
به جهت رفاه مسافران پایانه‌های مسافربری شهرکرد در سه جهت شهر قرار دارند که در این میان پایانه آزادی نقش اساسی‌تری در جابجایی مسافر به سراسر کشور دارا است.
* پایانه مسافربری آزادی شهرکرد در جنوب شهرکرد
* پایانه مسافربری غرب شهرکرد (معروف به ترمینال سامان) در غرب شهرکرد

== نگارخانه ==
&lt;center&gt;
&lt;gallery&gt;

کوه جهان بین شهر هفشجان.JPG|کوه جهان بین هفشجان در نزدیکی شهرکرد
پرونده:شهرکرد-خیابان ملت.jpg|شهرکرد- خیابان ملت- چهار راه بازار- هسته اصلی شهرکرد
پرونده:شهرکرد- فلکه آبی.jpg| شهرکرد فلکه آبی
پرونده: شهرکرد- میدان فردوسی.jpg| شهرکرد میدان فردوسی
پرونده:شهرکرد- میدان امام حسین.jpg| شهرکرد- میدان امام حسین
پرونده:Mellat.jpg|پارک کوهستانی ملت شهرکرد
پرونده:دوقلو.jpg|برج‌های  دوقلوی در حال ساخت در شهرکرد
دانشگاه ازاد شهرکرد.jpg| دانشگاه آزاد شهرکرد
پرونده:Polezamankhaan (1).JPG|پل زمان خان در ۱۰ کیلومتری شهرکرد
&lt;/gallery&gt;
&lt;/center&gt;

== منابع ==
{{پانویس|۲}}

== پیوند به بیرون ==
* [http://www.shahrekord.ir/ شهرداری شهرکرد]
* [http://www.shahrekordshora.ir/ شورای شهر شهرکرد]

{{شهرستان شهرکرد}}
{{استان چهارمحال و بختیاری}}
{{مراکز استان‌های ایران}}
{{بختیاری}}

[[رده:شهرکرد]]
[[رده:شهرستان شهرکرد]]
[[رده:مراکز استان‌های ایران]]
[[رده:مناطق مسکونی در شهرستان شهرکرد]]
[[رده:شهرهای ایران]]</text>
      <sha1>2fr67r0fcz1052nl9tsxvrwmv4iu0rl</sha1>
    </revision>
  </page>
  