<page>
    <title>کهکشان راه شیری</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6629</id>
    <revision>
      <id>18153453</id>
      <parentid>18153436</parentid>
      <timestamp>2016-09-24T13:28:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ایستاده در شب</username>
        <id>569340</id>
      </contributor>
      <comment>به نسخهٔ 18117936 ویرایش MohammadtheEditor واگردانده شد: مطالب بی ربط. ([[وپ:توینکل|توینکل]])</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{جعبه اطلاعات کهکشان راه شیری
| نام = کهکشان راه شیری
| تصویر = [[پرونده:Milky Way IR Spitzer.jpg|300px]]
| زیرنویس = تصویری از کهکشان راه شیری که در نور [[فروسرخ]] گرفته شده
| سازنده =
| مبدأ =
| نوع =[[کهکشان مارپیچی میله‌ای]] SBbc
| قطر = ۱۰۰ هزار تا ۱۸۰ هزار [[سال نوری]]&lt;ref&gt;{{cite web|url=http://www.space.com/29270-milky-way-size-larger-than-thought.html|title=Size of the Milky Way Upgraded, Solving Galaxy Puzzle|publisher=Space.com|last=Hall|first=Shannon|date=2015-05-04|accessdate=2015-06-09}}&lt;/ref&gt;
| ضخامت = ۲۰۰۰ [[سال نوری]]&lt;ref name="ask-astro"&gt;{{cite web | last1=Coffey | first1=Jeffrey |publisher=Universe Today | title = How big is the Milky Way? | url=http://www.universetoday.com/75691/how-big-is-the-milky-way/ | accessdate = November 28, 2007 |archiveurl=https://web.archive.org/web/20130924002929/http://www.universetoday.com/75691/how-big-is-the-milky-way/ |archivedate=September 24, 2013}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="Rix_Bovy"&gt;{{cite journal | author=Rix, Hans-Walter | author2=Bovy, Jo | title= The Milky Way's Stellar Disk | journal= The Astronomy and Astrophysics Review | date=2013 | volume=in press | arxiv=1301.3168|doi = 10.1007/s00159-013-0061-8 |bibcode = 2013A&amp;ARv..21...61R}}&lt;/ref&gt;
| تعداد ستاره‌ها = ۲۰۰ میلیارد تا ۴۰۰ میلیارد&lt;ref name=nasa20071129&gt;{{cite web | title=NASA&amp;nbsp;– Galaxy | publisher=Nasa.gov | work=NASA and World Book | date=November 29, 2007 | url=http://mynasa.nasa.gov/worldbook/galaxy_worldbook.html| archiveurl=http://web.archive.org/web/20090412172631/http://mynasa.nasa.gov/worldbook/galaxy_worldbook.html| archivedate=April 12, 2009| accessdate=December 6, 2012}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=ut20081216&gt;{{cite web | author=Staff | date=December 16, 2008 | title=How Many Stars are in the Milky Way? | publisher=Universe Today | url=http://www.universetoday.com/guide-to-space/milky-way/how-many-stars-are-in-the-milky-way/ | accessdate=August 10, 2010}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=odenwald&gt;{{cite web | author=Odenwald, S. | date=March 17, 2014 | title=Counting the Stars in the Milky Way | publisher=The Huffington Post | url=http://www.huffingtonpost.com/dr-sten-odenwald/number-of-stars-in-the-milky-way_b_4976030.html/ | accessdate=June 9, 2014}}&lt;/ref&gt;
| قدیمی‌ترین ستاره شناخته شده = ۱۳٫۷ میلیارد سال قدمت&lt;ref name=HD_140283_(arXiv)&gt;{{cite journal |title=HD 140283: A Star in the Solar Neighborhood that Formed Shortly After the Big Bang |date=February 13, 2013 |author1=H.E. Bond |display-authors=4 |author2=E. P. Nelan |author3=D. A. VandenBerg |author4=G. H. Schaefer |author5=D. Harmer |doi=10.1088/2041-8205/765/1/L12 |journal=The Astrophysical Journal |volume=765 |pages=L12 |issue=1 |arxiv=1302.3180|bibcode = 2013ApJ...765L..12B}}&lt;/ref&gt;
| جرم =
| فاصله خورشید تا مرکز کهکشان = ۲۷۲۰۰±۱۱۰۰ [[سال نوری]]&lt;ref name=apj692_2_1075&gt;{{cite doi | 10.1088/0004-637X/692/2/1075}}&lt;/ref&gt;
| طول دوره چرخش خورشید به دور مرکز = ۲۴۰±۲۵۰ میلیون سال&lt;ref name="sparke_gallagher"&gt;{{cite book | title=Galaxies in the Universe: An Introduction | last1=Sparke | first1=Linda S. | last2=Gallagher | first2=John S. | pages=90 | date=2007 | isbn= 978-1-139-46238-9}}&lt;/ref&gt;
| طول دوره چرخش مارپیچی = ۲۲۰ تا ۳۶۰ میلیون سال&lt;ref name=rotation_pattern_speeds /&gt;
| طول دوره چرخش میله‌ای = ۱۰۰ تا ۱۲۰ میلیون سال&lt;ref name=rotation_pattern_speeds&gt;{{cite journal | last1=Gerhard| first1=O. | title = Pattern speeds in the Milky Way | arxiv=1003.2489v1}}&lt;/ref&gt;
| سرعت مرتبط با تابش زمینه کیهانی = ۵۵۲±۶ کیلومتر در ثانیه&lt;ref name="dipole"&gt;{{cite doi | 10.1086/173453}}&lt;/ref&gt;
| نام‌ها =
}}

'''کهکشانِ راهِ شیری'''، [[کهکشان|کهکشانی]] است که [[منظومه شمسی]] در آن قرار دارد. در آسمانی صاف و تاریک و به دور از [[آلودگی نوری]]، این کهکشان به صورت نوار شیری‌رنگی در پهنهٔ آسمان دیده می‌شود. این نوار در واقع از میلیون‌ها [[ستاره]] تشکیل شده است که چشم غیرمسلح قادر به تفکیک آن‌ها نیست.
راه شیری کهکشانی از نوع [[کهکشان مارپیچی میله‌ای|مارپیچی میله‌ای]] است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | نام خانوادگی۱ = Howell | نام۱ = Elizabeth| عنوان = HOW BIG IS THE MILKY WAY? | ماه = December 23 | سال = 2015 | ناشر = | نشانی = http://www.universetoday.com/75691/how-big-is-the-milky-way/ | بازبینی = 9 September 2016 | کد زبان = en}}&lt;/ref&gt; [[زمین|کرهٔ زمین]] به عنوان عضوی از منظومه شمسی، در یکی از بازوهای مارپیچی آن قرار دارد. چون ما از درون صفحهٔ کهکشانی به آن می‌نگریم، آن را به این صورت می‌بینیم.
[[File:Deathvalleysky nps big.jpg|انگشتی|سراسرنمایی از راه شیری گرفته شده در دریاچه خشک شدهٔ [[ریسترک پلایا]] واقع در [[دث ولی|دره مرگ]]]]

[[پرونده:236084main MilkyWay-full-annotated.jpg|300px|بندانگشتی|تصویری از بازوهای کهکشان راه شیری]]

== نام‌شناسی ==
نامِ آن ترجمهٔ اصطلاحِ لاتینِ ''via lactea'' است که دلیل این نام‌گذاری، دیده شدنِ نوارهٔ کم‌رنگی از نورِ تشکیل شده بوسیلهٔ ستاره‌های وابسته به کهکشان است که از زمین به این‌گونه دیده می‌شود. برخی منابع به طور قاطع گفته‌اند که عبارتِ راه شیری منحصراً اشاره به نواره نوری دارد که خودِ کهکشان در شب تولید می‌کند، در حالی که نامِ کهکشانِ راه شیری باید برای اشاره به خودِ کهکشان هم به‌کار رود.
با این حال، معلوم نیست گستردگی این قرار داد چگونه است، و عبارت راه شیری به طور مداوم در هر دو مفهوم استفاده می‌شود.

== نمای ظاهری ==
کهکشان راه شیری، شب‌ها در آسمانی کاملاً تاریک (به دور از نور ماه و آلودگی نوری) به صورت نوار سفید کم رنگی در آسمان دیده می‌شود. پهنای این نوار تقریباً ۳۰ [[درجه (زاویه)|درجه]] است.&lt;ref&gt;{{یادکرد|کتاب=Astronomy: From the Earth to the Universe |نویسنده={{چر}} Jay M.Pasachoff |ناشر =Harcourt School|صفحه=500| سال=1994 |
شابک= ISBN 0-03-001667-3 }}&lt;/ref&gt;
&lt;br /&gt;
راه شیری کهکشانی مارپیچی میله‌ای است. شکل کلی کهکشان‌های مارپیچی را می‌توان به یک دیسک یا قرص تشبیه کرد. بخش اصلی اجزای تشکیل دهندهٔ کهکشان (ستاره‌ها، گاز و غبار) در قالب بازوهای مارپیچی در سطح تخت این دیسک قرار دارند. ستارگانی کمتری نیز به صورت هاله‌ای اطراف دیسک را در بر گرفته‌اند.
این ساختار مارپیچی تنها در صورتی قابل مشاهده است که بیننده‌ای در خارج کهکشان از روبه‌رو به آن نگاه کند. ما به عنوان بیننده‌ای که از داخل صفحهٔ کهکشان به آن می‌نگریم، اجزای واقع در صفحهٔ کهکشان را به صورت نوار دایره‌ای شکل متراکمی از ستارگان، دورتادور خود می‌بینیم. این همان راه شیری است که شب‌ها در آسمان می‌بینیم. اجزای واقع در هالهٔ کهکشان را نیز که تراکم کمتری دارند، به صورت ستارگانی مجزا در سایر قسمت‌های آسمان مشاهده می‌کنیم.
به این ترتیب، علاوه بر نوار شیری‌رنگ مورداشاره، تمام ستارگان دیگری نیز که با چشم غیرمسلح در آسمان می‌بینیم، متعلق به کهکشان راه شیری هستند&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | نویسنده={{چر}} Deborah Byrd | عنوان = Every visible star is within Milky Way | ماه = August 26 | سال = 2016 | نشانی = http://earthsky.org/tonight/before-summer-ends-see-the-milky-way | بازبینی = 10 September 2016 | کد زبان = en }}&lt;/ref&gt; و این نوار نورانی تنها نشانگر آن دسته از ستارگان راه شیری است که در راستای صفحهٔ کهکشان قرار گرفته‌اند. بخش‌هایی از راه کهکشان که تاریک به نظر می‌رسند، به علت وجود گاز و غبار میان ستاره‌ای است که مانع از رسیدن نور ستارگان زمینه به چشم ما می‌شود.

[[درخشندگی سطحی]] کهکشان راه شیری کم است و تنها در آسمانی با [[حد قدر]] ۵٫۱ یا بیشتر قابل رویت است.&lt;ref&gt;{{یادکرد|کتاب=Galaxies and how to observe them|نویسنده={{چر}} Wolfgang Steinicke ,Richard Jakiel |ناشر =Springer|صفحه=94| سال=2007 |
شابک= ISBN 1-85233-752-4 }}&lt;/ref&gt; به این ترتیب در مناطق شهری و حومه که آلودگی نوری قابل توجهی وجود دارد و همچنین در شب‌هایی که ماه در آسمان نورافشانی می‌کند، دیدن آن ممکن نیست.

بخش قابل رویت صفحه کهکشان راه شیری، گستره‌ای شامل ۳۰ صورت فلکی را در آسمان اشغال کرده است. مرکز کهکشان در صورت فلکی [[کمان (صورت فلکی)|کمان]] قرار دارد که از سایر بخش‌ها پرنورتر است.

صفحهٔ کهکشان با [[دایرةالبروج]] یا همان صفحهٔ مداری زمین (صفحهٔ منظومهٔ شمسی) تقریباً زاویه‌ای ۶۰ درجه می‌سازد.

== اندازه ==
قطر کهکشان راه شیری حدود ۱۰۰ هزار سال نوری یا ۳۰۰۰۰ [[پارسک]] است (تقریبا ۱۰&lt;sup&gt;۱۷&lt;/sup&gt; کیلومتر).&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان = Imagine the Universe, The Milky Way | ناشر = [[ناسا]] | نشانی = http://imagine.gsfc.nasa.gov/features/cosmic/milkyway_info.html | بازبینی = September 16 2016 | کد زبان = en}}&lt;/ref&gt; ضخامت آن در بیشتر نقاط حدود ۱۰۰۰ سال نوری و در مرکز آن ۱۲۰۰۰ سال نوری می‌باشد. راه شیری احتمالاً بعد از کهکشان اندرومدا بزرگترین کهکشان در [[گروه محلی]] است. تخمین زده شده که کهکشان راه شیری بین ۱۰۰ تا ۴۰۰ [[میلیارد]] ستاره دارد. شمردن ستاره های یک کهکشان غیرممکن است. حتی در کهکشانی مانند اندرومدا که همسایۀ نزدیک راه شیری است، تنها تعداد کمی از ستارگان بسیار پرنور را می توان با تلسکوپ تشخیص داد. دانشمندان با روش هایی مانند بررسی حرکت چرخشی کهکشان‌ها و همچنین [[طیف‌سنجی]]، [[جرم (فیزیک)|جرم]] یک کهکشان را محاسبه می کنند. سپس بر اساس آن، تعداد ستارگان کهکشان را تخمین می‌زنند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | نویسنده= {{چر}} Elizabeth Howell| عنوان = How Many Stars Are in the Milky Way? | ناشر = [http://www.space.com/ Space.com] | نشانی = http://www.space.com/25959-how-many-stars-are-in-the-milky-way.html | بازبینی = September 17 2016 | کد زبان = en}}&lt;/ref&gt;

آنسوی صفحهٔ ستاره‌ای، صفحهٔ ضخیم‌تر گازی است. مشاهدات اخیر نشان می‌دهد که صفحهٔ گازی راه شیری ۱۲۰۰۰ [[سال نوری]] ضخامت دارد که دو برابر مقداری است که قبلاْ تصور می‌شد. به عنوان یک راهنمایی برای مقیاس‌های فیزیکی راه شیری، اگر قطر آنرا به ۱۰ متر کاهش دهیم، منظومهٔ شمسی، با در نظر گرفتن ابر فرضی اورت، عرضی بیشتر از ۱/۰ میلی‌متر نخواهد داشت.

هالهٔ کهکشانی که تا بیرون از کهکشان هم ادمه پیدا می‌کند، توسط گردش دو قمر راه شیری، یعنی همان ابرهای بزرگ و کوچک [[نوار ماژلانی|ماژلانی]] محدود می‌شود. در این فاصله یا فراتر از آن، گردش بیشتر اشیاء هاله دار توسط ابرهای مگتانیک مختل می‌شود، و اشیاء ممکن است از راه شیری به بیرون پرتاب شوند.

اندازه‌گیری‌های اخیر توسط (VLBA) نشان داده‌است که کهکشان راه شیری بسیار حجیم تر از آن است که قبلاً تصور می‌شد. جرم کهکشان ما در حال حاضر مشابه با جرم بزرگترین کهکشان همسایه، آندرومدا، در نظر گرفته می‌شود. محققان با استفاده از (VLBA) و با استفاده از فرضیات کمتری نسبت به تلاش قبلی، قادر به اندازه‌گیری تغییرات ظاهری کهکشان و مناطق پرت و دور افتاده‌ای که ستاره‌ها در آنجا شکل می‌گیرند، هستند. البته در زمانی که زمین در سمت مخالف خورشید باشد. جدیدترین و دقیق‌ترین سرعتی که برای چرخش کهکشان در نظر گرفته می‌شود، در حدود ۲۵۴ کیلومتر بر ثانیه‌است، و این به میزان قابل توجهی بیشتر از مقدار قبلی یعنی ۲۲۰ کیلومتر بر ثانیه‌است. با توجه به روش مورد استفاده و داده‌های گوناگون موجود مقادیر مختلفی برای جرم کهکشان راه شیری تخمین زده‌اند.

در تحقیق صورت گرفته در سال ۲۰۱۳ جرم این کهکشان را از حدود ۱٫۵ تریلیون برابر تا ۴٫۵ تریلیون برابر جرم خورشید تخمین زده‌اند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://arxiv.org/abs/1306.4013  |عنوان =The mass of the Milky Way and M31 using the method of least action | ناشر = وب سایت کتابخانه دانشگاه کرنل |تاریخ = ۳ اکتبر ۲۰۱۳ |تاریخ بازدید = ۳۰ ژوئن ۲۰۱۵}}&lt;/ref&gt;

[[پرونده:Milkyway pan1.jpg|frame|وسط| کهکشان راه شیری از کنار]]

== سن ==
نوشتار اصلی:شکل گیری کهکشان و تکامل آن.
[[پرونده:Perseid Meteor.jpg|200px|بندانگشتی|یک شهاب سنگ برساووشی سبز و قرمز که در زیر کهکشان راه شیری در اوت ۲۰۰۷ میلادی در عرض آسمان حرکت می‌کند]]

سن قدیمی‌ترین ستاره‌ای که تا کنون در کهکشان کشف شده(HE ۱۵۲۳–۰۹۰۱) در حدود ۶/۱۳بیلیون سال تخمین زده شده‌است، تقریباً به قدمت جهان، که با استفاده از اشعهٔ ماورای بنفش طیف‌سنج بزرگ برای اندازه‌گیری حجم برلیم دو ستارهٔ خوشه دی کروی تخمین زده شده‌است. زمان سپری شده بین ظهور اولین نسل ستاره در کهکشان راه شیری و اولین نسل ستاره در خوشه بین ۲۰۰تا۳۰۰میلیون سال استنباط شده‌است. با در نظر گرفتن اینکه سن تخمین زده شده برای ستاره‌ها در خوشهٔ کروی۸/۰±۴/۱۳ بیلیون سال است سن قدیمی‌ترین ستاره‌ها در راه شیری در حدود ۸/۰±۶/۱۳بیلیون سال تخمین زده می‌شود. صفحهٔ نازک کهکشانی نیز بین ۵/۶ تا۱/۱۰ بیلیون سال پیش شکل گرفته‌است.

== ساختار ==
کهکشان متشکل از یک صفحهٔ نواری شکل است که توسط صفحه‌ای از گاز، غبار و چهار بازوی ستاره شکل احاطه شده که ساختار مارپیچی به سمت بیرون دارند. توزیع جرم کهکشان بسیار شبیه طبقه‌بندی Sbc Hubble است، که یک کهکشان مارپیچی است. ستاره‌شناسان در سال ۱۹۹۰به مدت یک دهه گمان می‌کردند که راه شیری یک کهکشان مارپیچی محدود است، به جای اینکه یک کهکشان مارپیچی معمولی باشد، در سال ۲۰۰۵ با مشاهدات تلسکوپ اسپیتزر که نشان داد نوار مرکزی کهکشان بزرگتر از آن است که قبلاً تصور می‌شد، شک آنها برطرف شد.
[[پرونده:Milky way 2 md.jpg|200px|بندانگشتی|مرکز کهکشانی در راستای صورت فلکی قوسی]]
به نظر می‌رسد که جرم کهکشان راه شیری در حدود ۱۰۱۱× ۸/۵ برابر جرم خورشید است و شامل ۲۰۰تا۴۰۰بیلیون ستاره‌است. تصور می‌شود که بیشتر جرم کهکشان مربوط به مواد تاریک است، جرم مادهٔ تاریک هاله مانند ۶۰۰تا۳۰۰۰برابر جرم خورشید است که به طور یکنواخت توزیع شده‌است.

=== مرکز ===
در فاصله بین ۷۰ تا ۱۰۰ هزار سال نوری از خورشید مرکز کهکشان وجود دارد که یک [[سیاه‌چاله کلان‌جرم]] و خوشه‌های ستاره‌ای کروی زیادی وجود دارد.
[[پرونده:Milky Way Spiral Arm.svg|200px|بندانگشتی|ساختار بازوهای مارپیچی کهکشان راه شیری که ستارهٔ خورشید در شکل مشخص می‌باشد]]
[[پرونده:360-degree Panorama of the Southern Sky.jpg|200px|بندانگشتی|راه شیری]]

صفحهٔ کهکشانی که برآمدگی ای به سمت بیرون دارد، دارای قطری در حدود ۷۰۰۰۰ تا ۱۰۰۰۰۰ سال نوری است. فاصلهٔ صفحهٔ کهکشانی تا خورشید۱۴۰۰±۲۶۰۰۰ سال نوری تخمین زده شده، در حالی که تخمین قبلی خورشید را دورتر ۳۵۰۰۰سال نوری از مرکز برآمدگی قرار می‌داد.

مرکز کهکشانی یک جسم بزرگ به هم پیوسته است که به نظر می‌رسد بقیه مواد به دور آن می‌چرخند. یک منبع رادیویی قوی با نام کماندار به این فکر افتاده‌است که از مرکز کهکشان راه شیری عکس برداری کند، که اخیراً تأیید شده که دارای یک سیاه چالهٔ بسیار حجیم در مرکز آن است. تصور می‌شود که بیشتر کهکشان‌ها دارای یک سیاه چالهٔ بسیار بزرگ در مرکزشان هستند.

نوار کهکشان راه شیری که به نظر می‌رسد۲۷۰۰۰سال نوری درازا دارد، به سمت مرکز کهکشان ادامه پیدا می‌کند با زاویه‌ای حدود ۱۰±۴۴درجه نسبت به خط بین خورشید و کهکشان؛ که در درجهٔ اول از ستاره‌های سرخ تشکیل شده، و این یک باور باستانی است. این نوار توسط حلقه‌ای احاطه شده که به حلقهٔ kpc-۵معروف است، که شامل بخش بزرگی از هیدروژن مولکولی حاضر در کهکشان است. همچنین بیشتر ستاره‌های راه شیری ستاره‌های فعالی هستند، که از کهکشان همسایه، آندرومدا، دیده می‌شوند؛ که این امر بیانگر قابلیت بالای کهکشان ما است.

=== بازوهای مارپیچ ===
[[پرونده:Milky Way Arms.svg|بندانگشتی|300px|چپ|تصویر شماتیک از بازوهای کهکشان راه شیری]]
هر بازوی چرخشی توصیف یک لگاریتم است، با انحرافی در حدود ۱۲ درجه. تا همین اواخر باور بر این بود که ۴ بازوی مارپیچی بزرگ وجود دارد که همه از نزدیکی مرکز کهکشان شروع می‌شوند، که اسامی آنها از قرار زیر است:

کله غازی:۳-kpc و بازوی برساووش.

بنفش:بازوی گونیا خارجی (بلند به همراه محتویات تازه کشف شده)

سبز:بازوی سپر-چلیپا

صورتی :شاه تخته و بازوی کمان.

نارنجی:شکارچی و بازوی ماکیان (که شامل خورشید و منظومهٔ شمسی است)

مشاهدات رابرت بنیامین در سال ۲۰۰۸ از دانشگاه ویسکانسین- وایت واتر اریه شد که نشان می‌داد که راه شیری تنها دارای دو بازوی بزرگ ستاره‌ای است: بازوی برساووش و بازوی سپر-قنطورس، بقیه بازوها یا گوچک هستند یا الحاقی؛ و این به این معناست که کهکشان راه شیری از نظر ظاهر شبیه NGC ۱۳۶۵ است.
خارج از بازوهای بزرگ چرخشی حلقهٔ تکشاخ یا حلقهٔ بیرونی قرار دارد، پیشنهادی توسط دو ستاره‌شناس با نامهای برایان یانی و هیدی جو نیوبرگ اریه شده مبنی بر اینکه حلقهٔ گاز و ستاره را بیلیون‌ها سال پیش از کهکشان جدا شده.

همان‌طور که برای بیشتر کهکشان‌ها مرسوم است، توزیع جرم در کهکشان راه شیری به گونه‌ای است که سرعت مداری بیشتر ستاره‌ها بستگی چندانی به فاصله از مرکز ندارد. به دور از برآمدگی مرکزی یا لبهٔ بیرونی، سرعت رایج ستاره‌ای بین ۲۱۰ تا۲۴۰ کیلومتر بر ثانیه‌است. از این رو سرعت مداری ستاره مستقیماً متناسب است با طول مسیری که می‌پیماید. این برخلاف وضعیت در داخل منظومهٔ شمسی است، که نیروی جاذبهٔ دو جسم و اجسامی که می‌چرخند دارای سرعت‌های متفاوت ولی مرتبط هستند.

این تفاوت یکی از شواهد دال بر وجود جسم سیاه است. یکی دیگر از جنبه‌های جالب اصطلاح «باد کردن» بازوهای مارپیچی است. اگر قسمت داخلی بازوها سریعتر از قسمت خارجی بچرخد ساختار مارپیچی بازوها از بین خواهد رفت. اما چنین چیزی در کهکشان‌های مارپیچی دیده نشده، به جای آن، ستاره‌شناسان فرض می‌کنند که الگوی چرخشی یک موج چگال است که از مرکز کهکشان نشات می‌گیرد؛ و این شبیه ترافیک در بزرگراه هاست که ماشین‌ها همه در حال حرکت هستند، اما همیشه قسمتی وجود دارد که در آن ماشین‌ها آهسته حرکت می‌کنند. این مدل تصدیق این واقعیت است که تراکم ستاره‌ها در داخل یا نزدیک بازوهای چرخشی بیشتر است.

=== هاله ===
صفحهٔ کهکشانی احاطه شده توسط هاله‌ای کروی از ستاره‌های قدیمی و خوشه‌های کروی، که ۹۰درصد آنها در فاصلهٔ ۱۰۰۰۰۰سال نوری قرار گرفته‌اند. فرض بر این است که قطر هالهٔ ستاره‌ای در حدود۲۰۰۰۰۰سال نوری است. با این حال تعداد بسیار کمی خوشهٔ کروی در فواصل دورتر پیدا شده‌است، مانندPLA۴ و AM۱ که در فاصله‌ای دورتر از۲۰۰۰۰۰سال نوری از مرکز کهکشان قرار دارند. در حدود ۴۰ درصد این خوشه‌ها حرکتی برگشت دهنده دارند، یعنی حرکت آنها خلاف جهت چرخش راه شیری است.
صفحهٔ گازی در برخی طول موج‌ها کدر به نظر می‌رسد، در حالی که مولفهی کروی اینطور نیست. شکل گیری و چیدمان ستاره‌های فعال در این صفحه انجام می‌گیرد، نه در هاله. خوشه‌های باز نیز عمدتاً در این صفحه رخ می‌دهند.
اکتشافات اخیر بر دانش ما نسبت به ساختار منظومهٔ شمسی افزوده‌است. با این کشف که صفحهٔ کهکشانی کهکشان آندرومدا بسیار بزرگتر از آن است که قبلاً تصور می‌شد، این احتمال که صفحهٔ کهکشانی راه شیری گسترش بیشتری داشته باشد قوی تر می‌شود؛ و این گواه بر کشف جدید، بازوی صلیب شمالی است. با کشف کماندار کهکشان بیضوی کوتوله کشف شد. نوار کهکشانی باقیمانده به عنوان اجرام چرخنده‌ای که مربوط به کوتوله‌است و برهم کنش آن با راه شیری باعث از بین رفتن آن می‌شود. مشابها با کشف کهکشان کوتولهٔ سگ بزرگ، این امر نمایان شد که حلقهٔ باقیماندهٔ کهکشان که از برهم کنش با راه شیری بوجود آمده، صفحهٔ کهکشانی را محصور می‌کند.
در ۹ ژانویهٔ سال ۲۰۰۶ماریو جوریس و عده‌ای دیگر، از دانشگاه پرینستون اعلام کردند که شبیه‌ساز آسمان شمالی یک ساختار بزرگ خنثی در داخل منظومه شمسی پیدا کرده که با مدل قبلی سازگاری ندارد. مجموعه‌ای از ستاره‌ها بالا می‌روند و نزدیک می‌شوند به خط عمود بر بازوهای مارپیچی کهکشان. تفسیر پیشنهادی اینست که کوتولهٔ کهکشان به احتمال زیاد با راه شیری ادغام می‌شوداین کهکشان به طور آزمایشی به دوشیزهٔ ستارگان روان نام گرفت که در جهت خود دوشیزه استبا فاصله‌ای در حدود ۳۰۰۰۰سال نوری.

=== مکان خورشید و همسایگی آن ===
خورشید ممکن است در نزدیکی لبهٔ داخلی بازوی شکارچی کهکشان، در پف کردگی محلی در داخل حباب، و در کمربند گولد در فاصلهٔ ۱۱۰۰±۲۷۲۰۰ سال نوری از مرکز یافت شود. خورشید در حال حاضر در ۳۰–۵پارسک از صفحهٔ مرکزی کهکشان قرار دارد. فاصلهٔ بین بازوی محلی و بازوی بعد، بازوی برساووش، در حدود ۶۵۰۰ سال نوری است. خورشید و متعاقباً منظومهٔ شمسی در منطقهٔ قابل سکونت کهکشان یافت می‌شوند.

در حدود ۲۰۸ ستاره با درخشندگی بیشتر از ۵/۸در ۱۵ پارسکی خورشید قرار دارند. به عبارت دیگر ۶۴ ستاره ناشناخته در ۵ پارسکی خورشید قرار دارد. چگالی ای در حدود ۱۲۲/۰در هر مکعب در یک پارسک؛ و این نشان دهندهٔ این واقعیت است که بیشتر ستاره‌ها از درخشندگی کمتر از ۵/۸برخوردارند.

نقطهٔ اوج حرکت خورشید، یا نقطهٔ اوج خورشیدی، در جهتی است که خورشید در فضا در کهکشان راه شیری حرکت می‌کند. جهت عمومی حرکت خورشید به سمت ستارهٔ وگا بدر نزدیکی صورت فلکی هرکول با زاویهٔ ۶۰ درجهٔ آسمانی در جهت مرکز کهکشان است.انتظار می‌رود که مدار خورشیدی در اطراف کهکشان بیضوی باشد، به دلیل بازوهای مارپیچی و توزیع غیر یکنواخت توده‌ها. به علاوه خورشید به سمت بالا و پایین نوسان می‌کند به خاطره صفحهٔ کهکشانی به تعداد ۷/۲بار در هر چرخش؛ و این بسیار شبیه کار کردن نوسانگری است که بدون اعمال هیچ نیرویی نوسان می‌کند.

بین ۲۲۵تا ۲۵۰ میلیون سال طول می‌کشد تا منظومهٔ شمسی یک دور کامل در راه شیری بزند ([[سال کهکشانی]]). بنابراین به نظر می‌رسد ۲۰تا۲۵ دور کامل در طول عمر خورشید بزند. سرعت چرخش منظومهٔ شمسی حول مرکز در حدود ۲۲۰کیلومتر بر ثانیه است در این سرعت ۱۳۶۳ سال طول می‌کشد که منظومهٔ شمسی یک سال نوری را طی کند.

== محیط ==
{{بخش-ویکی‌سازی}}
[[پرونده:Laser Towards Milky Ways Centre.jpg|گروهی از ستاره‌شناسان با استفاده از یک [[تلسکوپ]] قدرتمند [[لیزر|لیزری]] کهکشان راه‌شیری را مشاهده می‌کنند.|بندانگشتی|250px]]
کهکشان راه شیری و [[کهکشان آندرومدا]] یک سیستم دوتایی از کهکشان بزرگ مارپیچی هستند، که خود آن قسمتی از ابر خوشهٔ دوشیزه هستند.

در ژانویه سال ۲۰۰۶ میلادی محققان گزارش کردند که که پیش از این پیچ و تاب غیرقابل توضیح در دیسک از کهکشان راه شیری تا به حال نقشه‌برداری شده‌است و یافت می‌شود بطور موجی حرکت کردن، یا لرزش از طرف ابرهای ماژلانی کوچک و بزرگ به عنوان دایره کهکشان دایر کردند، باعث ارتعاش در فرکانس‌های خاص می‌شود هنگامی که لبه‌های آنها را از طریق آن منتقل می‌شود. قبلاً، این دو کهکشان، در حدود ۲ ٪ از جرم کهکشان راه شیری، خیلی کوچک برای تأثیر گذاری در کهکشان راه شیری در نظر گرفته شد. با این حال، با در نظر گرفتن ماده تاریک، حرکت این دو کهکشان ایجاد تأثیرات بزرگتر کهکشان راه شیری می‌شوند. با توجه به ماده تاریک نتایج از حساب در حدود بیست برابر در توده برای کهکشان افزایش میابد. این محاسبه بر اساس مدل کامپیوتری ساخته شده توسط مارتین واینبرگ از دانشگاه ماساچوست امهرست. در این مدل، مادهٔ تاریک در حال گسترش خارج از دیسک کهکشانی با لایه گاز شناخته شده‌است. در نتیجه، مدل پیش بینی می‌کند که تأثیر گرانشی از ابرهای ماژانی است به عنوان تقویت شده که از طریق آنها، کهکشان منتقل می‌شود.

در اندازه‌گیری‌های کنونی پیشنهاد می‌شود که کهکشان آندرومدا است که ۱۰۰–۱۴۰ کیلومتر در ثانیه در نزدیک ما است. راه شیری می‌تواند در ۳ تا ۴ میلیارد سال با آن برخورد کند، به اهمیت اجزاء جانبی ناشناخته که در کهکشان حرکت نسبی دارند بستگی دارد. اگر آنها با هم برخورد، ستاره‌های فردی در داخل کهکشان با هم برخورد نخواهند کرد، اما در عوض دو کهکشان ادغام خواهد شد یک کهکشان بیضوی تنها بیشتر از مسافتی در حدود یک میلیارد سال را می‌پیماید.

مفهوم کلی سرعت خالص از هر جسم درمیان فضا بر طبق سؤال نظریه نسبی EinsteinS معنادار نیست که اظهار کرد «ترجیح» شکل اینرسی مرجع در فضا است که حرکت اجسام را مقایسه می‌کند وجود ندارد. (حرکت باید همیشه نسبت به دیگر اجسام معین و مشخص شود). وقتی که حرکت کهکشان مورد بحث است، باید در ذهن نگه داشته شود.

اخترشناسان معتقدند که راه شیری تقریباً با ۶۳۰ کیلومتر بر ثانیه نسبت به شکلهای محلی حرکت مرجع است که حرکتشان از hobble ناشی است حرکت می‌کند. اگر کهکشان با۶۰۰ کیلومتر بر ثانیه حرکت کند زمین با ۵۱٫۸۴ میلیون کیلومتر بر روز یا بیشتر از ۱۱۸٫۹ بیلیون کیلومتر بر سال حرکت می‌کنند.

راه شیری، تصور می‌شود که در جهت مجذوب کننده بزرگ حرکت می‌کند. گروه محلی (یک خوشه گرانش، شامل کهکشان‌های مقید، در میان دیگران، کهکشان راه شیری و کهکشان آندرومدا) قسمتی از ابر خوشه‌است که ابر خوشه محلی نام دارد. در نزدیکی مرکز خوشه دوشیزه‌است:اگرچه آنها دور از یکدیگر در ۹۶۷ کیلومتر بر ثانیه درقسمتی از جریان هابل حرکت می‌کنند. انتظار است که سرعت کمتر خواهد شد. درنتیجه جاذبه گرانشی بین گروه‌های محلی و خوشه دوشیزه فاصله ی۱۶٫۸ میلیون PCرا می‌گیرد.

شکل دیگر مرجع توسط تابش زمینه کیهانی آماده شده‌است. راه شیری با دور۵۵۲ کیلومتر بر ثانیه نسبت به فوتون‌ها در CMB به سوی ۱۰٫۵و۲۴° شیب (میل) در حال حرکت است. (عصر J۲۰۰۰، نزدیک مر کز Hydra). حر کت آن توسط ماهواره‌هایی از قبیل Comic Background Explorer(COME) و Wilkinson Microwave Anisotropy Probe(WMAP) وسهم دو قطبی درCMB مشاهده می‌شود. به طو ری که فوتون‌های در حال تعادل در CMB، در جهت حرکت به رنگ آبی منتقل کنید و در جهت مخالف قرمز منتقل کنید.

کهکشان برطبق نمودار بالستیکی در حرکت وضعی همان‌طور که در شکل نشان داده شده، در اطراف مرکزش می‌چرخد. اختلافی بین مشاهدهٔ نمودار بالستیکی (نسبتا یکنواخت) و نمودار بالستیکی مستقر بر روی دانستن جرم ستاره‌ها و گازها در راه شیری (محو شدن نمودار بالستیکی) به ماده تاریک نسبت داد.

== ریشه‌شناسی و اعتقادات ==
{{بخش-ویکی‌سازی}}

بسیاری از آفرینش اسطوره‌ای در دور تا دور جهان وجود دارد که اساس راه شیری و نامش را توضیح می‌دهند. در اصطلاح انگلیسی یک ترجمه برای یونان باستان است که از لغت شیر گرفته شده‌است. همچنین منشأ این لغت کهکشان است. در یونان باستان، راه شیری توسط Hera وقتی که شیر خواره بود سبب شد.

در سانسکریت وچند زبان هند و آریایی، راه شیری Akash Ganga आकाशगंगा نامیده می‌شود. راه شیری در کتاب‌های مقدس و معروف هند از قبیل Puranas وGanges مقدس نگه داشته شده وراه شیری در وضعیت زمینی با آنالوگ نجومی ر مورد بررسی و تحقیق قرار داده شده‌است. هرچند، یک دوره Kshiraنیز نام دیگری برای راه شیری در نوشته‌های هندو استفاده می‌شود.

در زبان فارسی کهکشان که در واقع کاه کشان است از این شباهت ریشه می‌گیرد که مسیر کهکشان راه شیری مانند این است که کسی کاه را در رسن (طناب) بسته و بر زمین ریگ آلوده کشد و خطها از آن بر زمین پدید آیند، «کَه» مخفف کاه‌است. این گفتار به نقل از لغت نامه دهخدا می‌باشد.

در منطقه وسیعی از آسیای مرکزی به آفریقا، یک نام برای کهکشان راه شیری، کلمه‌ای برای «نی» ممکن است از افسانه Armenian باستان تهیه شده‌است ودر خارج به وسیله عرب‌ها انجام شده‌است. در چند اورالی، زبان ترکی، Fenno - Ugri، و در زبانهای بالتیک کهکشان راه شیری مسیر "پرندگان' نامیده می‌شود. از زمانی که معلوم شد راه مهاجرت پرندگان از راه شیری پیروی می‌کنند.Xi Qi نوشته مشهوری در بسیاری از فرهنگ آسیا در سرتاسر پل فصلی راه شیری توسط پرندگان شکل گرفت، معمولاً کلاغ‌ها و زاغ‌ها). نام چینی ان رودخانه سفید 银河 است که در سر تا سر آسیای شرق از جمله کره و ژاپن استفاده می‌شود. یک نام دیگر برای کهکشان راه شیری در چین باستان، مخصوصاً در شعر، رودخانه آسمانی天 汉 است. در ژاپن رودخانه سفید، به طور کلی کهکشان، سیستم رودخانه سفید یا رودخانه سمایی معنی می‌دهد در سوئد Vintergatan یا راه سفید نامیده می‌شود به این دلیل که ستاره‌ها در کمربند زمانی که زمستان خواهد رسید پیشگویی می‌کنند. در بسیاری از زبان ایبری کهکشان راه شیری رابه جاده قدیس James نام گذاشته‌است.

هم چنین بین تاریخ مشاهده کهکشان در Aristotal به ما در هواشناسی آگاهی می‌دهد. فیلسوفهای یونانی، Anaxagoras (500-428) (Democritus (۴۵۰–۳۷۰در نظر داشتند که ممکن است راه شیری مرکب از دور ستاره‌ها باشد. اگر چه Aristotal خودش معتقد است که راه شیری به وسیلهٔ "افروزش و بیرون دادن آتش در بسیاری از ستاره‌ها که بزرگ و متعدد وبه هم نزدیک بودند، سبب شد و این افروزش، در قسمت بالایی اتمسفر در منطقه‌ای از جهان که با حرکت‌های آسمانی پیوسته‌است، رخ داد. ستاره‌شناس عرب (۹۶۵–۱۰۳۷) Alhazenبه وسیله اولین تلاش در اندازه‌گیری و مشاهدهٔ زاویه شکست نور در کهکشان راه شیری را رد کرد و بنابراین مصمم بود که راه شیری هیچ شکست نوری ندارد. آن در زمین خیلی بعید که به اتمسفر وابسته نیست.

ستاره‌شناس ایرانی ابوریحان بیرونی پیشنهاد کرد که کهکشان راه شیری یک مجموعه از بیشمار ستاره‌های تار است. Andalusian Avempace پیشنهاد کرد که کهکشان راه شیری بسیاری از ستاره‌ها ساختگی است. اما یک تصویر کاملاً به هم پیوسته که اثر شکست در جو زمین را ایجاد می‌کند، پدیدار می‌شود. با استناد به مشاهدات خود، پیوستگی میان مشتری و مریخ در تاریخ (۱۱۰۶/۱۱۰۷ م) به عنوان مدرک. ابن خیام آل-جازیا پیشنهاد کرد که کهکشان راه شیری یک ده هزار ستاره‌های کوچک بسته‌ای باهم در ستاره‌های ثابت، در فلک است؛ و این ستاره‌های هستند که از سیاره‌ها بزرگتر هستند.

یک اثبات واقعی از کهکشان راه شیری که شامل بسیاری از آمدن ستاره‌ها در سال۱۶۱۰، زمانی است که از یک تلسکوپ برای مطالعه کهکشان راه شیری استفاده کردو پی بردند که از تعداد بسیاری از ستاره‌های کم رنگ و درشت تشکیل شده‌است. دریک مقاله درسال ۱۷۵۵، امونوئل کانت، نقشه‌ای بر روی کار قبلی توماس رایت اندیشید، (درست) که راه شیری ممکن است از چرخش تعداد زیادی از ستارگان باشد که توسط نیروی گرانشی وابسته به منظومه شمسی اما در مقیاس‌های بزرگ نگه داشته شده‌است. دیسک حاصل از ستاره‌ها باید به عنوان یک باند در آسمان از منظر ما در داخل دیسک به نظر رسد. کانت نیز بسیاری از سحابی‌های راکه ممکن است در آسمان شب از کهکشان خودمان جدا شود را در نظر گرفت.
اولین کوشش برای توصیف یک شکل از کهکشان راه شیری و موقعیت آن در درون خورشید، توسط ویلیام هرشل در ۱۷۸۵ از دقت بسیاری از ستارگان در مناطقی از آسمان پیدا بود. وی یک نمودار از شکل کهکشان با منظومهٔ خورشیدی در مرکز تولید کرد.

در سال ۱۸۴۵، لورد لوس یک تلسکوپ جدید ساخت و آن قادر بود بین شکل مارپیچ و بیضوی سحابی‌ها را تمییز قرار دهد. او همچنین یک منبع شخصی در بسیاری ازآن سحابی‌ها را ساخت و بدین اعتماد حدس قبلی کانت را اداره کرد.

در سال ۱۹۱۷، هبرکرتیس یک نو اختر sآندرومدا را در درون سحابی آندرومدا مشاهده کرد (موضوع آشفته M۳۱) در جستجوی ضبط عکاسی، او ۱۱ نو اختر پیدا کرد. کرتیس شناخت که نو اختر بودند، میانگین ۱۰ برابر بزرگتر وکم نورتر از آنهایی که در داخل کهکشان ما رخ داده بودند. با یک نتیجه، او قادر بود با یک تخمین مسافت ۱۵۰۰۰۰پارسک مطرح کند. او یک توضیح دهنده برای فرضیه «عالم جزیره‌ای» شد، که اثبات کرد سحابی‌های مارپیچ واقعاً کهکشان‌های مستقل بودند. در۱۹۲۰ یک مناظرهٔ بزرگی دربین مکانHarlow و Heber، دربارهٔ ماهیت راه شیری، سحابی‌های مارپیچ، کهکشان خارجی درابعاد کیهانی، برای حمایت از ادعای خودش که سحابی بزرگ آندرومدا یک کهکشان خارجی است، صورت گرفت. کرتیس پیدایش یک باند سیاه شبیه ابرهای گردوخاک در کهکشان راه شیری را مورد لحاظ قرار داد، و همچنین قابل تغییر دوپلر.
دراوایل ۱۹۲۰ ادوین هابل یک ماده‌ای را بوسیلهٔ تلسکوپ جدید کشف کرد؛ که قادر بود قسمت‌های بیرونی بسیاری از سحابی مارپیچ از جمله:جمع‌آوری ستاره‌های شخصی و شناسایی بسیاری از متغییرهای قیفاروسی را برطرف کند. بدین گونه به او اجازه داد که مسافت سحابی‌ها را تخمین بزند. او بعلاوه به قسمت‌های فاصله دار راه شیری دست پیدا کرد. در۱۹۳۶هابل یک تقسیم‌بندی سیستمی برای کهکشان انجام داد که تا به امروز استفاده می‌شود. دنباله هابل.
* کهکشانی دستگاه مختصات
* هاله ماده تاریک
* ابر اسمیت
* ثابتهای اورت
* شکاف بزرگ، ابر گرد و غبار مولکولی بین سیستم خورشیدی و بازوی صورت فلکی قوسی از کهکشان راه شیری قرار گرفته که به نظر می‌رسد تقسیم کهکشان راه شیری به دو خط بیش از یک سوم از طول آن است.
* Milk way @ خانگی، پروژه محاسبات توزیع شده‌است که برای تولید بسیار دقیق سه بعدی مدل پویا از ستاره جاری در مجاورت فوری از کهکشان راه شیری ما تلاش می‌کند.

== تعداد سیاره‌ها ==
در [[دانش در ۲۰۱۳|ژانویه ۲۰۱۳]] پژوهشگران و [[ستاره‌شناس|ستاره‌شناسان]] [[مؤسسه فناوری کالیفرنیا]] اعلام کردند که در کهکشان راه شیری به ازای هر [[ستاره]] دست کم یک [[سیاره]] موجود است. این مؤسسه تعداد [[سیاره فراخورشیدی|سیاره‌های فراخورشیدی]] را ۱۰۰ تا ۴۰۰ میلیارد عدد، برآورد کرده است. پژوهش بر روی سیاره‌های ستاره [[کپلر ۳۲]] نشان می‌دهد که [[سامانه سیاره‌ای|سامانه‌های سیاره‌ای]] ممکن است الگو و قاعده‌ای برای ستاره‌های کهکشان راه شیری به شمار بروند.&lt;ref&gt;{{cite web|url=http://www.space.com/19103-milky-way-100-billion-planets.html|title=100 Billion Alien Planets Fill Our Milky Way Galaxy: Study|publisher=Space.com|date=2 January 2013|accessdate=30 January 2013}}&lt;/ref&gt;

[[ستاره‌شناس|ستاره‌شناسان]] [[مرکز اخترفیزیک هاروارد-اسمیتسونین]] در گزارش خود اعلام کردند دست کم ۱۷ میلیارد [[سیاره فراخورشیدی]] [[زمین‌سان]] در کهکشان راه شیری مستقر می‌باشد.&lt;ref&gt;{{cite web|url=http://www.space.com/19157-billions-earth-size-alien-planets-aas221.html|title= 17 Billion Earth-Size Alien Planets Inhabit Milky Way|publisher=Space.com|date=7 January 2013|accessdate=5 February 2013}}&lt;/ref&gt;

== جریان ذرات در مرکز کهکشان ==
در [[دانش در ۲۰۱۳|ژانویه ۲۰۱۳]] یک جریان خروجی بسیار بزرگ از ذرات شارژ شده که به شکل یک آبفشان است، در مرکز کهکشان راه شیری کشف گردید. این جریان خروجی به کشیدگی و درازای ۵۰٬۰۰۰ [[سال نوری]] از [[صفحه کهکشانی]] است. محققین بر این باورند که سوخت و انرژِی این جریان شدید ذرات، از شکل‌گیری ستاره‌ها تأمین می‌شود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | وب‌گاه=sciencedaily.com | تاریخ=2013-01-13 | سال=2013 | پیوند=http://www.sciencedaily.com/releases/2013/01/130102140156.htm | کد زبان=ca | تاریخ بازبینی=2015-07-01}}‌&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Nature Publishing Group: science journals, jobs, and information | وب‌گاه=Nature Publishing Group | تاریخ=2015-07-01 | سال=2015 | پیوند=http://www.nature.com/nature/journal/v493/n7430/full/nature11734.html&amp;#124;title=Giant magnetized outflows from the centre of the Milky Way&amp;#124;work | کد زبان=en | تاریخ بازبینی=2015-07-01}}‌&lt;/ref&gt;

== منابع ==
* {{یادکرد-ویکی
|پیوند =https://en.wikipedia.org/wiki/Milky_Way
|عنوان = Milky Way
|زبان =انگلیسی
|بازیابی =۳۰ ژوئن ۲۰۱۵}}
{{پانویس|۲}}

== پیوند به بیرون ==
* [http://www.axinkhabar.com/educative/همسفر-با-کهکشان-راه-شیری همسفر با کهکشان راه شیری]

{{ویکی‌انبار-رده|Milky Way Galaxy}}
{{جایگاه کره زمین}}

[[رده:کهکشان راه شیری|*]]
[[رده:کهکشان‌های مارپیچی میله‌ای]]</text>
      <sha1>4hltxng2smj6id9uvt1zp0lmlvat8ob</sha1>
    </revision>
  </page>
  