<page>
    <title>برزیل</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6667</id>
    <revision>
      <id>18105935</id>
      <parentid>18105508</parentid>
      <timestamp>2016-09-16T07:00:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MRG90</username>
        <id>236663</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>ویرایش [[Special:Contributions/95.10.174.243|95.10.174.243]] ([[User talk:95.10.174.243|بحث]]) به آخرین تغییری که [[User:Amir00olr|Amir00olr]] انجام داده بود واگردانده شد</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Coord|۱۵|۴۵|S|۴۷|۵۷|W|display=inline|display=title}}
{{دیگر کاربردها}}
{{جعبه اطلاعات کشور|
نام اصلی = República Federativa do Brasil |
نام فارسی رسمی = جمهوری فدرال برزیل |
نام عادی = برزیل |
تصویر پرچم = Flag of Brazil.svg |
تصویر نشان ملی = Coat_of_arms_of_Brazil.svg |
شعار ملی = نظم و پیشرفت |
سرود ملی = [[سرود ملی برزیل]]|
نقشه = LocationBrazil.png|thumb|300px |
پایتخت  = [[برازیلیا]] |latd=۱۵|latm=۴۵|latNS=S|longd=۴۷|longm=۵۷|longEW=W|
بزرگ‌ترین شهر = [[سائوپائولو]] |
زبان رسمی = [[زبان پرتغالی برزیل]] |
نوع حکومت = [[جمهوری فدرال]] |
نوع حاکمان = • [[رئیس جمهور]] |
نام حاکمان = [[میچل تمر]] |
نحوه تشکیل = تشکیل |
موارد منجر به تشکیل = &amp;nbsp;[[جمهوری]] |
تاریخ تشکیل =[[۷ سپتامبر]] [[۱۸۲۲ (میلادی)|۱۸۲۲]]{{سخ}}[[۲۹ اوت]] [[۱۸۲۵ (میلادی)|۱۸۲۵]]{{سخ}}[[۱۵ نوامبر]] [[۱۸۸۹ (میلادی)|۱۸۸۹]] |
مساحت = ۸٬۵۱۴٬۸۷۷ |
رتبه مساحت = ۵ام |
درصد آبها = ۰٬۶۵ |
سال برآورد جمعیت = ۲۰۱۵ |
جمعیت =  ۲۰۵٬۳۳۸٬۰۰۰ |
رتبه جمعیت = ۵ام |
تراکم جمعیت = ۲۲ |
رتبه تراکم جمعیت = ۱۸۲ام |
سال تولید ناخالص داخلی = |
تولید ناخالص داخلی = |
رتبه تولید ناخالص داخلی = |
سرانه تولید ناخالص داخلی = |
رتبه سرانه تولید ناخالص داخلی = |
سال شاخص توسعه انسانی = |
شاخص توسعه انسانی = |
رتبه شاخص توسعه انسانی = |
وضع شاخص توسعه انسانی = |
واحد پول = [[رئال]] {{دوجهته|R$}} |
کد واحد پول = BRL |
منطقه زمانی = UTC |
منطقه زمانی تابستانی = |
utc = |
dst = |
کد بین‌المللی خودرو = |
دامنه اینترنتی = {{دوجهته|.br}} |
پیش‌شماره تلفنی = ۵۵ |
}}

'''جمهوری فدراتیو برزیل''' بزرگ‌ترین و پرجمعیّت‌ترین کشور [[آمریکای جنوبی]] است. پایتخت آن [[برازیلیا]] و زبان رسمی آن [[زبان پرتغالی|پرتغالی]] است.

برزیل که منطقه وسیعی را بین مرکز آمریکای جنوبی و [[اقیانوس اطلس]] در بر می‌گیرد، شرقی‌ترین کشور قاره آمریکاست و با کشورهای [[اروگوئه]]، [[آرژانتین]]، [[پاراگوئه]]، [[بولیوی]]، [[پرو]]، [[کلمبیا]]، [[ونزوئلا]]، [[گویان]]، [[سورینام]] و [[گویان فرانسه]] هم‌مرز است. در حقیقت، برزیل به جز [[اکوادور]] و [[شیلی]] با تمامی دیگر کشورهای آمریکای جنوبی مرز مشترک دارد.

برزیل دارای زمین‌های [[کشاورزی]] وسیع و جنگل‌های استوایی است؛ و با داشتن منابع طبیعی گسترده و نیروی کاری غنی قدرتمندترین اقتصاد آمریکای جنوبی است.

برزیل مستعمرهٔ پرتغال بود و این کشور تنها کشور قاره آمریکاست که مردم آن به زبان پرتغالی سخن می‌گویند. برزیل کشوری چندملیتی است و جمعیت آن متشکل از نژادهای اروپایی، سرخ‌پوستان آمریکا، آفریقائی و نیز آسیائی است. مذهب اصلی این کشور [[کاتولیک]] کلیسای رم است.

== نام ==
زبان پرتغالی برزیل فاقد هر گونه استاندارد رسمی در مورد تلفظ است، و با توجه به هر منطقه ممکن است تلفظ‌ها تغییر کند. تلفظ نام رسمی برزیل در پرتغالی اروپا به نحو ذیل است: {{IPA|[ʁɛ. 'pu. âli.ka fɨ. ðɨ. ɾɐ. 'ti.vɐ du bɾɐ. 'ziɫ]}}.{{مدرک}}

عموماً بر این اعتقاد هستند که نام این کشور برگرفته از ''pau-brasil'' است، نوعی درخت که مهاجران اولیه برای آن ارزش بسیاری قائل بوده‌اند، گرچه برخی بر این باورند که نام برزیل برگرفته از نام جزیره اسطوره‌ای برزیل است که در [[قرون وسطی]] در [[اروپا]] از آن بسیار یاد شده‌است.

== تاریخ ==
:{{اصلی|تاریخ برزیل}}

از حدود ده‌هزار سال قبل اقوام نیمه مهاجر در برزیل زندگی می‌کردند. با ورود [[پرتغال]]ی‌ها در سال ۱۵۰۰، برزیل [[مستعمره]] شد. پرتغالی‌ها [[برده|بردگانی]] از نقاط دیگر [[قاره آمریکا]] بدانجا آوردند. بیشتر بردگانی که به برزیل آمدند از [[آفریقا]] بودند

== تقسیمات کشوری ==
{{نقشه برچسب‌دار برزیل}}
برزیل یک فدراسیون است که از ۲۶ ایالت و یک منطقه فدرال تشکیل شده، که در مجموع ۲۷ واحد فدرال را تشکیل می‌دهند.

'''ایالت‌ها'''
:{{اصلی|ایالت‌های برزیل}}
ایالات برزیل استقلال چشمگیری از دولت در نظام قانون‌گذاری، تأمین اجتماعی دولتی و نظام مالیاتی دولتی دارند. رهبری دولت هر ایالت را فرماندار در اختیار دارد که توسط آرای عمومی انتخاب شده و نیز هر ایالت دارای مجلس خاص خود نیز هست.

هر ایالت دارای شهرداری‌های خاص خود است که شهرداری‌ها نیز شورای قانون‌گذاری و شهردار خاص خود را دارند، که دارای استقلال بوده و از دولت فدرال و دولت ایالتی نیز مستقل هستند. یک شهرداری ممکن است چندین شهرک را نیز در بر بگیرد، اما این شهرک‌ها فاقد دولتی مستقل هستند.

قوه قضائیه در سطح ایالتی و فدرال در مناطق سازمان‌دهی یافته و «کومارکاس» نامیده می‌شود. هر "کومارکاً ممکن است شامل چندین شهرداری باشد.
[[پرونده:Ponte estaiada Octavio Frias - Sao Paulo.jpg|بندانگشتی|250px|بزرگ راه‌های سائوپائولو]]

=== شهرهای مهم ===
{{بزرگترین شهرهای برزیل}}

== جغرافیا ==
[[پرونده: Brazil (orthographic projection).svg|220px|farme|چپ|]]

[[پرونده: Cataratas027.jpg|220px|farme|بندانگشتی|چپ|آبشار ایگواچو]]
[[پرونده: River in the Amazon rainforest.jpg|220px|farme|بندانگشتی|چپ|جنگل‌های بارانی آمازون یکی از ثروتمندترین نواحی دنیا از نظر منابع طبیعی]]
{{اصلی|جغرافیای برزیل}}
برزیل محدوده‌ای وسیع از سواحل شرقی آمریکای جنوبی را اشغال کرده‌است و همچنین شامل مناطق بسیاری از مرکز این قاره نیز می‌شود؛ و با کشورهای [[اروگوئه]] در جنوب و [[آرژانتین]] و [[پاراگوئه]] در جنوب غربی همچنین با [[بولیوی]] و [[پرو]] در غرب و با [[کلمبیا]] در شمال شرقی همسایه‌است و با [[ونزوئلا]] و [[سورینام]] و [[گویان]] و در آنطرف آب با گویان فرانسه نیز در شمال مرز مشترک دارد. این کشور از شمال به نیمکره جنوبی کشیده شده‌است.

عواملی چون اندازه و آب و هوا و منابع طبیعی غنی این کشور را متمایز کرده‌است. برزیل پنجمین کشور از لحاظ وسعت در جهان بعد از کشورهای [[روسیه]]، [[کانادا]]، [[چین]] و [[آمریکا]] است؛ و در [[قاره آمریکا]] (شمالی و جنوبی) سومین کشور از لحاظ وسعت می‌باشد. وسعت این کشور ۸٫۵۱۱٫۹۶۵ کیلومتر است که ۵۵٫۴۵۵ کیلومتر آن را آب شامل می‌شود.

عوارض زمین در برزیل نیز تنوع بسیار زیادی دارد که شامل تپه‌ها، کوه‌ها، جلگه‌های پست کوه‌ها و زمینهای بایر است. ارتفاع بیشتر مناطق برزیل بین ۲۰۰ تا ۸۰۰ متر است. مناطق مرتفع اصلی بیشتر در قسمت جنوبی کشور قرار دارند و کلاً بخش جنوبی کشور ناهموارتر است. از دیگر ویژگی‌های جغرافیایی برزیل وجود [[رود آمازون]] در این کشور است که بزرگترین و پرآب‌ترین رود دنیا و دومین رود طویل جهان است. این رود به اقیانوس اطلس می‌ریزد.

=== آب و هوا ===
[[پرونده: Cyclone Catarina from the ISS on March 26 2004.JPG|220px|farme|بندانگشتی|چپ|[[گردباد کاترینا]] در سال ۲۰۰۴]]

تنوع آب و هوایی زیادی در برزیل وجود دارد اما بخش بزرگی از آن گرمسیری است و پوشیده از جنگلهای بارانی آمازون که در حوضه آب ریز رود آمازون بوجود آمده‌اند. با این حال برزیل دارای پنج آب و هواست که عبارتند از گرمسیری در مرکز، کوهستانی، نیمه خشک در شمال شرقی، استوایی در شمال و معتدل در جنوب. آب و هوای استوایی به صورت بسیار بارز در شمال این کشور دیده می‌شود این مناطق به صورت واقعی فصل خشک ندارد و در واقع فصل خشک آنجا تنها کمتر از فصل بارانی بارش دارد اما آن میزان بارش هم قابل توجه‌است.

=== حیات وحش ===
[[پرونده: Ara ararauna -Blue-and-gold Macaw -head and neck.jpg|220px|farme|بندانگشتی|چپ|طوطی دم بلند از پرندگان مختص برزیل]]
{{اصلی|حیات وحش برزیل}}
برزیل اکوسیستم متنوعی دارد و تنوع زیستی جانوری و گیاهی در این کشور بسیار زیاد است به طوری که کارشناسان انواع گیاهان و جانوران در این کشور را بالغ بر ۲ میلیون نوع تخمین زده‌اند. پستانداران بزرگ در این کشور شامل جگوار، [[لئو پارت]] که هر دو نوعی [[پلنگ]] هستند و خوکهای وحشی، خوکان خرطوم دار، مورچه خوارها، تنبلها، [[روباه]]ها، اپوسوم و [[گورکن]] هستند. [[گوزن]] در جنوب برزیل به وفور یافت می‌شود و [[میمون]]ها نیز در جنگلهای پر باران شمالی زیست می‌کنند. اما در سالیان اخیر بسیاری از عوامل انسانی و اقدامات مانند ساخت بزرگراه، قطع درختان برای مصرف چوب آنها، کشاورزی و زراعت، استخراج معادن و ساخت سد که باعث زیر آب رفتن بخشی از دره‌ها شده‌است این اکوسیستم غنی را تهدید می‌کند.

== اقتصاد ==
{{اصلی|اقتصاد برزیل}}
[[پرونده:Bushlulapetrobras09032007.jpg|بندانگشتی|230px|رئیس جمهور سابق برزیل([[لولا داسیلوا]]) و رئیس جمهور سابق آمریکا([[جرج بوش|جرج بوش پسر]]) در بازدید از تأسیسات [[پتروبراس]]]]
برزیل با در اختیار داشتن بخش‌های گسترده و توسعه‌یافته کشاورزی، معدن، تولید، خدمات و نیز نیروی کار، دارای تولید ناخالص داخلی (برابری قدرت خرید) بیش از سایر کشورهای آمریکای لاتین است و این امر برزیل را تبدیل به قدرت اقتصادی منطقه کرده‌است. برزیل در حال گسترش حضور خود در بازارهای جهانی است. مهم‌ترین صادرات برزیل را هواپیمای دارای بال ثابت، قهوه، وسایط نقلیه، سویا، سنگ معدن آهن، آب پرتقال، فولاد، منسوجات، کفش، گوشت و تجهیزات برقی تشکیل داده‌است.

بر اساس گزارش صندوق بین‌المللی پول و بانک جهانی، برزیل نهمین اقتصاد بزرگ جهان از نظر برابری قدرت خرید و یازدهمین قدرت اقتصادی جهان از نظر نرخ دادوستد بازار است. برزیل دارای اقتصاد متنوع درآمد متوسط است و نیز دارای تنوع از نظر سطح توسعه‌است. بیشتر بخش صنعتی این کشور در بخش‌های جنوب و جنوب شرقی این کشور تجمع یافته‌است. منطقه شمال شرقی فقیرترین منطقه برزیل است، اما این منطقه نیز در حال جذب سرمایه‌گذاری‌های جدید است.

برزیل دارای پیشرفته‌ترین بخش صنعتی در آمریکای لاتین است. صنایع برزیل که یک سوم تولید ناخالص داخلی این کشور را به خود اختصاص داده‌است، از صنایع خودروسازی تا صنایع فولاد، پتروشیمی، رایانه، هواپیما، و نیز کالاهای مصرفی بادوام را شامل می‌شود. با توجه به افزایش ثبات اقتصادی که ماحصل اجرای طرح رئال است، بخش‌های تجاری برزیل و نیز واحدهای تجاری چندملیتی سرمایه‌گذاری گسترده‌ای در تجهیزات و فناوری جدید کرده‌اند، که بخش عمده آن از شرکت‌های آمریکای شمالی خریداری شده‌است. [[پتروبراس]] بزرگترین شرکت نفتی برزیل است.

برزیل دارای صنعت گسترده و پیچیده خدمات نیز هست. در اوایل دهه ۱۹۹۰، بخش بانکداری ۱۶ درصد از تولید ناخالص داخلی برزیل را به خود اختصاص داد. صنایع خدمات مالی برزیل گرچه با تحول عمده‌ای روبرو شده‌است، اما این صنعت محصولات متنوعی در اختیار واحدهای بازرگانی محلی قرار داده و در حال جذب شرکت‌های جدید بسیاری از جمله شرکت‌های مالی ایالات متحده آمریکاست. بورس اوراق بهادار [[سائوپائولو]] و [[ریودو ژانیرو]] در حال ادغام هستند.
=== دانش و فناوری ===
برخی از کانون‌های فناوری برزیل در [[سائو ژوزه دوس کامپوس|سائو خوزه دوس کومپوس]]، [[کامپیناس]]، [[سائو کارلوس]]، [[ریودوژانیرو]]، [[کوریتیبا]]، [[پورتو آلگر]]، [[بلو هوریزونته]]، [[رسیف]] و [[سائوپائولو]] واقع شده‌است.

فناوری اطلاعات در برزیل یکی از پیشرفته‌ترین انواع خود در جهان است. فناوری اطلاعات در برزیل با توجه به بازار داخلی، به عنوان پیشرو خدمات مالی، صنایع دفاعی، مدیریت روابط مشتری، دولت الکترونیک، و مراقبت بهداشتی در نظر گرفته می‌شود.

دولت برزیل در حال تلاش برای انتقال از نرم‌افزارهای انحصاری به نرم‌افزارها و سیستم‌عامل‌های رایگان است اما تا کنون موفقیت چندانی در این زمینه به دست نیاورده‌است.&lt;ref&gt;[http://news.bbc.co.uk/1/hi/business/4602325.stm BBC NEWS | Business | Brazil adopts open-source software&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;
[[پرونده:Haetera piera - Ptari tepuy - Gran Sabana.jpg|بندانگشتی|چپ|300px|[[روح کهربایی]] پروانه‌ای که در برزیل زندگی می‌کند.]]

== گردشگری ==

== مردم ==
:{{اصلی|مردم برزیل}}
::''همچنین ببینید'': '''[[زبان پرتغالی برزیل]]'''
برزیل دارای تنوع زیستی بسیار زیادی است، و بسیاری از نژادها و گروه‌های قومی را درخود جای داده‌است. در کل، برزیلی‌ها نوادگان چهار گروه مهاجر هستند:
* سرخ‌پوستان آمریکا، بومیان برزیل، که نوادگان گروه‌های انسانی هستند که در حدود ۹۰۰۰ سال پیش از میلاد مسیح، از سیبری به سمت برزیل مهاجرت کردند و با عبور از تنگه برینگ به برزیل رسیدند.
* استعمارگران پرتغالی، که از زمان کشف برزیل در سال ۱۵۰۰ تا زمان استقلال این کشور در سال ۱۸۲۲به این کشور مهاجرت کردند.
* بردگان آفریقایی که از سال ۱۵۳۰ تا پایان دوران انتقال برده در سال ۱۸۵۰ به برزیل وارد شدند.
* گروه‌های متنوع مهاجران از اروپا، آسیا و خاورمیانه که در اواخر سده نوزدهم و اوایل سده بیستم به برزیل پا گذاشتند.

== فرهنگ ==
[[پرونده:CarnavalBrazilRio2005.jpg|بندانگشتی|250px|کارناوال در ریودوژانیرو.]]
:{{اصلی|فرهنگ در برزیل}}
[[موسیقی]] برزیل مانند مردمانش متنوع است. مشهورترین نوع موسیقی برزیل [[سامبا]] است. در دهه ۱۹۵۰ و ۱۹۶۰ نوعی موسیقی به نام [[بوسانوا]] در ساحل‌های [[ریو دو ژانیرو]] شکل گرفت. نوازندگانی مانند [[استن گتز]] با بردن این موسیقی به [[آمریکا]] آن را جهان‌گیر کردند. آهنگ «دختری از ایپانما» ساخته [[آنتونیو کارلوس ژوبیم]] معروف‌ترین بوسانوای برزیل است و به آهنگی [[نغمه‌های استاندارد جاز|استاندارد]] تبدیل شده‌است.

[[هایتور ویا-لوبوس]] [[آهنگساز]] برزیلی نیز با آمیختن نغمه‌های محلی برزیل با روش‌های [[موسیقی کلاسیک]] معروف‌ترین آهنگساز [[موسیقی مدرن]] برزیل است.
چند چیز بریل را در دنیا به شهرت رسانده‌است: یکی در فوتبال که تیم ملی این کشور با داشتن نوابغی مانند «پله» تا «رونالدینیو «و پنج دوره قهرمانی در جام جهانی، دنیا را محو هنر ستارگان بی مانند خود کرده‌است. دیگری قهوه برزیل؛ که این کشور بزرگ‌ترین تولیدکننده و صادر کننده انواع و اقسام قهوه به تمام دنیا می‌باشد.
در ضمن جشن [[کارناوال برزیل]] که همه ساله در ایام نخستین سال جدید میلادی در شهرهای این کشور بوسیله گروه‌های گوناگون اجرا می‌شود بسیار مشهور می‌باشد.

=== مذهب ===
[[پرونده:Redentor.jpg|بندانگشتی|250px|[[مجسمه مسیح|تندیس مسیح ناجی]] در [[ریودوژانیرو]] مهم‌ترین بنا در برزیل است.]]

بر اساس سرشماری IGBE&lt;ref&gt;[http://www.ibge.com.br IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;
* ۷۴ درصد از مردم برزیل کاتولیک هستند. برزیل دارای بیشترین شمار کاتولیک‌ها در بین کشورهای جهان است.
* شمار پیروان مذهب پروتستان در حال افزایش است، این شمار در سال ۱۳۸۸ خورشیدی به ۴/۱۵ درصد می‌رسید.
* ۴/۷ درصد از جمعیّت برزیل خود را منکر وجود خدا، کافر یا بی‌دین می‌دانند.
* روح گرایان ۳/۱ درصد از جمعیت برزیل را تشکیل می‌دهند (حدود ۳/۲ میلیون نفر).
* ۸/۱ درصد طرفداران دیگر مذاهب هستند. برخی از این مذاهب عبارت‌اند از [[کلیسای عیسی مسیح قدیسان آخر الزمان]](۹۰۰٬۰۰۰ نفر)، [[شاهدان یهوه]] (۶۰۰٬۰۰۰ نفر)، [[بوداگرایی]] (۲۱۵٬۰۰۰ نفر)، یهودیت ۲۳۰٬۰۰۰ نفر، و اسلام ۲۷٬۰۰۰ نفر.&lt;ref&gt;[http://www.state.gov/g/drl/rls/irf/2006/71451.htm Brazil&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;
* ۰/۳ درصد از مذاهب سنتی آفریقا همچون کاندومبله، ماکومبا، و اومباندا.
* برخی به ترکیبی از مذاهب مختلف، همچون کاتولیک، کاندومبل، و مذهب بومیان آمریکا اعتقاد دارند.

=== ورزش ===
[[پرونده:Brazil - World League 2009.jpg|بندانگشتی|250px|]]
محبوب‌ترین ورزش در برزیل [[فوتبال]] است، و برزیل شهرت بسیاری به خاطر فوتبالیست‌های مشهور خود دارد. از جمله آنان می‌توان این افراد را نام برد: [[پله (بازیکن فوتبال)|پله]]، [[گارینچا]]، [[جرزینیو (بازیکن فوتبال)|جرزینیو]]، ریولینو، [[کارلوس آلبرتو تورس]]، [[زیکو]]، سوکراتس، [[روماریو]]، [[رونالدو]]، [[ریوالدو]]، [[روبرتو کارلوس]]، جونینیو، آدریانو، دیگو، [[روبینیو]]، [[رونالدینیو]] و [[ریکاردو کاکا|کاکا]]. تیم ملی فوتبال برزیل «سلسائو»، پنج بار تا کنون جام جهانی فوتبال را از آن خود کرده‌است. [[والیبال]] دومین ورزش محبوب این کشور است و تا کنون سه بار قهرمانی جهان، دو بار قهرمان جام جهانی، ده بار قهرمان لیگ جهانی و دو بار هم قهرمانی المپیک را به دست آورده است. [[جیبا]] مشهورترین والیبالیست برزیلی است.

برزیل در دیگر ورزش‌های بین‌المللی نیز به موفقیت‌هایی دست یافته‌است، که مهم‌ترین آنان عبارت‌اند از
[[بسکتبال]]، [[تنیس]]، [[ژیمناستیک]] و مسابقات اتومبیل‌رانی فرمول یک.
* [[فوتبال ساحلی]]، که در سواحل ریودوژانیرو پای گرفته‌است.
* [[بوسابال]]، ترکیبی از والیبال، فوتبال و کاپوئیرا، که بر روی پلاستیک یا تور انجام می‌شود.
* [[فوتوالی]]، ترکیبی از فوتبال و والیبال، که بر روی شن نیز آن را بازی می‌کنند.
* جیو-جیتسوی برزیل، که یک شاخه از جودوی ژاپن است.
* وال تودو، یک ورزش رزمی
* کاپوئیرا، یک هنر رزمی برگرفته از ورزش‌های آفریقا.
* بریبول، یک نوع والیبال آبی
* فوتسال، یا فوتبال سالنی، گونه رسمی فوتبال داخل سالن.

== سیاست ==
[[پرونده:Brazil.LulaDaSilva.02.jpg|بندانگشتی|چپ|200px|لولا داسیلوا رئیس جمهور سابق برزیل با جوانان [[موزامبیک]]ی صحبت می‌کند.]]
{{اصلی|سیاست در برزیل}}
تا قبل از ۱۹۶۴ دوازده حزب موجود بود که به‌وسیله حکومت دیکتاتوری برانکو ممنوع از فعالیت شدند. حزب کارگر در قبل از آن هم یعنی در دهه ۱۹۳۰ و ۱۹۴۰ وضعیت خوبی نداشت. آن زمان حکومت نیمه فاشیستی وارگاش و ونوو قانونچه کوربوراتیویستی را بر آن حزب تحمیل کرد. به هر حال در ۱۹۶۴ دو حزب اتحاد ملی و جنبش دمکراتیک ملی رسماً از طرف دولت اعلام شد.

== منابع ==
{{پانویس}}

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌گفتاورد}}
{{ویکی‌سفر}}
{{ویکی‌انبار-رده|Brazil}}
{{ویکی‌خبر|رشد ۲۰ درصدی صادرات برزیل به کشورهای عربی}}
* [http://mjlsafif.com/info/Brazil.htm دربارهٔ برزیل]
* [http://www.brasil.gov.br Brasil.gov.br] — درگاه حکومتی رسمی {{pt icon}}
* [http://www.camara.gov.br {{lang|pt|Câmara dos Deputados}}] — وب‌گاه رسمی مجلس نمایندگان {{pt icon}}
* [http://www.planalto.gov.br {{lang|pt|Presidência da República}}] — وب‌گاه رسمی ریاست جمهوری {{pt icon}}
* [http://www.planalto.gov.br {{lang|pt|Presidência da República}}] — وب‌گاه رسمی ریاست جمهوری {{pt icon}}
* [http://www.senado.gov.br {{lang|pt|Senado Federal}}] — وب‌گاه رسمی سنا {{pt icon}}
* [http://www.brazilink.org بنیاد برزیلینک]
* [http://digital.library.unt.edu/govdocs/crs/search.tkl?q=brazil&amp;search_crit=fulltext&amp;search=Search&amp;date1=Anytime&amp;date2=Anytime&amp;type=form گزارش‌های سرویس پژوهشی کنگره‌ای (CRS) دربارهٔ برزیل]
* [http://lcweb2.loc.gov/frd/cs/brtoc.html کتاب‌خانهٔ کنگره — یک مطالعهٔ کشوری: برزیل]
* [http://www.britannica.com/nations/Brazil صفحهٔ کشور ''برزیل'' در دانشنامهٔ بریتانیکا]
* [http://www.bn.br/ کتاب‌خانهٔ ملّی]
* [http://www.mapafacil.com.br {{lang|pt|Mapa Fácil}}] — نقشهٔ برخطّ بیش از ۵۰۰۰ شهر برزیل
* [http://www.turbomaps.com.ar/english/brazil.php عکس‌های ماهواره‌ای از شهرهای مهمّ برزیل]
* [http://www.mongabay.com/brazil.html جنگل‌زدایی در آمازون برزیل — داده‌های سال‌به‌سال]
* [http://www.biodiversityhotspots.org/xp/Hotspots برزیل، a biodiversity hotspot]
* [http://www.fotolog.com/fotosdobrasil A Brazilian grouplog to show brazilian pictures] An independent source of pictures and information.
* [http://www.coha.org The Council on Hemispheric Affairs] Another independent source of news and opinion on Latin America
* [http://www.brazilink.org/brazil_travel.asp Comprehensive and updated sources, non-profit guide]
* [http://www.brazil.org.uk/tourism/accommodation.html Accommodation in Brazil] — Guide courtesy of the Brazilian embassy in London, UK
* [http://islandsbrazil.blogspot.com Islands in Brazil] وب‌گاهی دربارهٔ جزیره‌ها و سواحل برزیل
* [http://wikitravel.org/en/Brazil ویکی‌سفر]، راهنمای سفر به برزیل
* [http://www.braziltravelinformation.com/ Travel Guide to Brazil] — Visit Rio de Janeiro, the Amazon, and the [[Pantanal]] and read about their history and culture, along with trip planning advice.
* [http://www.brasilturismo.com/ BrasilTurismo.com]
* [http://www.roadjunky.com/brazil/guide_brazil.shtml اطلاعات مسافرتی برزیل]
* [http://www.brazil-travelnet.com/ سفر به برزیل]
* [http://www.bracca.org/ BraCCA] — BraCCA - کنسول اجتماعی برزیلی استرالیا (به پرتغالی و انگلیسی)

{{امپراتوری ماورای دریاهای پرتغال}}
{{موضوع آمریکای جنوبی}}
{{کشورهای آمریکای جنوبی}}
{{کشورهای عضو گروه ۱۵ (جی ۱۵)}}
{{کشورهای قاره آمریکا}}
{{گروه بیست}}
{{سازمان‌های اطلاعاتی جهان}}
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}
{{زباله و مدیریت پسماند}}
[[رده:برزیل]]
[[رده:ایالت‌ها و قلمروهای بنیان‌گذاری‌شده در ۱۸۲۲ (میلادی)]]
[[رده:بریکس]]
[[رده:جمهوری‌های فدرال مشروطه]]
[[رده:کشورها و سرزمین‌های پرتغالی‌زبان]]
[[رده:کشورهای آمریکای جنوبی]]
[[رده:کشورهای آمریکای لاتین]]
[[رده:کشورهای عضو اتحادیه کشورهای آمریکای جنوبی]]
[[رده:کشورهای عضو سازمان ملل متحد]]
[[رده:کشورهای عضو گروه پانزده]]
[[رده:کشورهای گروه ۲۰]]
[[رده:کشورهای هم‌مرز با اقیانوس اطلس]]
[[رده:لیبرال دموکراسی]]
[[رده:مستعمرات سابق پرتغال]]</text>
      <sha1>nto66mxdv2biwcman8odw2x4fku3axc</sha1>
    </revision>
  </page>
  