<page>
    <title>الفبای عربی</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6709</id>
    <revision>
      <id>17637413</id>
      <parentid>16237856</parentid>
      <timestamp>2016-07-18T16:59:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MammothBot</username>
        <id>475941</id>
      </contributor>
      <comment>/* top */در صفحه‌ای با عنوان غیراصلی نیازی به سرنویس دیگر کاربردها نیست.  با استفاده از [[Project:AutoWikiBrowser|AWB]]</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{الفبای عربی}}
'''الفبای عربی''' [[حرف|حروف]] نوشتاری [[خط عربی|خط]] و [[زبان عربی]] است.

الفبای عربی دارای حروف ۲۸گانه می‌باشد. الفبای فارسی از آن گرفته شده{{مدرک}} و چهار حرف (واج) از آن بیشتر دارد و در بعضی اشکال دو حرف ک (ک= عربی) و ی (ی= عربی) با آن متفاوت است. الفبای عربی دارای دو ترتیب الفبایی و ابجدی می‌باشد. ترتیب الفبایی آن مانند فارسی است با این تفاوت که حرف (ه) قبل از حرف (و) قرار دارد.&lt;ref&gt;[http://whatthafact.com/interesting-facts-about-arabic-language/ 10 Fun, Amazing &amp; Interesting Facts about Arabic Language  Read more: http://whatthafact.com/category/language-facts/#ixzz3J7jI6FZC] whatthafact.com&lt;/ref&gt;

== ترتیب الفبایی و اسامی حروف عربی عبارتند از ==
ا (الف)، ب (با)، ت (تا)، ث (ثا)، ج (جیم)، ح (حا)، خ (خا)، د (دال)، ذ (ذال)، ر (را)، ز (زا)، س (سین)، ش (شین)، ص (صاد)، ض (ضاد)، ط (طا)، ظ (ظا)، ع (عین)، غ (غین)، ف (فا)، ق (قاف)، ک (کاف)، ل (لام)، م (میم)، ن (نون)، ه (ها)، و (واو)، ی (یا).

{{الفبای عربی ۱}}

ترتیب ابجدی آن بر پایه حساب عددی (جمل) می‌باشد.

{{الفبای ابجدی}}

== تاریخچه ==
=== پیش از اسلام ===
[[پرونده:Panel Almaqah Louvre DAO18.jpg|چپ|بندانگشتی|کتیبه‌ای به [[الفبای مسند|خط المسند]]، الفبای باستانی پادشاهی عربی [[سبا|سباء]]]]
تا پیش از اسلام مدرکی دال بر خط و سواد داشتن [[عرب|عرب‌های]] [[حجاز]] نیست، ولی از عرب‌های شمالی عربستان ۵ مدرک که کهنه‌ترین آنها مربوط به ۵۱۲ میلادی است، بدست آمده. از عرب‌های جنوبی (مردم [[یمن|یمنی]]) نیز آثاری بدست آمده‌است که با حروف خط و [[الفبای مسند]] می‌نوشتند.
مردم حجاز که بر اثر صحرانشینی از نوشتن خط بی‌بهره ماندند. اما اندکی از آنها که کمی پیش از اسلام به [[عراق]] و [[شام]] می‌رفتند نوشتن را از آنها آموختند و عربی خود را با حروف [[نبطی]] یا [[سریانی]] و [[عبرانی]] می‌نوشتند. برای نمونه سفیان‌بن امیه که از بازرگانان آن دوره بود از کسانی بود که خط سریانی([[سطرنجیلی]]) را به حجاز آورد.
&lt;center&gt;[[پرونده:Aram nabat arab syriac.png]]&lt;/center&gt;

=== پس از اسلام ===
[[پرونده:Abbasid Koran folio from Egypt.jpg|بندانگشتی|150px|برگی از قرآن بخط کوفی قرن ۱۰-۹ میلادی، دوران خلفای عباسی؛ آیاتی از [[سوره حج]]]]
[[پرونده:Qur'an folio 11th century kufic.jpg|بندانگشتی|150px|برگی از قرآن بخط کوفی قرن ۱۱ میلادی؛ آیات اولیه [[سوره لیل]]]]

در آغاز دوران اسلامی مسلمانان تلاش کردند [[قرآن]] را به نگارش در آورند؛ و عدهٔ کمی از آنها که نوشتن می‌توانستند شامل «[[علی پسر ابوطالب|علی‌بن ابی طالب]]»، «[[عمربن خطاب]]» و «[[طلحة بن عبیدالله]]» قرآن را به نگارش درآوردند. در این نگارش از حروف [[خط نبطی|نبطی]] یا [[خط سریانی|سریانی]]([[سطرنجیلی]]) استفاده شد. خط‌های نبطی و سریانی هر دو از خط [[آرامی]] منشا گرفته بودند. در این خط ابهامات زیادی بود و حروف بدون نقطه نوشته می‌شدند و مصوت‌های کوتاه و برخی مصوت‌های بلند مانند «ا» در میان واژه‌ها نوشته نمی‌شد.

&lt;!-- [[پرونده:OldArabic.png|بندانگشتی|600px|الفبایی که برای نوشتن قرآن در آغاز اسلام بکار رفت.]] --&gt;

برای نمومه در این خط '''ب'''، '''ن'''، '''ت'''، '''ث'''و'''ی''' همانند هم نوشته می‌شدند و یا'''ح'''، '''خ'''، '''ج''' و یا'''س'''و'''ش'''همانند بودند.

پس از آنکه عرب‌ها ایران را تسخیر کردند، چون بیشتر عرب‌ها خواندن و نوشتن نمی‌دانستند، ایرانیان را برای کارهای دیوانی استخدام کردند. ایرانیان دیوان سالار نیز که پی به مشکلات خط عربی برده بودند تلاش کردند شیوه نوشتار را بهبود بخشند. ایرانیان با ذوق و سلیقه خود و با نیم نگاهی به خط پهلوی، خط نوشتاری را تکامل بخشیدند. در واقع خط عربی و فارسی کنونی، خطی است که ایرانیان در شکل گیری و تکامل آن سهم عمده‌ای داشته‌اند.{{مدرک|نیازمند منبع دانشورانه}}

اعراب خط نداشته‌اند و خطی که از «‍حمیر» و «انبار» (استان انبار) به عربستان رفته و در زمان ظهور اسلام نشر یافته‌است، خط عربی نیست {{مدرک|نیازمند منبع دانشورانه}}بلکه زبان عربی به این خط نوشته می‌شده‌است؛ و چون آثار مخطوط در قرون اولیه اسلامی و پس از آن، به زبان عربی نوشته می‌شد، خطی که با آن، زبان عربی ثبت می‌گردید، به نام خط عربی مشهور گردید.{{مدرک|نیازمند منبع دانشورانه}}

== خط عربی ==
{{اصلی|خط عربی}}
خط عربی یا شیوه‌های زیباشناسانه و هنری متعدد الفبای زبان عربی شامل: [[ثلث]]، [[نسخ]]، [[محقق]]، [[ریحانی]]، [[خط توقیع|توقیع]] و [[رقاع]] است.

== جستارهای وابسته ==
* [[الفبای فارسی]]
* [[الفبای جاوه‌ای]]
* [[الفبای اردو]]
* [[خط عربی]]
* [[زبان عربی]]

== پانویس ==
{{پانویس}}

== منابع ==
* سهم ایرانیان در پیدایش و آفرینش خط در جهان، دکتر رکن‌الدین همایونفرخ، انتشارات اساطیر.

{{دامنه سطح‌بالای کد کشوری}}

[[رده:الفبای عربی]]
[[رده:خط]]
[[رده:خط عربی]]
[[رده:زبان عربی]]</text>
      <sha1>6s1docxure43cun376j2rk3l1mdizpc</sha1>
    </revision>
  </page>
  