<page>
    <title>مهدی بازرگان</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6749</id>
    <revision>
      <id>18185659</id>
      <parentid>18185656</parentid>
      <timestamp>2016-09-30T19:47:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Sonia Sevilla</username>
        <id>182777</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{بهبود منبع}}
{{Infobox officeholder
|name           = مهدی بازرگان
|image          = Mehdi Bazargan Portrait.jpg|350px
|caption        = رُخ‌نگاره‌ای از مهدی بازرگان
|office3        = [[مجلس شورای اسلامی|عضو مجلس شورای اسلامی]]
|constituency3  = [[تهران]]
|term_start3    = ۱۴ اردیبهشت ۱۳۵۹
|term_end3      = ۱۶ اردیبهشت ۱۳۶۳
|office         = [[نخست‌وزیر ایران|۷۵امین]] [[فهرست نخست‌وزیران ایران پس از مشروطه|نخست‌وزیر ایران]]{{سخ}}&lt;small&gt;اولین نخست‌وزیر جمهوری اسلامی&lt;/small&gt;
|term_start     = ۱۵ بهمن ۱۳۵۷
|term_end       = ۱۵ آبان ۱۳۵۸
|deputy         = [[عباس امیرانتظام]]
|predecessor    = [[شاپور بختیار]] (نخست‌وزیر حکومت پهلوی)
|successor      = [[ابوالحسن بنی صدر]]
|office2        = [[وزیران امور خارجه ایران|وزیر امور خارجه ایران]]{{سخ}}&lt;small&gt;موقت&lt;/small&gt;
|primeminister2 = خودش
|term_start2    = ۱۲ فروردین ۱۳۵۸
|term_end2      = ۲۳ فروردین ۱۳۵۸
|predecessor2   = [[کریم سنجابی]]
|successor2     = [[ابراهیم یزدی]]
|birth_date     = [[۱۰ شهریور]] [[۱۲۸۶]]{{سخ}}{{birth date|1907|9|1|df=y}}{{مدرک}}
|birth_place    = [[تهران]]&lt;ref name="حداد عادل"/&gt;
|nationality    = [[ایران]]
|death_date     = [[۳۰ دی]] [[۱۳۷۳]]{{سخ}}{{تاریخ مرگ و سن|1995|01|20|1907|09|01|df=y}}
|death_place    = [[زوریخ]]، [[سوئیس]]&lt;ref name="حداد عادل"/&gt;
|alma_mater     = اکول سانترال پاریس (École Centrale Paris)
|party          = [[جبهه ملی ایران]]، [[نهضت آزادی ایران]]
|religion       = [[شیعه]]
|website        = [http://www.bazargan.com/ Official website]
|children       = [[زهرا بازرگان|زهرا]]، [[عبدالعلی بازرگان|عبدالعلی]]، [[فتانه بازرگان|فتانه]]، [[فرشته بازرگان|فرشته]]، [[محمدنوید بازرگان|محمدنوید]]&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.entekhab.ir/fa/news/50640/همسر-مهدی-بازرگان-ناسزاگویان-ابراز-ندامت-کردند |عنوان =همسر مهدی بازرگان: ناسزاگویان ابراز ندامت کردند | ناشر =مؤسسه فرهنگی مطبوعاتی انتخاب |تاریخ =۱ بهمن ۱۳۹۰ |تاریخ بازدید = ۲۱ ژوئیه ۲۰۱۴}}&lt;/ref&gt;
|signature      = Mehdi Bazargan signature.svg
}}
'''مهدی بازرگان''' ([[۱۲۸۶]] در [[تهران]] — [[۳۰ دی]] [[۱۳۷۳]] در [[زوریخ]])&lt;ref name="حداد عادل"&gt;{{پک|حدّاد عادل|ک=دانشنامه جهان اسلام|رف=حداد عادل|زبان=fa}}&lt;/ref&gt; معروف به '''مهندس بازرگان'''، [[سیاستمدار]]، عضو [[جبهه ملی ایران]]، مؤسس [[نهضت آزادی ایران|حزب نهضت آزادی ایران]]، [[استاد دانشگاه]]، [[پژوهشگر]] [[قرآن]] و مدتی [[نخست وزیر ایران]] بود. او نخستین [[دانشیار]] [[دانشگاه تهران]] و مدتی بعد استاد و رئیس [[دانشکده فنی دانشگاه تهران]] شد.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/iran/2009/01/090130_ir_bazargan.shtml بی‌بی‌سی]&lt;/ref&gt;

بازرگان در ابتدا مخالف دخالت در سیاست بود اما با تشکیل دولت [[محمد مصدق]] وارد فعالیت سیاسی شد. او در ابتدا به عنوان معاون وزیر فرهنگ کابینه اول مصدق برگزیده شد و سپس از طرف مصدق به عنوان رئیس هیئت خلع ید از شرکت نفت انگلیس انتخاب شد. وی در اواخر دولت دوم مصدق، اولین شبکه لوله کشی آب تهران را تأسیس کرد. پس از سقوط دولت مصدق در جریان [[کودتای ۲۸ مرداد]]، فعالیت‌های سیاسی بازرگان گسترش بیش تری یافت. مهدی بازرگان به همراه چهره‌هایی از جمله [[سید رضا زنجانی]] اقدام به تأسیس [[نهضت مقاومت ملی]] کردند&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= کاتوزیان|نام= همایون|کتاب=مصدق و نبرد قدرت | ناشر= |سال= |شابک=}} - ترجمه احمد تدین&lt;/ref&gt;&lt;ref name="fas.harvard.edu"&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = Iranian Oral History Project |نشانی= http://www.fas.harvard.edu/~iohp/bakhtiar.html|عنوان= Shapour Bakhtiar| ناشر = Harvard University|تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt; و در آن بسیاری از طرفداران مصدق نظیر [[داریوش فروهر]] و [[محمود طالقانی]] را برای مبارزه سیاسی سازمان دادند

بعد از شکست نهضت مقاومت ملی، بازرگان به همراه [[الله‌یار صالح]]، [[باقر کاظمی]]، [[غلام‌حسین صدیقی]] و [[کریم سنجابی]]، از مؤسسان [[جبهه ملی دوم]] بود&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= کاتوزیان|نام= همایون|کتاب=مصدق و نبرد قدرت | ناشر= |سال= |شابک=}} - ترجمه احمد تدین&lt;/ref&gt; و کمی بعد با اطلاع محمد مصدق&lt;ref group="پانویس"&gt;مهدی بازرگان در یک نامه تأسیس نهضت آزادی را به اطلاع محمد مصدق رساند (متن نامه در کتاب مدافعات آمده) و مصدق در جواب از این کار او تشکر کرد (متن نامه مصدق به بازرگان به همراه تصویر اصل نامه در کتاب نامه‌های دکتر مصدق آمده)&lt;/ref&gt; و با همراهی [[یدالله سحابی]] و [[محمود طالقانی]] اقدام به تأسیس حزب نهضت آزادی کرد. تشکیل نهضت آزادی به علت اختلافاتی بود که در جبهه ملی بین بازرگان و افرادی دیگر پیش آمده بود و مصدق نیز جانب بازرگان را گرفت.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= مصدق|نام= محمد|کتاب=نامه‌های دکتر مصدق | ناشر= |سال= |شابک=}} - گردآوری محمد ترکمان - نامه مصدق به هیئت اجرایی سازمان‌های اروپایی جبهه ملی (3 فروردین 1343)&lt;/ref&gt; سران وقت جبهه ملی با عضویت نهضت آزادی به عنوان یک حزب مخالفت کردند اما بازرگان، سحابی و طالقانی هم‌چنان به صورت عضو منفرد در جبهه ملی ماندند و در [[جبهه ملی دوم#کنگره جبهه ملی ۱۳۴۱|کنگره جبهه ملی]] هم حضور داشتند. بعد از این که مصدق به مخالفت با سیاست‌های جبهه ملی برخاست و تصمیم گرفت جبهه ملی را مجدداً سازمان دهی کند، چهار حزب نهضت آزادی، جامعه سوسیالیست‌ها، حزب ملت ایران و حزب مردم ایران، جبهه ملی سوم را تحت رهبری مصدق تشکیل دادند اما جبهه ملی سوم توسط ساواک سرکوب شد و پس از آن نیز مصدق درگذشت.&lt;ref&gt;«نهضت آزادی» تشکل «دموکرات مسلمان» ایران و پنج دهه کوشش سیاسی، نوشته [[همایون کاتوزیان]]&lt;/ref&gt;

مهدی بازرگان به عنوان اولین نخست‌وزیر ایران پس از پیروزی [[انقلاب ۱۳۵۷]] (رئیس دولت موقت) معرفی شد و نه ماه بعد پس از اشغال سفارت آمریکا، به دلیل اختلاف‌هایی که با [[روح‌الله خمینی]] و [[حزب جمهوری اسلامی]] داشت،&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= کاتوزیان|نام= همایون|کتاب= مصدق و نبرد قدرت| ناشر= |سال= |شابک=}} - ترجمه احمد تدین&lt;/ref&gt; از این مقام استعفا کرد. یکی از این اختلافات سر مسئله [[ولایت فقیه]] بود که بازرگان و اعضای دولت او با آن مخالف بودند و برای جلوگیری از تصویب آن، دولت بازرگان قصد انحلال مجلس خبرگان نیز داشت.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی= http://www.mashreghnews.ir/fa/news/448082/چه-کسانی-مخالف-اصل-ولایت-فقیه-در-قانون-اساسی-بودند|عنوان= چه کسانی مخالف اصل «ولایت فقیه» در قانون اساسی بودند؟ | ناشر = mashreghnews|تاریخ = ۱۱ مرداد ۱۳۹۴ |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt; روح‌الله خمینی در مقابل انحلال مجلس برای جلوگیری از تصویب ولایت فقیه، واکنش نشان داد و مانع آن شد و نیروهای هوادار وی نیز او را همراهی کردند.&lt;ref name="ReferenceA"&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= خمینی|نام= روح‌الله|کتاب=صحیفه امام، جلد چهارده | ناشر= |سال= |شابک=}} - صفحه 438&lt;/ref&gt; اکثر وزرای دولت بازرگان را اعضای نهضت آزادی و جبهه ملی تشکیل می‌دادند و این موضوع نیز یکی دیگر از اختلافات بود.

بازرگان از معدود سیاست‌مدارانی بود که پس از فتح خرمشهر، با ادامه جنگ ایران و عراق مخالفت کرده بود. وی در سال ۱۳۶۷ در یک نامه به روح‌الله خمینی، یادآور شد که نهضت آزادی از سال‌ها پیش مخالف ادامه جنگ بوده و سپس مشکلاتی که ادامه جنگ به وجود آورده را ذکر کرده بود و ادامه جنگ را عامل نابودی نامیده بود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی= http://www.parsine.com/fa/news/189806/نامه-محرمانه-بازرگان-به-امام-خمینی-1367|عنوان= نامه محرمانه بازرگان به امام خمینی/ 1367 | ناشر = parsine.com - کد خبر: ۱۸۹۸۰۶|تاریخ = تاریخ انتشار: ۰۳ خرداد ۱۳۹۳ |تاریخ بازبینی= 29 دی 1394}}&lt;/ref&gt; در این فاصله، او برای [[انتخابات ریاست‌جمهوری ایران (۱۳۶۴)|ریاست جمهوری ایران (۱۳۶۴)]] ثبت نام کرد که این اقدام او از جانب مردم حمایت شد، اما شورای نگهبان او را رد صلاحیت کرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی=یوسفی اشکوری |نام= حسین|کتاب=در تکاپوی آزادی، جلد دوم | ناشر=شرکت سهامی انتشارات قلم |سال=1379 |شابک=}}&lt;/ref&gt;

بازرگان از فعالان [[انجمن اسلامی دانشجویان]] در [[پردیس دانشکده‌های فنی دانشگاه تهران|دانشکده فنی]] [[دانشگاه تهران]] بود.&lt;ref&gt;{{یوتیوب|U6z4gzb-CR0|۱}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یوتیوب|4jdzd3wKhL4|۲}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یوتیوب|joe2frNTFCw|۳}}&lt;/ref&gt; در زمان نخست وزیری خود نیز با وجود مخالفت با ولایت فقیه، خواستار جدایی دین از دولت نبود. اما در سال‌های آخر عمر خود تغییر عقیده داد و از جدایی دین از دولت حمایت کرد.&lt;ref&gt;سخن رانی خدا و آخرت، تنها هدف بعثت انبیاء&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= بازرگان|نام=مهدی |کتاب=بعثت و آفات رسالت | ناشر= بنیاد فرهنگی مهندس بازرگان|سال= |شابک=}}&lt;/ref&gt;

== دوران کودکی و جوانی ==
[[پرونده:Mehdi Bazargan.jpg|بندانگشتی|راست|180px|مهدی بازرگان در جوانی]]
مهدی بازرگان در سال‌های [[انقلاب مشروطه]]، در خانواده‌ای مذهبی آذربایجانی بدنیا آمد. پدرش، حاج عباسقلی آقا تجارتی تبریزی، پس از چندی در [[تهران]] مقیم شد و به عنوان یکی از تاجران سرشناس [[بازار تهران]] مطرح گردید. وی تحصیلات ابتدایی را در مدرسه سلطانیه تهران و متوسطه را در دارالمعلمین مرکزی به پایان رساند و سپس در سال ۱۳۰۶ در میان نخستین گروه محصلان ممتاز اعزامی دولت پهلوی قرار گرفت و به کشور [[فرانسه]] رفت. او در مدرسه حرفه و فن شهر [[پاریس]] در رشتهٔ [[ترمودینامیک]] و [[نساجی]] تحصیل کرد و پس هفت سال در سال ۱۳۱۳ به [[ایران]] بازگشت. مهدی بازرگان جزو نخستین گروه از فارغ التحصیلانی است که در تاریخ ایران زیر عنوان بورسیه به تحصیل در کشور دیگری پرداخته‌است.&lt;ref&gt;بر گرفته از کهن دیارا، فرح پهلوی&lt;/ref&gt;{{مدرک|یادکرد دقیق}}

== نخست وزیری محمد مصدق و کودتای ۲۸ مرداد ==
{{نهضت ملی‌شدن نفت}}
با روی کار آمدن [[محمد مصدق]]، وی [[کریم سنجابی]] را به عنوان وزیر فرهنگ انتخاب کرد. بعد از این که سنجابی، بازرگان را به عنوان معاون خود معرفی کرد، فعالیت سیاسی بازرگان شروع شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= سنجابی|نام=کریم |کتاب=امیدها و ناامیدی‌ها | ناشر= |سال= |شابک=}}&lt;/ref&gt; اما معاونت وزارت فرهنگ برای بازرگان زیاد طول نکشید و کمی بعد مصدق، او را به عنوان رئیس هیئت مدیره خلع ید از [[شرکت نفت ایران و انگلیس]] به [[آبادان]] فرستاد تا این تأسیسات را در کنترل بگیرد. بازرگان تا مدتی در این سمت بود اما بعد از مدتی به دلیل اختلافاتی که با [[حسین مکی]] داشت، استعفا داد.&lt;ref&gt;مصاحبه با [[عزت‌الله سحابی]] در مستند ''نقشی به یاد''&lt;/ref&gt; وی پس از استعفا از ریاست هیئت خلع ید از شرکت نفت انگلیس، ریاست شرکت آب و فاضلاب تهران را بر عهده گرفت و و موفق شد نخستین شبکه لوله‌کشی آب را در تهران احداث کند.&lt;ref&gt;مصاحبه [[عت الله سحابی]] با مستند نقشی به یاد&lt;/ref&gt;

پس از این که [[کودتای ۲۸ مرداد]] پیش آمد و دولت مصدق، سقوط کرد، مهدی بازرگان به همراه [[شاپور بختیار]] و [[سید رضا زنجانی]] اولین افرادی بودند که به مخالفت با آن پرداختند و اقدام به تأسیس [[نهضت مقاومت ملی]] کردند. شاپور بختیار در مصاحبه با [[پروژه تاریخ شفاهی ایران]] در پاسخ به سؤالی دربارهٔ نهضت مقاومت ملی گفت:
{{نقل قول|بنده گمان می‌کنم که با مهندس بازرگان و مرحوم آیت الله زنجانی که فوت کرده، سه نفر اول بودیم... آقای بازرگان به من تلفن کرد که من می‌آیم به منزل شما و می‌رویم خیابان فرهنگ... رفتیم منزل آیت لله زنجانی. گفتم من یک دفعه ایشان را در اتاق دکتر مصدق دیدم. گفت خودشه. پایه نهضت مقاومت ملی در آن جا ریخته شد|شاپور بختیار|مصاحبه با تاریخ شفاهی ایران&lt;ref name="fas.harvard.edu"&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = Iranian Oral History Project |نشانی= http://www.fas.harvard.edu/~iohp/bakhtiar.html|عنوان= Shapour Bakhtiar| ناشر = Harvard University|تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;}}
اما [[حسین شاه حسینی]] تأسیس نهضت مقاومت ملی توسط بختیار و بازرگان را رد کرده است. او در روایت خود از نهضت مقاومت ملی می‌گوید که بازرگان تا مدتها بعد از کودتا با مجموعه نهضت مقاومت ملی همکاری نمی‌کرده زیرا به عنوان رئیس شرکت آب و فاضلاب تهران فعالیت می‌کرد و عضویتش نیز به پیشنهاد طریق ناصر صدرالحفاظی مطرح گردید.&lt;ref&gt;* هفتاد سال پایداری- نشر چاپخش - به کوشش امیر طیرانی - ۱۳۹۴ 213ص&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;تداوم حیات سیاسی در اختناق - وحید میرزاده-انتشارات سلک- ص89 الی117 -سال نشر 1383&lt;/ref&gt; و نیز درباه بختیار می‌گوید که او بعدها به نهضت مقاومت پیوست.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= یوسفی اشکوری|نام=حسین |کتاب=در تکاپوی آزادی، جلد اول | ناشر= |سال= |شابک=}} - متن مصاحبه حسین شاه حسینی در صفحه 199 این کتاب، و نیز در: ایران فردا، شماره 20، صفحه 30&lt;/ref&gt;

== جبهه ملی و نهضت آزادی ==
در سال ۱۳۳۴ و درپی شناسایی چاپخانه مخفی نهضت مقاومت ملی توسط فرمانداری نظامی تهران، همراه چندی دیگر از سران نهضت دستگیر شد و به زندان افتاد.
مهندس بازرگان از هیئت مؤسسین [[جبهه ملی دوم]] بود. جبهه ملی دوم در روز ۲۳ تیرماه [[۱۳۳۹]] توسط یک هیئت مؤسس ۳۵ نفری شامل [[سید باقر کاظمی]]، [[اللهیار صالح]]، [[غلامحسین صدیقی]]، [[دکتر کریم سنجابی]]، دکتر سجادی، دکتر [[مهدی آذر]]، [[اصغر پارسا]]، [[ادیب برومند]]، مهدی بازرگان، [[کاظم حسیبی]]، [[احمد زیرک‌زاده]] و [[محمود طالقانی]] تشکیل شد و روز سی‌ام تیرماه [[۱۳۳۹]] اعلامیه تشکیل [[جبهه ملی دوم (جبهه ملی ایران)]] به طور گسترده انتشار یافت.
[[مهندس بازرگان]] در کنگره ۱۳۴۱ جبهه ملی نیز از سوی اعضای کنگره به همراه طالقانی به صورت منفرد (به دلیل عدم تصویب عضویت [[نهضت آزادی]]) به [[سمت]] عضو شورای مرکزی جبهه ملی انتخاب شدند. در این دوره بازرگان و نزدیکان او در جبهه ملی موفق به دست یابی به خواسته‌های خود نبودند و شرایط جبهه ملی به طوری شده بود که احزاب مختلف در تصمیمات جبهه ملی دخیل نبودند. این اختلافات باعث شد تا بازرگان تصمیم گرفت مستقل از جبهه ملی عمل کند. وی در سال ۱۳۴۰ به همراه [[محمود طالقانی]] و [[یدالله سحابی]]، [[نهضت آزادی ایران]] را پایه‌گذاری کرد. محمد مصدق در پاسخ به بازرگان دربارهٔ تأسیس نهضت آزادی در یک نامه نوشت:
{{نقل قول|جناب آقای مهندس مهدی بازرگان

قربانت شوم. مرقومه محترم، مورخ ۲۱ جاری، مبشر تشکیل جمعیتی به نام نهضت آزادی ایران، عز وصول ارزانی بخشید و موجب امتنان و خوش‌وقتی گردید. تبریکات صمیمانه خود را تقدیم می‌دارم و تردید ندارم که این جمعیت تحت رهبری شخص شخیص جناب‌عالی موفق به خدمات بزرگی نسبت به مملکت خواهد شد و بنده توفیق جناب‌عالی و همکاران محترمتان را در این راه از خداوند مسئلت دارم.|امضا: دکتر محمد مصدق|&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= مصدق|نام= محمد|کتاب=نامه‌های دکتر مصدق | ناشر= |سال= |شابک=}} - گردآوری محمد ترکمان، تصویر اصل این نامه در انتهای کتاب نیز ضمیمه شده است&lt;/ref&gt;}}

مصدق بعدها دربارهٔ جدا شدن نهضت آزادی از جبهه ملی در یک نامه، علت آن را عملکرد اشتباه جبهه ملی و تلاش برای غالب کردن یک حزب بر جبهه ملی دانست و نوشت:
{{نقل قول|جبهه را به صورتی درآوردند که قادر به هیچ عملی نیست و این انشعابی که به وقوع پیوست (نهضت آزادی) و سبب گردید عده‌ای تحت تعقیب قرار گرفتند، نتیجه عملیات جبهه است. چنانچه نسبت به احزاب به یک طریق عمل می‌کردند و از هر حزبی یک نماینده می‌پذیرفتند، حزب مزبور (نهضت آزادی) هم یک نماینده می‌فرستاد و این اختلافات روی نمی‌داد|امضا: دکتر محمد مصدق|&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= مصدق|نام= محمد|کتاب=نامه‌های دکتر مصدق | ناشر= |سال= |شابک=}} - گردآوری محمد ترکمان، صفحه 318&lt;/ref&gt;}}
در سوم بهمن ۱۳۴۱ [[نهضت آزادی]] اقدام به انتشار اعلامیه‌ای در اعتراض به [[انقلاب سفید]] نمود که با واکنش تند حکومت همراه شد و باعث دستگیری سران نهضت و عده دیگری از فعالان نهضت شد. محاکمه بازرگان و سران و فعالان [[نهضت آزادی]] در سال‌های ۱۳۴۲ و ۱۳۴۳ به اتهام ''اقدام بر ضد امنیت کشور، ضدیت با سلطنت مشروطه و اهانت‌های گستاخانه به مقام شامخ سلطنت'' در دادگاه نظامی برگزار شد. این دادگاه پس از ۳۱ جلسه رای به محکومیت متهمان داد و اکثر افراد به حبس‌های طولانی مدت محکوم شدند. بازرگان نیز به ۱۰ سال زندان محکوم شد. او پس از دوره کوتاهی در زندان قصر به زندان [[برازجان]] در [[استان بوشهر]] تبعید شد و در سال ۱۳۴۶، پس از پنج سال زندان و تبعید آزاد شد و فعالیتهای علمی، مذهبی و اجتماعی خود را از سر گرفت.

مصدق در سال ۱۳۴۴ در نامه‌ای به [[عبدالعلی بازرگان]] (فرزند مهدی بازرگان) راجع به بازرگان نوشت:
{{نقل قول|دیگر عرضی ندارم، مگر این که بخواهم سلام و ارادت خالصانه‌ام را خدمت پدر بزرگوار تقدیم فرمایید. الحق که در راه خدمت به وطن رنج بسیار کشیده‌اند و صدمات ناگواری را تحمل فرموده‌اند. توفیق و سعادت آن یگانه مرد وطن پرست و دوستان وفادارشان را از خداوند مسئلت دارم.|امضا: دکتر محمد مصدق|&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= مصدق|نام= محمد|کتاب=نامه‌های دکتر مصدق | ناشر= |سال= |شابک=}} - گردآوری محمد ترکمان، جلد اول، نامهٔ شمارهٔ 482، در پایان کتاب اصل تصویر نامه نیز ضمیمه شده است&lt;/ref&gt;}}

== انقلاب ۱۳۵۷ خورشیدی ==
وی در این دوران در تشکیل [[کمیسیون ایرانی دفاع از حقوق بشر و زندانیان سیاسی]] نقش مؤثری ایفا کرد. طبق سخنان [[کریم سنجابی]]&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی=سنجابی |نام=کریم |کتاب=امیدها و ناامیدی‌ها | ناشر= |سال= |شابک=}}&lt;/ref&gt; و نیز [[شاپور بختیار]]،&lt;ref&gt;مصاحبه با تاریخ شفاهی ایران (دانشگاه هاروارد)، جلسه دوم مصاحبه&lt;/ref&gt; نامه به شاه که توسط جبهه ملی با امضای سنجابی، بختیار و داریوش فروهر منتشر شد، توسط مهدی بازرگان نوشته شده بود. {{ویکی‌نبشته |نامه ۳ امضایی (سنجابی، بختیار و فروهر)}}

وی در جریان [[انقلاب ۱۳۵۷]] تلاش زیادی برای تغییر حکومت به صورتی آرام و با همه‌پرسی داشت و حتی [[شاپور بختیار]] از طریق وی (به علت سابقه آشنایی در جبهه ملی) و [[عباس امیرانتظام]] حاضر به نوشتن استعفاء نامه شد{{مدرک}} و متن آن به تأیید [[سید محمد حسینی بهشتی]] و [[سید محمود طالقانی]] رسید و قرار شد که شخصاً با [[روح‌الله خمینی]] دیدار کند اما در نهایت قضیه بی‌نتیجه ماند.&lt;ref&gt;یزدی، ابراهیم - آخرین تلاشها در آخرین روزها - انتشارات قلم&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;یکرنگی - خاطرات شاپور بختیار در گفتگو با مهشید جهانشاهی - پاریس&lt;/ref&gt; شاپور بختیار در یک مصاحبه و هم‌چنین در کتاب خاطرات خود (یک‌رنگی) یادآور شد که در روزهای انقلاب در منزل [[علی‌اکبر سیاسی]] با بازرگان دیدار کرده است.

با پیروزی انقلاب، خمینی حکم نخست وزیری [[دولت موقت]] را به نام بازرگان صادر کرد. وی از همان ابتدا با روح‌الله خمینی اختلاف داشت. اولین اختلاف دولت موقت، سر مسئله همه پرسی بود. ابتدا دولت موقت مطرح کرد که ''جمهوری دموکراتیک'' باید به رفراندوم گذاشته شود. بعد از این که با این حرکت، مخالفت‌هایی صورت گرفت، بازرگان آن را تصحیح کرد و از عنوان ''جمهوری دموکراتیک اسلامی'' حمایت کرد. اما روح‌الله خمینی اظهار داشت: فقط «جمهوری اسلامی» نه یک کلمه زیاد و نه یک کلمه کم&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.irdc.ir/fa/content/6663/print.aspx |عنوان= روند برگزاری رفراندوم نظام جمهوری اسلامی | ناشر = مرکز اسناد انقلاب اسلامی|تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;
[[پرونده:Bazargan(2).jpg|روی جلد مجله امید ایران در تاریخ ۱۳ فروردین ۱۳۵۸: بازرگان «[[همه‌پرسی نظام جمهوری اسلامی در ایران|رای آری به جمهوری اسلامی]]» را در صندوق می‌اندازد، در حالی که در اندیشه «جمهوری دموکراتیک» است.&lt;ref&gt;[http://www.iran-newspaper.com/1381/810431/html/file.htm ایران]&lt;/ref&gt;|انگشتدان|200px]]

اکثر وزرای دولت بازرگان را اعضای [[جبهه ملی ایران]] و [[نهضت آزادی ایران]] تشکیل می‌دادند. از جبهه ملی، افرادی نظیر [[کریم سنجابی]]، [[داریوش فروهر]]، [[حسین شاه‌حسینی]] و غیره در کابینه او حضور داشتند

دولت موقت، برای جلوگیری از تصویب [[ولایت فقیه]]، طرح انحلال مجلس خبرگان را ارائه داد اما به واکنش شدید روح‌الله خمینی مواجه شد.
{{نقل قول|قضیه طرح آنکه مجلس خبرگان منحل بشود که در زمان دولت موقت این طرح شد و بعد هم معلوم شد که اساسش از امیر انتظام بوده و آن مسائل. آن وقت آمدند آقایان پیش ما؛ همه این آقایانی که، آقای بازرگان و رفقایش گفتند: ما خیال داریم این مجلس را منحلش کنیم. من گفتم: شما چه کاره هستید اصلش که می‌خواهید این کار را بکنید! شما چه سمتی دارید که بتوانید مجلس منحل کنید؟ پا شوید بروید سراغ کارتان. وقتی دیدند محکم است مسئله، کنار رفتند|روح‌الله خمینی|&lt;ref name="ReferenceA"&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= خمینی|نام= روح‌الله|کتاب=صحیفه امام، جلد چهارده | ناشر= |سال= |شابک=}} - صفحه 438&lt;/ref&gt;}}

[[محسن رضایی]]، از فرماندهان [[سپاه پاسداران]] و دبیر [[مجمع تشخیص مصلحت نظام]] در مورد انتخاب بازرگان اظهار می‌دارد:&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی= |نام= |عنوان=وب‌گاه تاریخ ایران |نشانی=http://tarikhirani.ir/fa/news/4/bodyView/244/ |بازبینی= ۲۶ دسامبر ۲۰۱۲|اثر= |تاریخ= |ناشر= |نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان=}}&lt;/ref&gt;
{{نقل قول|اگر امام در اوایل انقلاب بازرگان را بر سر کار نمی‌گذاشت شاید انقلاب به ثمر نمی‌رسید، بازرگان بزرگترین کلاهی بود که امام بر سر آمریکا گذاشت، ایشان نیرویی را به کار گرفت که آمریکا احساس خطر نکند.}}
[[پرونده:Bazargan-cabinet.jpg|440px|بندانگشتی|راست|کابینه بازرگان]]
{{کابینه مهدی بازرگان}}

== استعفاء ==
[[پرونده:Mehdi Bazargan 1979.jpg|بندانگشتی|دیدگاه بازرگان نسب به «انقلابی» بودن با دیدگاه آن‌هایی که  [[اشغال سفارت آمریکا|سفارت آمریکا را اشغال کردند]]، متفاوت بود. ]]
او به مدت ۹ ماه (۲۷۵ روز) سمت نخست وزیری موقت را بر عهده داشت. پس از [[اشغال سفارت آمریکا]] توسط دانشجویان در [[۱۳ آبان]] [[۱۳۵۸]] هیئت دولت به ریاست مهندس بازرگان تشکیل جلسه داد وبرای بار سوم استعفاء نمود و از سوی جریان حاکم تلاش شد تا استعفای وی در نتیجهٔ اشغال سفارت آمریکا وانمود شود.

در ۱۴ آبان ۱۳۵۸ و درست یک روز بعد از آن که گروهی به نام «[[دانشجویان پیرو خط امام]]» سفارت آمریکا در تهران را اشغال کردند و دیپلمات‌ها و کارکنان را گروگان گرفتند، دولت موقت به نخست‌وزیری مهدی بازرگان استعفا داد.
دولت موقت پیش از گروگانگیری هم با نزدیکان روح‌الله خمینی و [[حزب جمهوری اسلامی]] اختلاف نظر داشت. در ۲۶ فروردین ۵۸ [[کریم سنجابی]]، در اعتراض به «حکومت‌هایی که در حکومت به وجود آمده» از وزارت خارجه استعفا داد.
به گفته [[هاشم صباغیان]]، وزیر کشور در دولت موقت، این دولت سه بار تقاضای استعفا داده بود که استعفاهای قبلی با مخالفت روح‌الله خمینی مواجه شد.

مهدی بازرگان در استعفانامه دولت موقت نوشت: «پیرو توضیحات مکرر و نظر به اینکه دخالت‌ها، مزاحمت‌ها، مخالفت‌ها و اختلاف نظرها، انجام وظایف محوله و ادامه مسئولیت را برای همکاران و اینجانب مدتی است غیرممکن ساخته و در شرایط تاریخی حساس حاضر نجات مملکت و به ثمر رساندن انقلاب بدون وحدت کلمه و وحدت مدیریت میسر نمی‌باشد، بدین وسیله استعفای خود را تقدیم می‌دارد.»

فردای استعفای دولت موقت روح‌الله خمینی در حکمی گفت «با اعتماد به دیانت و امانت و حسن نیت» آقای بازرگان استعفای او را قبول می‌کند. او شورای انقلاب را مأمور اداره کشور کرد و از این شورا خواست مقدمات لازم را برای همه‌پرسی قانون اساسی، انتخابات مجلس و تعیین رئیس جمهور انجام دهد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = فرزین منصوری |نشانی = http://www.bbc.com/persian/iran/2016/05/160511_000 |عنوان = استعفاهای تاریخی در جمهوری اسلامی| ناشر = بی‌بی‌سی فارسی|تاریخ = ۱۳ مه ۲۰۱۶–۲۴ اردیبهشت ۱۳۹۵|تاریخ بازدید = ۱۳ مه ۲۰۱۶}}&lt;/ref&gt;

== دوران پس از برکناری ==
بازرگان بعد از استعفاء از نخست وزیری در [[دوره اول مجلس شورای اسلامی]] به نمایندگی مردم تهران انتخاب شد.
وی در کتاب «انقلاب ایران در دو حرکت» دلیل اصلی استعفایش را دخالتهای روحانیون در امور مملکت داری و سیاسی بیان می‌کند و درست شبِ قبل از گروگانگیری سفارت آمریکا استعفای خود را اعلام می‌نماید و قویا در کتاب یادشده عنوان می‌نماید استعفایش بخاطر حمله به سفارت نبوده است و حتی سه ماه قبل از استعفای نهایی، سران کشور از این تصمیم آگاه بوده‌اند. مهندس بازرگان از جمله حامیان  منتظری بود.

او تا پایان عمر خود در تمام دوره‌های انتخابات ریاست جمهوری و مجلس ثبت نام کرد اما پس از دوره اول مجلس همواره از سوی حاکمیت [[رد صلاحیت]] می‌شد.

رد صلاحیت او در [[انتخابات ریاست جمهوری ایران (۱۳۶۴)]] منجر به آن شد که برخی روحانیون انتخابات را تحریم کردند&lt;ref&gt;. کتاب خاطرات هاشمی رفسنجانی، (امید و دلواپسی) خاطرات سال ۱۳۶۴ صفحه ۲۳۵ و ۲۳۶&lt;/ref&gt;

همچنین در نتیجه فشارهای مختلف و بازداشت مکرر اعضای نهضت آزادی ایران، فعالیت‌های نهضت آزادی که وی یکی از مؤسسان آن بود نیز تا حدود زیادی محدود گردید. نهضت آزادی در دوران [[جنگ ایران و عراق]]، مخالفت خود را با ادامه جنگ پس از فتح [[خرمشهر]] اعلام کرد که این امر بر فشارها افزود.&lt;ref&gt;خاطرات رفسنجانی ۱۳۵۷ تا ۱۳۶۹&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;انقلاب ایران در دو حرکت - مهدی بازرگان - نهضت آزادی - ۱۳۶۲&lt;/ref&gt;

== درگذشت ==
مهدی بازرگان در [[۳۰ دی]] [[۱۳۷۳ خورشیدی]] در ضمن سفر درمانی، در [[ژنو]] درگذشت و بعد از انتقال پیکر او به تهران و تشییع از مقابل [[حسینیه ارشاد]]، در قم دفن شد. بنا به وصیت بازرگان، پیکرش در مقبره بیات در نزدیکی [[آرامگاه فاطمه معصومه]] و در کنار والدین و برخی از اقوامش به خاک سپرده شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نشانی=http://tarikhirani.ir/fa/news/3/bodyView/249/بازرگان. در. آخرین. روزهای. حیات.html|عنوان =بازرگان در آخرین روزهای حیات|ناشر= تاریخ ایرانی|تاریخ= ۱ بهمن ۱۳۸۹ |زبان=فارسی}}&lt;/ref&gt;

پس از درگذشت وی، [[بنیاد فرهنگی مهدی بازرگان]] متولی امور مربوط به آثار و افکار او است. از مهندس بازرگان ۱۰۵ عنوان کتاب منتشر شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.bazargan.com/main0.html| عنوان = فهرست آثار بازرگان - وبگاه رسمی مهندس مهدی بازرگان| تاریخ بازدید = ۲۵ ژوئن ۲۰۰۸}}&lt;/ref&gt;

== آثار ==
=== کتاب‌ها ===
کتاب‌های چاپ شده از مهدی بازرگان:&lt;ref&gt;[http://www.bazargan.info/la_persian/fehrestasar.htm فهرست آثار مهندس بازرگان که تا کنون در قالب مجموعه‌های آثار چاپ شده‌است&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;
{{col-begin}}
{{col-break}}
* انقلاب ایران در دو حرکت، ۱۳۶۲
* آتیه شرکت ملی نفت ایران، ۱۳۳۰
* آتیه صنعت در ایران، ۱۳۲۸
* آثار عظیم اجتماع، ۱۳۲۹
* آموزش تعالیم دینی، ۱۳۳۸
* آموزش قرآن، کتاب اول، ۱۳۳۸
* آموزش قرآن، کتاب دوم، ۱۳۳۸
* آموزش قرآن، کتاب سوم، ۱۳۴۳
* آموزش قرآن، راهنمای کتاب اول، ۱۳۴۳
* آموزش قرآن، راهنمای کتاب دوم، ۱۳۴۳
* آیین خوشبختی (مقدمه کتاب)، ۱۳۳۵
* احتیاج روز، ۱۳۳۶
* اختیار، ۱۳۲۸
* ارمغان فرنگ، ۱۳۱۳
* از خداپرستی تا خودپرستی، ۱۳۳۱
* اسلام جوان، ۱۳۴۱
* اسلام مکتب مبارز و مولد، ۱۳۴۰
* انتظارات مردم از مراجع، ۱۳۴۱
* انسان و خدا، ۱۳۳۹
* انگیزه و انگیزنده، ۱۳۴۸
* اول به فکر ایران! دوم به فکر ایران!! سوم هم به فکر ایران!!!، ۱۳۳۰
* باد و باران در قرآن، ۱۳۴۳، زندان قصر، شهریور ۱۳۴۴
* بازی جوانان با سیاست، ۱۳۲۱
* بررسی نظریه اریک فروم، ۱۳۵۵
* برنامه تربیت و تعلیم دینی، ۱۳۳۸
* بسازیم یا برایمان بسازند، ۱۳۳۵
* بعثت و ایدئولوژی، ۱۳۴۳
* بعثت و تکامل، ۱۳۴۶
* بهره‌برداری از پالایشگاه نفت در آبادان، ۱۳۳۰
* بی‌نهایت کوچک‌ها، ۱۳۲۸
* پراگماتیسم در اسلام، ۱۳۲۸
* تأثیر ملی شدن نفت در وضع صنعتی ایران، ۱۳۳۱
* تبلیغ پیغمبر، ۱۳۴۲
* ترمودینامیک در زندگی، ۱۳۳۴
* توحید، طبیعت، تکامل، ۱۳۵۶
* جنگ دیروز و فردا، ۱۳۳۴
* چرا با استبداد مخالفیم، ۱۳۴۲
* چشم هم‌چشمی، ۱۳۴۴
* چگونه باشیم، ۱۳۲۹
* چند کلمه دیگر در زمینه تغییر خط، ۱۳۳۸
* چیزی که به فکر آن نیستیم، ۱۳۲۷
* خاطرات زندان، (۱۳۴۶ ۱۳۴۲)
* خاطرات سفر حج، ۱۳۳۹
* خاطراتی از دوران جوانی، (۱۳۲۲ ۱۳۱۹)
* خانه مردم، ۱۳۳۸
{{col-break}}
* خدا در اجتماع، ۱۳۴۴
* خداپرستی و افکار روز، ۱۳۳۷
* خودجوشی، ۱۳۴۰
* در وصف صنعت، ۱۳۱۱
* درس دین‌داری، ۱۳۴۰
* دعا، ۱۳۴۲
* دل و دماغ، ۱۳۲۶
* دومین ناهار اهواز، ۱۳۳۰
* دین و تمدن، ۱۳۵۰
* ذره بی‌انتها، ۱۳۴۴
* راه طی شده، ۱۳۲۶
* رضایت از خانه، ۱۳۲۶
* روح ملت‌ها (مقدمه کتاب)، ۱۳۴۳
* زمستان تهران و دود بخاری‌ها، ۱۳۲۳
* زندان هارون‌الرشید یا آتشکده ساسانی، ۱۳۲۳
* سازگاری ایرانی، ۱۳۴۳
* سازمان مسافربری شهر تهران، ۱۳۲۳
* سرچشمه استقلال، ۱۳۲۷
* سِرِّعقب افتادگی ملل مسلمان، ۱۳۳۰
* ضریب تبادل مادیات و معنویات، ۱۳۲۲
* طرح یک پیشنهاد برای حل عبور و مرور خیابان‌های تهران، ۱۳۳۸
* عشق و پرستش، ۱۳۳۶
* علمی بودن مارکسیسم، ۱۳۵۴
* علی و اسلام، ۱۳۳۹
* غرض از تأسیس نهضت آزادی ایران، ۱۳۴۰
* قیمتی‌تر از نفت، ۱۳۳۰
* کار در اسلام، ۱۳۲۵
* گزارش فنی از بنای ساختمان بانک ملی اصفهان، ۱۳۲۳
* گفتگویی با خانواده از زندان(۱۳۴۳ ۱۳۴۲)
* ما معلمیم یا مربی، ۱۳۲۸
* مدافعات در دادگاه بدوی نظامی، ۱۳۴۲
* مذهب در اروپا، ۱۳۲۱
* مرز میان دین و سیاست، ۱۳۴۱
* مرگ زنگنه یا انتحار ملی، ۱۳۳۰
* مسئله وحی، ۱۳۴۱
* مسلمان اجتماعی و جهانی، ۱۳۳۸
* مطهرات در اسلام، ۱۳۲۲
* مهندس خارجی، ۱۳۳۴
* مهندس خلیل ارجمند، مرد ایمان و... ، ۱۳۲۳
* نقشه شهرها و طرز تشکیل دماغ‌ها در ایران، ۱۳۲۹
* نماز، ۱۳۲۰
* نیک نیازی، ۱۳۴۶
* یادداشتی از سفر حج، ۱۳۳۹
{{col-end}}

== نگارخانه ==
&lt;gallery widths="300px" heights="200px" perrow="۵"&gt;
پرونده:Ruhollah Khomeini and Mehdi Bazargan.jpg|مهندس مهدی بازرگان هنگام [[سخنرانی]] پس از دریافت حکم [[نخست‌وزیر|نخست‌وزیری]]
پرونده:Sabaghian Bazargan Arafat Sahabi.jpg|از سمت راست به چپ: دکتر [[یدالله سحابی]] - [[یاسر عرفات]] - مهندس بازرگان - [[هاشم صباغیان]]
پرونده:Mehdi Bazargan-paper.jpg|خبر انتصاب مهندس مهدی بازرگان به [[نخست‌وزیر|نخست‌وزیری]]
پرونده:Pro-bazargan gathering title.jpg|خبر [[راهپیمایی]] [[مردم|مردمی]] به پشتیبانی بازرگان در [[روزنامه اطلاعات]]
پرونده:Mehdi Bazargan - School Graduation.jpg|گواهی اعزام بازرگان به اروپا
&lt;/gallery&gt;

== جستارهای وابسته ==
* [[دولت موقت]]
* [[عباس امیرانتظام]]
* [[ترتیب نزول|ترتیب نزول آیات قرآن بر اساس مدل ریاضی مهندس مهدی بازرگان]]

== منابع ==
* {{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= حدّاد عادل |نام= غلامعلی |پیوند نویسنده=غلامعلی حداد عادل|کتاب= [[دانشنامه جهان اسلام]] |فصل=بازرگان، مهدی | ناشر= [[بنیاد دائرةالمعارف اسلامی]]|جلد=۱|پیوند=http://www.encyclopaediaislamica.com/madkhal2.php?sid=196|ref=حداد عادل}}
* {{یادکرد|فصل= |کتاب=تاریخ سیاسی بیست و پنج ساله ایران|نویسنده=[[غلامرضا نجاتی]] |ترجمه= |ناشر=موسسه خدمات فرهنگی رسا |چاپ= |شهر=تهران |کوشش=|ویرایش= |صفحه=|سال=|شابک=۹۶۴–۳۱۷–۴۶۹–۷}}
* علیرضا احمدیان، بازرگان، قهرمان ملی، ۱۳۸۳.
* علیرضا احمدیان، مکتب تربیتی دفاع مقدس، الگویی برای همه تاریخ، ۱۳۸۳.

== پانویس ==
&lt;references group="پانویس"/&gt;
{{پانویس|۲}}

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌گفتاورد}}
* [http://www.bazargan.com وب‌گاه رسمی مهدی بازرگان]
* [http://www.nehzateazadi.org/fmi/biograph/pdf/bazargan.pdf زندگینامه مهدی بازرگان از سایت نهضت آزادی]
* {{یوتیوب|WZmcCjqwImo|بخش‌هایی از سخنان مهدی بازرگان در مجلس اول شورای اسلامی}}
* [http://youtube.com/watch?v=U6z4gzb-CR0 سخنان مهندس بازرگان و  خمینی در مراسم تحلیف اولین رئیس دولت جمهوری اسلامی]
* [http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=990CE7DF153CF932A15752C0A963958260 انعکاس خبر مرگ مهندس بازرگان در روزنامه نیویورک تایمز]
* [http://www.iptra.ir/vdcjuqhieei.html زندگینامه مهندس مهدی بازرگان]
* [http://www.ir-psri.com/Show.php?Page=ViewPhoto&amp;PhotoID=258&amp;SP=Farsi مهندس مهدی بازرگان در دهه ۱۳۳۰]
* [http://bazchamran.ir/post/689 مصاحبه خواندنی مهندس مهدی بازرگان درباره دکتر چمران]
{{نخست‌وزیران ایران}}
{{نمایندگان استان تهران در مجلس شورای اسلامی}}
{{انقلاب ۱۳۵۷ ایران}}

{{ترتیب‌پیش‌فرض:بازرگان}}

[[رده:اعضای جبهه ملی ایران]]
[[رده:اعضای شورای انقلاب اسلامی ایران]]
[[رده:اعضای نهضت آزادی ایران]]
[[رده:اهالی تهران]]
[[رده:فارسی‌زبانان]]
[[رده:استادان دانشکده فنی دانشگاه تهران]]
[[رده:انقلابیون اهل ایران]]
[[رده:رییسان دانشکده فنی]]
[[رده:آذری‌های ایرانی]]
[[رده:استادان دانشگاه آذری اهل ایران]]
[[رده:اهالی آذربایجان]]
[[رده:سیاست‌مداران آذری اهل ایران]]
[[رده:افراد مربوط به انقلاب ۱۳۵۷ ایران]]
[[رده:بشردوستان ایران]]
[[رده:درگذشتگان ۱۳۷۳]]
[[رده:درگذشتگان ۱۹۹۵ (میلادی)]]
[[رده:درگذشتگان به علت سکته قلبی]]
[[رده:زادگان ۱۲۸۶]]
[[رده:زادگان ۱۹۰۷ (میلادی)]]
[[رده:فعالان دموکراسی در ایران]]
[[رده:قرآن‌پژوهان اهل ایران]]
[[رده:محققان اهل ایران]]
[[رده:مدفونان در حرم فاطمه معصومه]]
[[رده:خاک‌سپاری‌ها در قم]]
[[رده:مهندسان مکانیک اهل ایران]]
[[رده:نخست‌وزیران جمهوری اسلامی ایران]]
[[رده:نمایندگان تهران، ری، شمیرانات و اسلامشهر در مجلس شورای اسلامی]]
[[رده:نمایندگان دوره اول مجلس شورای اسلامی]]
[[رده:نواندیشان دینی]]
[[رده:وزیران امور خارجه ایران]]</text>
      <sha1>48ovigfx3kmc7nkdlljnhfliefttste</sha1>
    </revision>
  </page>
  