<page>
    <title>آرژانتین</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6837</id>
    <revision>
      <id>17983819</id>
      <parentid>17944044</parentid>
      <timestamp>2016-08-27T18:05:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>A.M.Z.A</username>
        <id>551902</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>/* ویرایش به وسیلهٔ [[وپ:ابرابزار|ابرابزار]] */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Coord|26|15|S|53|38|W|type:landmark|name=Argentina's easternmost continental point|display=title}}
{{جعبه اطلاعات کشور|
نام اصلی = República Argentina |
نام فارسی رسمی = جمهوری آرژانتین|
نام عادی = آرژانتین |
تصویر پرچم = Flag of Argentina.svg |
تصویر نشان ملی = Coat of arms of Argentina.svg |
شعار ملی = در یکپارچگی و آزادی |
سرود ملی = [[سرود ملی آرژانتین]] |
نقشه = Argentina orthographic.svg |
پایتخت = [[بوئنوس آیرس]] |latd=۵۲|latm=۳۱|latNS=N|longd=۱۳|longm=۲۴|longEW=E||
بزرگ‌ترین شهر = [[بوئنوس آیرس]] |
زبان رسمی = [[زبان اسپانیایی|اسپانیایی]] ([[دوفاکتو]])|
نوع حکومت = [[جمهوری فدرال]] |
نوع حاکمان = • [[رئیس‌جمهور|رئیس جمهور]]{{سخ}}• [[معاون رئیس جمهور]] |
نام حاکمان = [[مائوریسیو ماکری]]{{سخ}}[[خولیو کوبوس]] |
نحوه تشکیل =|
موارد منجر به تشکیل =|
تاریخ تشکیل =|
مساحت = ۲٬۷۸۰٬۴۰۰&lt;ref&gt;آرژانتین همچنین دارای حق حاکمیت جزایر فالکلند (منطقه مورد مشاجره با بریتانیای کبیر) پیرامون ۱ میلیون کیلومتر مربع از قطب جنوب بوده، یعنی جزایر فالکلند و جزایر جورجیای جنوبی و ساندویچ جنوبی، با مساحتی حدود ۳۷۶۱۲۷۴
کیلومتر مربع (۱۴۵۲۲۳۶ مایل مربع؛ &amp;nbsp).&lt;/ref&gt;|
رتبه مساحت = ۸ام |
درصد آبها = ۱٫۱ |
سال برآورد جمعیت = [[۲۰۱۲ (میلادی)|۲۰۱۲]] |
جمعیت = ۴۱٫۰۹۰٫۰۰۰ |
رتبه جمعیت = ۳۲ام |
تراکم جمعیت = ۱۴ |
رتبه تراکم جمعیت = ۱۹۵ام |
سال تولید ناخالص داخلی = [[۲۰۰۷ (میلادی)|۲۰۰۷]] |
تولید ناخالص داخلی = ۵۲۳٫۷ میلیارد [[دلار]] |
رتبه تولید ناخالص داخلی = ۲۲ام |
سرانه تولید ناخالص داخلی = ۱۴۸۳۸ [[دلار]] |
رتبه سرانه تولید ناخالص داخلی = ۴۸ام |
سال شاخص توسعه انسانی = [[۲۰۰۶ (میلادی)|۲۰۰۶]] |
شاخص توسعه انسانی = ۸۶۳/۰ |
رتبه شاخص توسعه انسانی = ۳۶ام |
وضع شاخص توسعه انسانی = &lt;font color="#۰۰۹۹۰۰"&gt;بالا&lt;/font&gt; |
واحد پول = [[پزو آرژانتین]] |
کد واحد پول = ARS |
منطقه زمانی = ART |
منطقه زمانی تابستانی = ARST |
utc = -۳ |
dst = +۳ |
دامنه اینترنتی = [[.ar]] |
پیش‌شماره تلفنی = ۵۴ |}}

'''آرژانتین''' کشوری است در [[آمریکای جنوبی]]. پایتخت آن [[بوئنوس آیرس]] است. زبان رسمی این کشور اسپانیایی و جمعیت آن ۴۱ میلیون نفر است.
واحد پول آرژانتین پزو نام دارد. آرژانتین از لحاظ وسعت پس از برزیل دومین کشور آمریکای جنوبی و در بین کشورهای جهان هشتمین کشور از لحاظ وسعت است. آرژانتین سومین اقتصاد بزرگ آمریکای لاتین را دارد و سطح زندگی در آن بالا است.

۹۷ درصد از جمعیت آرژانتین اروپایی‌تبار هستند که بیشترشان از نوادگان مهاجران ایتالیایی و اسپانیایی هستند. ۹۲ درصد از مردم این کشور مسیحی، ۱٫۹ درصد مسلمان و بقیه بی‌دین یا پیرو ادیان دیگر هستند.

منطقه کنونی آرژانتین پیش از این یکی از مستعمرات امپراتوری اسپانیا به نام «[[فرمانداری ریو دلا پلاتا]]» را تشکیل می‌داد. با درگرفتن جنگ استقلال آرژانتین، مردم این منطقه اعلام استقلال کردند و پس از استقلال [[جنگ‌های داخلی آرژانتین]] رخ داد که در خلال بخش اعظم سده نوزدهم ادامه یافت. این کشور در جریان سده بیستم با چندین کودتا و دوره‌های بی‌ثباتی سیاسی روبه‌رو شد و بحران‌های اقتصادی نیز در آن رخ داد.

مجمع‌الجزایر [[فالکند]] در امتداد فلات آرژانتین قرار دارد و اما در کنترل بریتانیا است. این جزایر میان دو کشور مورد مناقشه هستند. ارتش آرژانتین در ۲ آوریل سال ۱۹۸۲ اقدام به تصرف جزایر فالکلند کرد، اما نیروهای بریتانیایی موفق شدند که در ۲۰ ماه مه همان سال جزایر را دوباره پس گیرند. در این جنگ ۲۵۰ سرباز بریتانیایی و ۶۵۰ سرباز آرژانتینی کشته شدند.&lt;ref&gt;[https://archive.is/20130630230807/www.dw.de/یادبود-قربانیان-جنگ-فالکند-پس-از-۳۰-سال/a-15855769 دویچه‌وله فارسی]: یادبود قربانیان جنگ فالکند پس از ۳۰ سال. بازدید: آوریل ۲۰۱۳.&lt;/ref&gt;

[[پاپ فرانسیس اول]]، رهبر کنونی کاتولیک‌های جهان اهل آرژانتین است.

== نام ==
{{اصلی|خاستگاه و تاریخچه نام آرژانتین}}
اسپانیایی‌های مهاجم در سال ۱۵۱۶ میلادی وارد آرژانتین شدند و بسیاری از آنان با شنیدن شایعه وجود «کوه‌های نقره» در این منطقه به جستجوی این کوه‌های افسانه‌ای پرداختند. پیشینهٔ نام این کشور نیز از واژه لاتین argentum به معنای نقره گرفته شده‌است.

این کشور بطور رسمی '''جمهوری آرژانتین''' نامیده می‌شود {{اسپانیایی|República Argentina}}. برای برخی موارد قانونی ''Nación Argentina'' (کشور آرژانتین) نیز بکار می‌رود.

== مردم ==
{{اصلی|جمعیت آرژانتین}}
در میان کشورهای آمریکای لاتین، آرژانتین طی سدهٔ بیستم بیش‌ترین تعداد مهاجران را از [[آمریکای لاتین]] به‌خود دیده است. در سال ۲۰۰۱ آرژانتین ۱ میلیون مهاجر آمریکای لاتینی داشت که ۳۲ درصد آن از [[پاراگوئه]] بودند.&lt;ref&gt;An atlas and survey of Latin American history / Michael J. Larosa and Germán R. Mejía،
Armonk, NY، ۲۰۰۷. p. 128&lt;/ref&gt;

آرژانتین، میزبان بزرگ‌ترین جامعه یهودیان در [[آمریکای لاتین]] است.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/iran/2009/10/091001_wmt-menem-charged.shtml کارلوس منم متهم به پنهان کردن شواهد بمبگذاری سال ۱۹۹۴], [[بی‌بی‌سی فارسی]]&lt;/ref&gt;

== تاریخ ==
{{اصلی|تاریخ آرژانتین}}
پیش از ورود اروپائیان، آرژانتین جمعیت کم و پراکنده‌ای از سرخ‌پوستان بومی داشت. در دوره ۴ تا ۲ هزار سال پیش از میلاد منطقه کنونی آرژانتین با خشکسالی شدیدی روبه‌رو شد که باعث کاهش جمعیت بومی آن شد و بسیاری از مناطق داخلی و کوهپایه‌ای آن خالی از سکنه ماند.&lt;ref&gt;Gil, A. ; Zárate, M. ; Neme, G. (2005). "Mid-Holocene paleoenvironments and the archeological record of southern Mendoza, Argentina". Quaternary International 132: 81.&lt;/ref&gt;
کشف و استعمار آرژانتین در اوایل سده شانزدهم از سوی اسپانیایی‌ها آغاز شد. مهم‌ترین کاشفان اروپایی آرژانتین عبارت‌اند از: [[آمریگو وسپوچی]] (۱۵۰۲. م)_ [[خواندیاز دوسولی]] (۱۵۱۶. م)_ [[فردیناند ماژلان]](۱۵۲۰. م).

در سال ۱۷۷۶. م [[سرزمین ریودولاپلاتا]] شامل آرژانتین_بولیوی_پاراگوئه و اوروگوئه به مرکزیت بوئنوس آیرس تحت ریاست نایب السلطنه اسپانیا تشکیل شد تا اینکه در سال ۱۸۱۶. م بوئنوس آیرس و سرزمینهای مجاور آن بنام [[ایالات متحده لاپلاتا]]، پس از ۳۰۰ سال، استقلال یافت.
در سال ۱۸۵۳ با تصویب قانون اساسی جدید، این کشور موسوم به " جمهوری آرژانتین " گردید. از آنجا که استانهای کشور آرژانتین دارای استقلال عمل فراوان بودند تا سال ۱۸۶۰ دولت مرکزی آن، قدرت چندانی نداشت. سرانجام در همان سال (۱۸۶۰) با ایجاد تمرکز قوی، اختیارات استانها محدود شد و از این سال به کشور آرژانتین متحد (Argantine Natino) معروف گردید. در سال ۱۸۷۹ نیز با تصرف سرزمینهای جنوبی موسوم به پاتاگونیا (Patagonia) , آرژانتین در حدود فعلی خود قرار گرفت و جمهوری آرژانتین فعلی تکوین یافت.

== سیاست آرژانتین ==
{{اصلی|سیاست در آرژانتین}}
دیکتاتورهای نظامی آرژانتین، بین سال‌های ۱۹۷۶–۱۹۸۳ دست به قتل‌های سیاسی گسترده‌ای زدند. مادربزرگان داغدیده این قتل‌ها تا مدت‌ها هم‌چنان همه هفته در میدان «ماه مه» بوئنوس آیرس، برای گرفتن خبر از وضع فرزندان و نوه‌های خود جمع می‌شدند.&lt;ref name="رادیو فرانسه"&gt;شهلا، رستمی: آرژانتین در عزای «نستور کرشنر». در: [http://www.persian.rfi.fr/آرژانتین-در-عزای-نستور-کرشنر-20101028/عمومی رادیو فرانسه]. ۲۸ اکتبر ۲۰۱۰.&lt;/ref&gt;

ژنرال [[خورخه ویدلا]] رهبری حکومت نظامی آرژانتین بین سال‌های ۱۹۷۶ تا ۱۹۸۱ را برعهده داشت و از او به عنوان طراح اصلی جنگ کثیف و مسئول کشتار و ناپدید شدن هزاران نفر نام برده می‌شود. بیشتر از سی هزار نفر از مخالفان چپگرا در این ماجرا که [[جنگ کثیف]] نام گرفته کشته یا ناپدید شدند. خورخه ویدلا بعداً در دادگاه به جرم جنایت علیه بشریت به حبس ابد محکوم شد.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/world/2010/12/101222_u02_videla_life_sentence.shtml بی‌بی‌سی فارسی]، بازدید: آوریل ۲۰۱۳.&lt;/ref&gt;

[[اوا پرون]] از رهبران آرژانتین بود که کمک شایانی به مردم فقیر این کشور کرد و شخصیتی بسیار محبوب بود.&lt;ref&gt;همان منبع.&lt;/ref&gt;

اقتصاد آرژانتین در پی بحران پولی و اقتصادی سال ۲۰۰۲ در حال فروپاشی بود اما [[نستور کیرشنر]]، رئیس جمهوری پیشین آرژانتین که از سال ۲۰۰۳ تا ۲۰۰۷ ریاست جمهوری این کشور را برعهده داشت موفق شد همهٔ بدهی آرژانتین، مبلغ ۹٫۵ میلیارد دلار، را به صندوق بین‌المللی پول پرداخت کند.&lt;ref name="رادیو فرانسه" /&gt;

[[کریستینا فرناندز د کیرشنر]]، همسر نستور کیرشنر، برای نخستین بار در سال ۲۰۰۷ میلادی به عنوان جانشین همسرش موفق شد به کاخ ریاست جمهوری راه یابد. در سال ۲۰۱۱ نیز وی با اکثریت آرا در سمت خود ابقا شد. بر طبق قانون اساسی آرژانتین، رئیس‌جمهور اجازه ندارد برای سومین بار در انتخابات شرکت جوید، اما حزب کیرشنر در صدد است که با تغییر قانون اساسی راه را برای انتخاب وی، برای سومین بار فراهم کند که این امر اعتراضات گسترده‌ای را در کشور به دنبال داشته است.&lt;ref&gt;[http://www.dw.de/دههاهزار-نفر-در-آرژانتین-علیه-دولت-راهپیمایی-کردند/a-16367386 دویچه‌وله فارسی]، بازدید: آوریل ۲۰۱۳.&lt;/ref&gt;

== اقتصاد ==
{{اصلی|اقتصاد آرژانتین}}
{{اصلی|دانش و فناوری در آرژانتین}}
{{اصلی|ارتباطات در آرژانتین}}

== جغرافیا ==
[[پرونده:2006 0220Huechulaufquen0037.JPG|بندانگشتی|280px]]
[[پرونده:ViñedoCafayate.jpg|بندانگشتی|چپ|280px|[[ایالت سالتا]].]]
{{اصلی|جغرافیای آرژانتین}}
آرژانتین در فهرست وسعت کشورها هشتم در جهان است. آرژانتین وسعتی به مساحت ۲۷۹۱۸۱۰ کیلومتر مربع از این قاره را اشغال کرده که بین آند (رشته کوه) در غرب و اقیانوس اطلس جنوبی در شرق و جنوب واقع شده‌است. این کشور از شمال با [[پاراگوئه]] و [[بولیوی]]، از شمال شرق با [[برزیل]] و [[اروگوئه]]، و از جنوب و غرب با شیلی مرز مشترک دارد.

مرز آرژانتین تقریباً از شمال تا جنوب ۳۷۰۰ کیلومتر، و از شرق تا غرب ۱۴۰۰ کیلومتر می‌باشد. این کشور را می‌توان تقریباً به چهار قسمت تقسیم نمود: دشت‌های حاصلخیز پامپا در مرکز کشور، قسمت کشاورزی در فلات، جلگه غنی از نفت پاتاگونیا در نیمه جنوبی پایین ایالت تییرا دل فیوگو؛ فلاتهای نیمه گرمسیری گرانچاکو در شمال، و رشته کوه‌های پرپیچ و خم آند در امتداد مرز غربی با شیلی.

بلندترین نقطه از سطح دریا در آرژانتین در ایالت مندوزا قرار دارد. کوه آکنکاگوا، در ارتفاع ۶٬۹۶۰ متر از سطح دریا، مرتفع‌ترین کوه کشورهای آمریکایی، در نیمکره جنوبی می‌باشد،&lt;ref&gt;[http://web.archive.org/20031006111652/home.comcast.net/~igpl/Mountains.html کوه‌های زمین] مرتفع‌ترین نقطه تمام قاره ها&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.summitpost.org/mountain/rock/150197/aconcagua.html آکنکاگوا، بلندترین کوه در نیمه کره جنوبی]&lt;/ref&gt; و پست‌ترین نقطه در لاگونا دلکاربیون در ایالت سانتاکروز با ارتفاع ۱۰۵- متر (۳۴۴- فوت) زیر سطح دریا است.&lt;ref&gt;[http://web.archive.org/20031007041548/home.comcast.net/~igpl/Depressions.html Depressions] پست‌ترین نقطه تمام قاره‌ها&lt;/ref&gt; این نقطه همچنین پست‌ترین نقطه بر روی قاره آمریکای جنوبی می‌باشد. مرکز جغرافیایی کشور در بخش مرکزی جنوب [[ایالت لاپالما|لاپالما]] واقع شده‌است.

این کشور مدعی مالکیت محدوده‌های جزایر فالکلند {{اسپانیایی|جزایر مالویناس}} و جزایر جورجیای جنوبی و ساندویچ جنوبی می‌باشد. تحت عنوان جنوبگان آرژانتین، این کشور مدعی حاکمیت ² ۹۶۹۴۶۴ مایل مربع(۳۷۴۳۱۲ کیلومتر مربع) از [[قاره جنوبگان]] (قطب جنوب) است، که ادعاهای دیگری نیز دربارهٔ آنها از سوی [[شیلی]] و [[بریتانیای کبیر]] مطرح شده‌است.

این کشور نسبت به بخشی از جنوبگان ادعای ارضی دارد، جایی که برای مدت بیش از یک قرن پایگاه اورکاداس از آغاز سال ۱۹۰۴، تحت حضور اشغالگرانه و پیوسته دیگر کشورها قرار گرفته‌است.

== تقسیمات کشوری ==
{{نقشه استان‌های آرژانتین}}
آرژانتین به ۲۳ ایالت تقسیم می‌شود ("provincias"؛ مفرد: "provincia" است)، و ۱ شهر خودگردان (که معمولاً به عنوان «پایتخت فدرال» اما مشروطه شناخته می‌شود: «پایتخت جمهوری» یا «پایتخت کشور») که با ستاره مشخص می‌گردد؛
# [[بوئنوس آیرس|شهر خودگردان بوینس آیرس]]
# [[استان بوئنوس آیرس]]
# [[ایالت کاتامارکا|کاتامارکا]]
# [[ایالت چاکو|چاکو]]
# [[ایالت چوبوت|چوبوت]]
# [[ایالت کوردوبا (آرژانتین)|کوردوبا]]
# [[ایالت کورینتس|کورینتس]]
# [[ایالت انتره ریوز|انتره ریوز]]
# [[ایالت فرموزا|فرموزا]]
# [[ایالت هوخوی|هوخوی]]
# [[ایالت لاپامپا|لاپامپا]]
# [[ایالت لاریوخا (آرژانتین)|لاریوخا]]
# [[ایالت مندوزا|مندوزا]]
# [[ایالت میسیونز|میسیونز]]
# [[ایالت نئوکن|نئوکن]]
# [[ایالت ریونگرو|ریونگرو]]
# [[ایالت سالتا|سالتا]]
# [[ایالت سن خوآن (آرژانتین)|سان خوآن]]
# [[ایالت سان لوئیز|سان لوئیز]]
# [[ایالت سانتا کروز (آرژانتین)|سانتا کروز]]
# [[ایالت سانتا فه|سانتافه]]
# [[ایالت سانتیاگو دل استرو|سانتیاگو دل استرو]]
# [[تیرا دل فوئگو|تییرا دل فیوگو]]
# [[ایالت توکومان|توکومان]]

نام رسمی کنونی بخش فدرال، «شهر خودگردان بوئنوس آیرس» می‌باشد. بوئنوس آیرس از زمان یکپارچگی کشور آرژانتین پایتخت آن بوده‌است، اما برنامه‌ای وجود داشته تا مرکز اداری کشور به مکان دیگری منتقل شود. طی دوره ریاست جمهوری رائول آلفونسو، قانونی تصویب شد که دستور می‌داد انتقال پایتخت فدرال به ویدما، شهری در ایالت پاتوگونیایی ریو نگرو منتقل شود. مطالعات پیرامون آن زمانی در حال انجام بود که مشکلات اقتصادی در سال ۱۹۸۹ این برنامه را از پای درآورد. اما این قانون هرگز رسماً لغو نشد، آن به یک یادگار تاریخی محض تبدیل شد، و برنامه آن نیز به فراموشی سپرده شد.

ایالات به واحدهای ثانویه کوچک‌تری تحت عنوان «بخش هاً یا بخش‌های آرژانتین| بخش‌ها تقسیم می‌شوند. در این کشور ۳۷۶ بخش وجود دارد. ایالت، ایالت بوینس آیرس| بوینس آیرس دارای ۱۳۴ واحد مشابه با آن به نام» بلوک «می‌باشد.» بخش‌ها «و» بلوک‌ها " نیز به زیرمجموعه‌های کوچک‌تر شهرداریها یا نواحی تقسیم می‌شوند.

بزرگ‌ترین شهرهای اصلی در آرژانتین عبارت‌اند از [[بوئنوس آیرس]]، [[کوردوبا، آرژانتین|کوردوبا]]، [[روزاریو]]، [[مندوزا، آرژانتین|مندوزا]]، [[توکومین]]، [[لاپلاتا]]، [[ماردل پلاتا]]، [[سالتا]]، [[سانتافه، آرژانتین|سانتافه]]، [[سن خوآن، آرژانتین|سن خوآن]]، [[رزیستنسیا، چاکو|رزیستنسیا]]، و [[نوکوئین، آرژانتین|نوکوئین]].

آرژانتین مدعی حاکمیت و کنترل جزایر فالکلند (جزایر مالویناس) و بخشی از قاره جنوبگان بوده، که هر دو را به عنوان قسمتی از ایالت تییرا دل فیوگو خود به‌شمار می‌آورد.

== فرهنگ ==
{{اصلی| فرهنگ آرژانتین}}

== ارتش ==
{{اصلی|ارتش آرژانتین}}
رئیس جمهور آرژانتین رئیس کل قوای نظامی کشور آرژانتین است، و ارتش این کشور تحت نظارت وزارت دفاع قرار دارد.

== نکات خواندنی دربارهٔ آرژانتین ==
* آرژانتین اولین کشور ملی مستقل در نیمکره جنوبی بوده‌است.
* دانشگاه ناسیونال کوردوبا دومین دانشگاه پرسابقه در آمریکای جنوبی است.
* پنج نفر آرژانتینی مختلف جایزه نوبل را (در رشته‌های شیمی، پزشکی و صلح) برده‌اند.
* شهر [[لاپلاتا، آرژانتین|لاپلاتا]] اولین شهر در آمریکای لاتین بوده که صاحب روشنایی‌های برق در خیابان‌های خود شده‌است.
* [[مترو بوینس آیرس|تراموا]] در این شهر، اولین مترو احداث شده در نیمکره جنوبی بوده است.
* شهر [[مندوزا، آرژانتین|مندوزا]] یکی از ۸ مرکز اصلی تولید شراب در دنیا است.
* آرژانتین بیش‌ترین مصرف گوشت قرمز را در دنیا دارد.
* اولین شخص متولد شده در قاره جنوبگان امیلیو پالما، در پایگاه اسپرانزا، یک شهروند آرژانتینی بود.
* اولین شخص غیر اروپایی که به عنوان پاپ، رهبر کاتولیک‌های جهان می‌شود پاپ فرانسیس آرژانتینی است.
* انفجار مرکز همیاری یهودیان واقعه‌ای تروریستی در ۱۸ ژوئیه ۱۹۹۴ برابر با ۲۷ تیر ۱۳۷۳[۱] بود که در جریان آن ۸۵ نفر از شهروندان یهودی تبار آرژانتینی جان خود را از دست دادند و بیش از سیصد نفر زخمی شدند.

این بمبگذاری علاوه بر تأثیرگذاری بر وجهه جهانی جمهوری اسلامی و روابط با آرژانتین، تبعاتی نیز برای سیاست داخلی آرژانتین داشته است. از جمله یکی از قضات بررسی در مورد این پرونده به اتهام اقدام در ارائه شواهد کذب از کار برکنار شده و در سال ۲۰۱۲، قوه قضاییه آرژانتین، کارلوس منم، رئیس جمهوری وقت این کشور را در ارتباط با پیگیری این بمب‌گذاری تحت پیگرد قانونی قرار داد. منم متهم شد که با دریافت رشوه، کوشیده بود شواهد مربوط به ارتباط حزب‌الله لبنان و دولت جمهوری اسلامی ایران با این بمب‌گذاری‌ها را پنهان کند.[۲]

== منابع ==
{{پانویس|۲}}
* [[:w:en:Argentina|ویکی‌پدیای انگلیسی]]

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌سفر}}
{{ویکی‌انبار-رده|Argentina}}
* [http://www.csjn.gov.ar/ دادگاه عالی آرژانتین]
* [http://www.presidencia.gov.ar/ ریاست جمهوری آرژانتین]
* [http://www.argentina.gov.ar/ پورتال رسمی کشوری]
* [http://www.info.gov.ar/ وب‌گاه رسمی دولتی]
* [http://www.presidencia.gov.ar/ وب‌گاه رسمی ریاست جمهوری]
* [http://www.senado.gov.ar/ وب‌گاه رسمی سنا]
* [http://www.diputados.gov.ar/ وب‌گاه رسمی مجلس پایین دستی (عوام)]
* [http://www.turismo.gov.ar/ وب‌گاه رسمی هیئت جهانگردی]

{{موضوع آمریکای جنوبی}}
{{کشورهای آمریکای جنوبی}}
{{کشورهای عضو گروه ۱۵ (جی ۱۵)}}
{{کشورهای قاره آمریکا}}
{{گروه بیست}}
{{سازمان‌های اطلاعاتی جهان}}

[[رده:آرژانتین|*]]
[[رده:ایالت‌ها و قلمروهای بنیان‌گذاری‌شده در ۱۸۱۶ (میلادی)]]
[[رده:جمهوری‌ها]]
[[رده:جمهوری‌های فدرال مشروطه]]
[[رده:کشورها و سرزمین‌های اسپانیایی‌زبان]]
[[رده:کشورهای آمریکای جنوبی]]
[[رده:کشورهای عضو اتحادیه کشورهای آمریکای جنوبی]]
[[رده:کشورهای عضو سازمان ملل متحد]]
[[رده:کشورهای عضو گروه پانزده]]
[[رده:کشورهای گروه ۲۰]]
[[رده:کشورهای هم‌مرز با اقیانوس اطلس]]
[[رده:لیبرال دموکراسی]]
[[رده:مستعمره‌های سابق اسپانیا]]</text>
      <sha1>osglgh3l9sy18tshdji2f1pytxr1z22</sha1>
    </revision>
  </page>
  