<page>
    <title>بوئنوس آیرس</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6870</id>
    <revision>
      <id>17838261</id>
      <parentid>17782046</parentid>
      <timestamp>2016-08-08T09:01:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>AlmaBeta</username>
        <id>583807</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>/* تاریخچه */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Infobox settlement
| name                    = شهر خودمختار بوئنوس آیرس
| native_name             = Ciudad Autónoma de Buenos Aires
| native_name_lang        = 
| settlement_type         = [[فهرست شهرهای آرژانتین|شهر خودمختار]]
| image_skyline           = 
| image_alt               = 
| image_caption           = چشم‌اندازی از شهر در شب
| image_flag              = Bandera de la Ciudad de Buenos Aires.svg
| flag_alt                = 
| image_seal              = Nuevo escudo_de_la_Ciudad_de_Buenos_Aires.png
| seal_alt                = 
| image_shield            = 
| shield_alt              = 
| nickname                = ملکه ال‌پلالتا، پاریس آمریکای جنوبی، پایتخت تانگو، شهر کتاب‌ها، پاریس پامپاس، پایتخت فرهنگی آمریکای لاتین
| motto                   = 
| image_map               = Ciudad Autónoma de Buenos Aires - localización en Argentina 2.svg
| mapsize                 = 200px      
| map_alt                 = 
| map_caption             = محل شهر خودمختار بوئنوس آیرس در نقشهٔ آرژانتین 
| image_map1              = Mapa de Buenos Aires.svg
| mapsize1                 = 150px      
| map_alt1                = 
| map_caption1            = 
| pushpin_map             = 
| pushpin_label_position  = 
| pushpin_map_alt         = 
| pushpin_map_caption     = 
| latd  = 34 |latm  = 36 |lats  = 12 |latNS  = S
| longd = 58 |longm = 22 |longs = 5 |longEW = W
| c4oor_pinpoint           = 
| coordinates_type        = 
| coordinates_display     = inline,title
| coordinates_footnotes   = 
| subdivision_type        = [[فهرست کشورهای جهان|کشور]]
| subdivision_name        = {{ARG}}
| subdivision_type1       = 
| subdivision_name1       = 
| subdivision_type2       = 
| subdivision_name2       = 
| subdivision_type3       = 
| subdivision_name3       = 
| established_title       = استقرار
| established_date        = [[۱۵۳۶ (میلادی)|۱۵۳۶]], [[۱۵۸۰ (میلادی)|۱۵۸۰]]
| founder                 = 
| seat_type               = 
| seat                    = 
| government_footnotes    = 
| government_type         = 
| governing_body          =
| leader_party            = 
| leader_title            = رئیس دولت
| leader_name             = [[ماوریکیو ماکری]]
| leader_title1           = سناتورها
| leader_name1            = [[ماریا ایگنیا استنسورو]]{{سخ}}[[ساموئل کابانچیک]]{{سخ}}[[دانیل فیلموس]]
| unit_pref               = Metric&lt;!-- or US or UK --&gt;
| area_footnotes          = 
| area_total_km2          = 203 
| area_land_km2           = 203 
| area_water_km2          = 
| area_water_percent      = 
| area_metro_footnotes    = 
| area_metro_km2          = 4,758 
| area_rank               = 
| area_note               = 
| elevation_footnotes     = 
| elevation_m             = 
| population_footnotes    = 
| population_total        = 2,891,082
| population_as_of        = ۲۰۰۱
| population_rank         = 
| population_metro        = 12,801,364
| population_density_metro_km2   = 
| population_density_rank = 
| population_density_km2  = auto
| population_demonym      = porteño (m), porteña (f)
| population_note         = 
| timezone1               = ART
| utc_offset1             = ۳-
| timezone1_DST           = 
| utc_offset1_DST         = 
| postal_code_type        = 
| postal_code             = 
| area_code_type          = 
| area_code               =  ۰۱۱
| blank_name_sec1         = [[شاخص توسعه انسانی|HDI]]
| blank_info_sec1         = &lt;span style="color:#090"&gt;high&lt;/span&gt; ۰.۹۵۳
| iso_code                = 
| website                 = {{URL|http://www.buenosaires.gov.ar/}} 
| footnotes               = 
}}

'''بوئنوس آیرس''' (Buenos Aires) پایتخت کشور [[آرژانتین]] و بزرگ‌ترین شهر و [[بندر]] آن است. این شهر در ساحل جنوبی [[ریو دو لاپلاتا]]، و بر روی ساحل جنوب شرقی قاره آمریکای جنوبی، و مقابل شهر [[ساکرامنتو]]، [[اروگوئه]] واقع شده‌است.

بوئنوس آیرس که به شدت تحت تأثیر فرهنگ اروپا قرار گرفته، به خاطر معماری، زندگی شبانه، و فعالیتهای فرهنگی اش سرشناس است. این شهر همچنین یکی از ثروتمندترین شهرهای [[آمریکای لاتین]] است، که در آن بیشتر [[طبقه متوسط]] اجتماعی و نیز ساکنانی که دارای [[تحصیلات عالی]] هستند، زندگی می‌کنند.

بوئنوس آیرس پس از درگیریهای داخلی در قرن نوزدهم، در [[۱۸۸۰ (میلادی)|۱۸۸۰]] از [[ایالت بوئنوس آیرس]] خارج شد تا توسط [[دولت فدرال]] اداره شود. محدوده‌های شهر نیز گسترش یافت تا شامل شهرهای سابق بلگرانو و فلورس شود.

گاهی ازاین شهر به عنوان «پایتخت فدرال» یاد می‌کنند تا آن را از ایالتی با این نام متمایز سازد. در اصلاحات [[۱۹۹۴ (میلادی)|۱۹۹۴]] [[قانون اساسی]] آرژانتین، این شهر یک شهر خودمختار معرفی گردید، از این رو عنوان رسمی آن «شهر خودمختار بوئنوس آیرس» است.

== تاریخچه ==
دریانورد اسپانیایی، خوآن دیاز دسولیس نخستین مرد اروپایی بود که در سال ۱۵۱۶، به ریودولاپلاتا رسید، اما ماموریت وی در اثر حمله‌ای که در آن به وسیله قبیله بومی چارووا یا گوآرانی کشته شد، زود به پایان رسید.

این شهر در ابتدا تحت عنوان «شهر بانوی ما با هوای مطبوع» توسط یک جوینده طلای اسپانیایی به نام [[پدرو د مندوزا]]، بنیانگذاری شد. این نام توسط کشیش مندوزا که یک پیرو پروپاقرص «ویرجین دو بوناریاً (» بانوی ما از نسیم‌های ملایم") از کالیاری، ساردینیا بود، انتخاب شد. امروزه، مکان شهر مندوزا بخش سان تلمو در جنوب [[بخش مرکزی]] شهر واقع است.

بیشتر حملات مردم بومی اقامت کنندگان در این ناحیه را بریون راند و در سال ۱۵۴۱ این مکان خالی از سکنه شد. اقامت دوم (و دائمی) در سال ۱۵۸۰ از سوی خوآن دگارای صورت گرفت که از شهر آسانسیون (هم اکنون پایتخت پاراگوئه) در کنر [[رود پارانا]] لنگر انداخت. 
[[پرونده:Buenos Aires-Av. de Mayo-Palacio Barolo-1.jpg|بندانگشتی|250px| قصر بارولو در خيابان دومايو]]
[[پرونده:Calle Florida, Buenos Aires.jpg|بندانگشتی|250px|بسیاری از ساختمان‌های واقع‌شده در [[خیابان فلوریدا]] در [[هسته شهر|هستهٔ شهر]] بوئنوس آیرس، در سبک معماری [[آرت دکو]] و [[هنر نو]] ساخته شده‌اند.]]

از همان روزهای اولیه، موفقیت بوینس آیرس به تجارت بستگی داشت. بیشتر طی قرون ۱۷ ام و ۱۸ ام، اسپانیا اصرار داشت که تمام تجارت با اروپا ابتدا از شهر لیما، پرو بگذرد تا مالیات در آنجا جمع آوری شود. این طرح موجب آشفتگی تجار بوینس آیرس شد، و یک گروه پویای صنعتی و مخالف (علیه آنها) تشکیل شد. شگفتی نداشت که این عمل موجب القاء ناراحتی در میان «بندر نشینان» نسبت به مقامات اسپانیائی گردید. 

چارلز سوم از اسپانیا، با احساس بی ثباتی به سرعت محدودیتهای تجاری را رفع نمود و بالاخره در اواخر سالهای ۱۷۰۰ بوینس آیرس را به عنوان یک بندر باز (آزاد) اعلام نمود. این اقدامات آرام کننده، اثر مطلوب خود را نداشت و «بندرنشینان»، که برخی از آنها از ایدئولوژی [[انقلاب فرانسه]] آگاه بودند، حتی بیشتر متمایل بودند تا از اسپانیا مستقل شوند.

طی حملات بریتانیا به ریودولاپلاتا، نیروهای بریتانیا دوبار در سال ۱۸۰۶-؛ ۱۸۰۷ به بوینس آیرس حمله نمودند، اما توسط [[شبه نظامیان]] محلی عقب رانده شدند. سرانجام در ۲۵ می۱۸۱۰، زمانی که اسپانیا مشغول جنگ شبه قاره‌ای بود و پس از بحثهایی آرام، شهروندان در بوینس آیرس با موفقیت فرمانفرمای اسپانیایی را خلع نموده و یک دولت ایالتی تأسیس نمودند. این تاریخ هم اکنون به عنوان یک تعطیل ملی (روز انقلاب می) جشن گرفته می‌شود. استقلال رسمی از اسپانیا تنها در سال ۱۸۱۶ اعلام گردید.

از لحاظ تاریخی، بوینس آیرس از لحاظ ایده‌های لیبرال و تجارت آزاد، مرکز اصلی آرژانتین بوده‌است، در حالی که بسیاری از ایالا به ویژه در شمال غرب، از دیدگاه محافظه کارتر کاتولیک نسبت به مسائل سیاسی و اجتماعی حمایت می‌کنند. بسیاری از تنشها در طول [[تاریخ آرژانتین]] و با شروع درگیری‌های فدرالگرا- مرکز گرا در قرن ۱۹ ام رخ داده که به این دیدگاه‌های متضاد برمی گردد. 

این شهر در قرن۱۹ ام، در دو مناسبت (خاص) دچار محاصره‌های دریایی شد: اولی از سال ۱۸۳۸ تا ۱۸۴۰ به وسیله [[فرانسه]]، و بعدی از طریق اتحاد انگلیسی- فرانسوی از سال ۱۸۴۵ تا۱۸۴۸. هر دو محاصره در تسخیر این شهر ناکام ماندند، و قدرت‌های بیگانه سر انجام از خواسته‌هایشان منصرف شدند.

طی بیشتر سالهای قرن ۱۹، موقعیت سیاسی این شهر به عنوان یک موضوع حساس حفظ شد. این شهر به عنوان پایتخت ملی برای بسیاری از مردم، قبلاً مرکز ایالت بوینس آیرس شده بود، و به مدت هفت سال از سال ۱۸۵۳ تا ۱۸۶۰، این شهر مرکز ایالات جدا شده بوینس آیرس بود. این موضوع بیشتر در میدان جنگ مطرح شد، تا این که این مسئله در سال ۱۸۸۰ درحالی که این شهر پایتخت اعلام شده ملی| فدرال شدن بوینس آیرس شد، از ایالتی با همین نام جدا شد، و کرسی دولت فدرال گردید، که در آن شهردار توسط [[رئیس جمهور]] منصوب شد. امروزه، کاخ سرخ، مرکز [[دولت ملی]] و [[دفتر رئیس جمهور آرژانتین|رئیس جمهوری]] است. 

[[پرونده:Buenos Aires shortly after its foundation 1536.png|بندانگشتی|چپ| نقشه بوينس آيرس در دهه 1530]]

احداث [[راه آهن]] حدود پایان [[قرن نوزدهم]] قدرت اقتصادی بوینس آیرس را که مواد خام را به داخل کارخانه‌ها سرازیر می‌نمود، افزایش داد و این شهر به یک شهر پایتختی و چند فرهنگی تبدیل شد که با پایتختهای اصلی اروپایی رقابت می‌کرد. مثلاً، [[تئاتر کلون|تئاترو کلون]]، یکی از عالی‌ترین عرصه‌های اپرا در جهان بود. خیابانهای اصلی این شهر در آن سالها ساخته شدند، و طلیعه [[قرن بیستم]] شاهد احداث بلندترین ساختمانهای جدید [[آمریکای جنوبی]] و اولین شبکه سریع ترابری| تراموا در این شهر بود. 

تا دهه ۱۹۲۰، بوینس آیرس به یک مقصد دلخواه برای مهاجرین از اروپا تبدیل شد، و علاوه بر آن از ایالات فقیر تر و کشورهای همسایه، و حلبی آبادهای بزرگی در اطراف نواحی صنعتی شهر شروع به رشد کردند که به مشکلات بزرگ اجتماعی منجر شد.

بوینس آیرس گهواره پرونیسم بوده: تظاهرات افسانه‌ای کنونی در ۱۷ اکتبر ۱۹۴۵ که در میدان می برگزار شد. کارگران صنعتی از کمر بند بزرگ‌تر صنعتی بوینس آیرس تاکنون از ایده اصلی پرونیسم پشتیبانی نموده‌اند، و میدان می به مکانی برای تظاهرات و بسیاری از حوادث سیاسی کشور تبدیل گردید.

در ۱۶ ژوئن ۱۹۵۵، قیام نظامی موجب برکناری رئیس جمهور [[خوآن پرون|پرون]] شد، سه ماه بعد (نگاه به «انقلاب آزادی‌خواهی») منطقه میدان می بمباران شد، که منجر به کشته شدن ۳۶۴ غیرنظامی گردید (نگاه به «بمباران در میدان می»). این تنها دفعه‌ای بود که شهر از هوا مورد حمله قرار گرفت.
در دهه ۱۹۷۰، لین شهر دچار مبارزه بین جنبشهای انقلابی جناب چپ (توده‌ای‌ها، ارتش انقلابی خلق E.R.P و F.A.R) و گروه [[شبه نظامی]] [[جناح راست]] (اتحاد ضد کمونیست آرژانتین) شد که توسط [[ایزابل پرون]] حمایت می‌شد که در سال ۱۹۷۴ پس از مرگ [[خوآن پرون]] رئیس جمهور آرژانتین شد.

[[کودتا]]ی نظامی سال ۱۹۷۶، به رهبری [[خورخه رافائل ویدلا]]، تنها این درگیری را تشدید نمود؛ بین ۱۰۰۰۰ تا ۳۰۰۰۰ نفر ناپدید شدند، و مردم طی سالهای استقرار گروه‌های مخفی، توسط نظامیان ربوده و کشته می‌شدند.

بر اساس برخی برآوردها، تا حدود ۱۰۰۰۰۰ فر در مراکز غیرقانونی بازداشت و اردوگاه‌های متمرکز طی آن سالها نگهداری می‌شدند. تظاهرات ساکت مادرانشان (مادران میدان می) به عنوان تصویری بارز از زحماتی است که آرژانتین طی آن سالها متحمل شده‌است.
در دو مناسبت پاپ ژان پاول دوم از این شهر دیدار نموده‌است، یکی در سال ۱۹۸۲، در طی آغاز [[جنگ فالکلند|جنگ فالکلند-مالویناس]]، و دیدار دوم در سال ۱۹۸۷ که جمعیتی در آن گرد آمده بودند که تا آن زمان، آن شهر به خود ندیده بود. 

در ۱۷ مارس ۱۹۹۲، بمبی در سفارت اسرائیل در بوینس آیرس منفجر شد که ۲۹ کشته و ۲۴۲ مجروح داشت. انفجار دیگری در ۱۸ ژولای ۱۹۹۴، درساختمان مسکونی چند سازمان یهودی رخ داد که ۸۵ کشته و تعداد بیشتری نیز مجروح به دنبال داشت.

در سال ۱۹۹۶، تحت اصلاحات قانون اساسی آرژانتین در سال ۱۹۹۴، این شهر رژیم خودگردان خود را به دست آورد، و اولین انتخابات شهرداری خود را برگزار نمود (عنوان رسمی آن به «رئیس حکومت» تغییر یافت). برنده آن (که بعداً رئیس جمهور شد) فرناندو دلاروآ بود.

در ۳۰ دسامبر ۲۰۰۴، [[آتش سوزی]] در تالار کنسرت جمهوری کرومانیون اتفاق افتاد که تقریباً ۲۰۰نفر در آن کشته شدند، و بزرگ‌ترین تراژدی غیر طبیعی در تاریخ آرژانتین بود. شهردار آنیبال ایبارا، به دلیل مسئولیتش در قبال غیر اجباری کردن مقررات ایمنی، و نیز به اصطلاح موضع سیساسی متزلزلش توسط [[قوه مقننه]] (مجلس) استیضاح| استیضاح شد، و در ۶ مارس ۲۰۰۶ برکنار گردید. معاون وی، خورخه تلرمن که از دسامبر۲۰۰۵ به عنوان شهردار فعالیت می‌کرد، این مقام را برعهده گرفت.

== دولت و سیاست ==
[[پرونده:Jefatura de Gobierno-Buenos Aires.jpg|مقر دولت|بندانگشتی|250px]]
در سال ۱۹۹۶، تحت اصلاحات قانون اساسی آرژانتین در سال ۱۹۹۴، این شهر رژیم خودگردان خود را به دست آورد، و اولین انتخابات شهرداری خود را برگزار نمود (عنوان رسمی آن به «رئیس حکومت» تغییر یافت). برنده آن (که بعدها رئیس جمهور شد) فرناندو دلاروآ بود.

آنیبال ایبارا، جانشین دلاروزا، در دو انتخابات برنده شد، اما در ۶مارس ۲۰۰۶، در نتیجه آتش سوزی در تالار کنسرت جمهوری کرومانیون که به کشته شدن ۲۰۰نفر انجامید، وی استیضاح شد و نهایتاً برکنار گردید. خورخه تلرمن که تا دسامبر ۲۰۰۵ به عنوان شهردار فعالیت نموده بود، این پست را برعهده گرفت.

=== هیئت نمایندگان ملی ===
در بوینس آیرس سنای آرژانتین وجود دارد که توسط سه سناتور (از اوت۲۰۰۶، رودولفو ترانیو، ماریا لیوزامون و ویلما ایبارا) ادره می‌شود. علاوه بر این، شهروندان بوینس آیرسی ۲۵ نفر از نمایندگان ملی را برای مجمع نمایندگان آرژانتین انتخاب می‌نمایند.

== بخش‌ها ==
[[پرونده:Mapa de Buenos Aires.svg|بندانگشتی|200px|right]]

این شهر به ۴۸ «بخش» (نقاط حومه) برای مقاصد اداری تقسیم می‌شود. 

این تقسیم بندی اصولاً بر مبنای «بخش‌هاًی (بلوک‌ها) [[کلیسای کاتولیک]] بوده، اما از دهه ۱۹۴۰ تاکنون دچار یک سری از تغییرات شده‌است. 

[[پرونده:Ar-map.png|بندانگشتی|200px]]
طرح جدیدتر شهر را به ۱۵» بلوک «تقسیم کرده‌است. تعدادی از بارزترین و معروفترین»بخش "ها عبارت‌اند از لابوکا، سان تلمو، رکولتا، پالرمو، و پوئرتو مادرو.

== جمعیت ==

مردم بوئنوس آیرس به عنوان «ویکت: پورتنیو| پورتنیوس» (بندر نشینان) معروفند، که بر اهمیت عمده تاریخی این بندر در توسعه شهر و کشور اذعان دارد. 

حومه نشینان آن «بندر نشین» و برخی اوقات «بوینس آیرسی» (نام مردمی ایالت بوینس آیرس) نامیده می‌شوند.

== داده‌های سرشماری ==

[[پرونده:Population of Buenos Aires 1740-2010.png|رشد جمعیت از سال 1740 تاکنون|بندانگشتی|left]]
بر طبق سرشماری، این شهر درست ۲،۷۷۶،۱۳۸ نفر جمعیت دارد، در حالی که کلانشهر بزرگ‌تر بوئنوس آیرس بیش از ۴/۱۲ میلیون سکنه دارد.
جمعیت خود شهر از اواخر دهه ۱۹۶۰ در اثر نرخ پایین موالید و مهاجرت کند به حومه شهر، راکد مانده‌است.

== اصالت (نژاد) ==
بیشتر «بندرنشینان» دارای ریشه‌های اروپایی و بطور عمده با اعقاب [[اسپانیا]]یی و [[ایتالیا]]یی هستند که بیشتر از گالیچیای (اسپانیا)، نواحی باسک اسپانیا و کالابریایی، لیوریایی، و نواحی پدیمونت و [[ناپل]] ایتالیا می‌باشند.

دیگر نژادهای اروپایی در آن عبارتند از [[آلمان]]ی، [[پرتغال]]ی، [[لهستان]]ی، [[ایرلند]]ی، [[فرانسه|فرانسوی]]، [[کروات|کرواسی]] و [[انگلیس]]ی.

در دهه ۱۹۹۰، موج کوچکی از مهاجرت از سوی رومانی و اوکراین در آن وجود داشت.

اقلیت کوچکی از گروه قدیمی مردم دورگه نیز که حضورشان به روزهای استعماری اسپانیا بازمی‌گردد وجود دارند. جمعیت «دورگه» و اسپانیایی‌تبار در شهر بطور عمده درنتیجه مهاجرت هم از ایالات و هم از کشورهای نزدیک همچون بولیوی، پرو و پاراگوئه از نیمه دوم قرن بیستم افزایش یافته‌است......
جوامع مهم عربی (بیشتر سوری- لبنانی) و ارمنی نقش مهمی را در بازرگانی و زندگی شهری از شروع قرن بیستم در این شهر داشته‌اند.

جمعیت جامعه یهودیان بوینس آیرس، به حدود ۲۵۰هزار نفر می‌رسد که بزرگ‌ترین جامعه یهودی در آمریکای لتین است. بیشتر آنها از تیره اشکنازی اروپای غربی، با اقلیت اسپانیایی 
سفاردیم و بیشتر از اعقاب سوری هستند. 

اولین جامعه عمده آسیایی| آسیا در بوینس آیرس، ژاپنی‌ها هستند، از جمله تعداد عمده‌ای از اوکیناوا؛ از دهه ۱۹۷۰ جریان مهاجرت مهمی از سوی چین و کره به این منطقه وجود داشته‌است (" همچنین نگاه کنید به: آسیایی- آرژانتینی‌ها).

== مذهب ==
بیشتر ساکنان آن مسیحیان [[کلیسای کاتولیک رمی|کاتولیک رمی]] هستند. بوینس آیرس کرسی اسقفی پایتختی کاتولیک رمی (که سراسقف آرژانتین است) و نیز چند [[سلسله مراتب]] از [[ارتودوکس شرقی]] و آنگلیکان است. کلیساهای [[مسیحی انجیلی|انجیلی]] بطور پیوسته از دهه ۱۹۸۰ در این کشور افزایش یافته‌اند.

جوامع قابل توجه یهودیت|یهودی و مسلمان به مدت ۱۰۰ سال است که در این شهر وجود داشته‌اند. بوینس آیرس موطن بزرگ‌ترین جامعه [[یهودی]] آمریکای لاتین می‌باشد.

== اقتصاد ==

بوئنوس آیرس شاهراه اقتصادی، صنعتی، بازرگانی و فرهنگی آرژانتین است. بندر آن یکی از پرکارترین نمونه‌ها در جهان است. جمع آوری مالیات در گذشته سبب مشکلات سیاسی در تاریخ آرژانتین شده است؛ رودخانه‌های قابل کشتیرانی از طریق ریودولاپلاتا این بندر را به شمال شرق آرژانتین؛ برزیل، اروگوئه و پاراگوئه متصل می‌کند. در نتیجه، آن به عنوان یک شاهراه توزیع برای ناحیه وسیعی از منطقه جنوب‌شرقی قاره محسوب می‌شود.

«پامپا هومدا» در غرب بوینس آیرس، حاصلخیزترین ناحیه کشاورزی آرژانتین است. (برخلاف آن ناحیه خشک جنوبی پامپا، بیشتر به عنوان مراتع گله‌ها استفاده می‌شود)
گوشت، لبنیات، غلات، تنباکو، پشم و فراورده‌های پوستی در ناحیه بوینس آیرس تولید و فرآوری می‌شوند. دیگر صنایع مهم اتومبیل سازی، پالایش نفت، فلزکاری، ماشین سازی، و تولید منسوجات، مواد شیمیایی، پوشاک و نوشیدنی هستند.

== فرهنگ ==
تئاتر کلون یکی از بزرگ‌ترین خانه‌های اپرای جهان است. در این اپرا گروه‌های متعدد [[ارکستر سمفونی]] و گروه‌های همخوانی وجود دارد. این شهر موزه‌های متعددی دارد که به تاریخ، هنرهای تجسمی، هنرهای نوین، [[هنرهای تزئینی]]، هنرهای عامه، هنر مقدس، هنرها و صنعتها، تئاتر و موسیقی عامه، و نیز خانه‌هایی محافظت شده از گردآوران هنری، نویسندگان، تدوینگران و هنرمندان، مربوط می‌شود. این مرکز ماوایی است برای کتابخانه‌های عمومی و انجمنهای فرهنگی و نیز بزرگ‌ترین محل تمرکز تئاترهای فعال در آمریکای لاتین. این شهر دارای یک [[باغ وحش]] و باغ پرورش گیاه بوینس آیرس معروف در جهان، تعداد زیادی پارک و میدان دارای مناظر، و علاوه برآن کلیساها و اماکن مذهبی از همه فرقه‌ها است که بسیاری از آنها از لحاظ معماری اهمیت شایان توجهی دارند. 

=== زبان ===
آرژانتینی‌ها به لهجه خود در [[زبان اسپانیایی|اسپانیایی]] به عنوان «کاستیانو» اشاره می‌کنند که در بوینس آیرس (و نیز در شهرهای دیگر نظیر روزاریو و مونته ویدئو، اروگوئه) با عناوین «بوسئو»، «ئیسمو» و نیز با تنفس ادا کردن یا انداختن سیلاب زبانی مختوم به «s-» شناخته می‌شود. این زبان به شدت تحت تأثیر گویشهای اسپانیولی اندلس و مورسیا قرار گرفته، و برخی اوقات به عنوان زبان ریوپلاتنز اسپانیایی شناخته می‌شود. 

«لوفاردو» یا [[زبان زرگری]] در داخل جمعیت زندانی ریشه دارد، و و بین تمامی «بندرنشینان» شایع شده‌است. لوفاردو از گویشهای ایتالیایی، پرتقالی برزیلی، از ریشه آفریقایی و کارائیبی و حتی از انگلیسی گرفته شده؛ و شگردهایی را همچون واژگون سازی سیلابهای یک کلمه بکار می‌گیرد. امروزه، لوفاردو عمدتاً امروزه در شعرهای بزمی تانگو شنیده می‌شود؛ و زبان محاوره‌ای نسل‌های جوانتر از آن تکامل یافته‌است.

در اوایل قرن ۲۰ ام، آرژانتین میلیونها نفر مهاجر را جذب نمود، که تعدادی از آنها ایتالیایی بودند که بیشتر به گویش‌های محلی (بیشتر یناپلی، سیسیلی و ینوئا) تکلم می‌نمودند. سازگاری آنها با [[زبان اسپانیایی]] تدریجی بود، که یک زبان دورگه از گویش‌های [[زبان ایتالیایی|ایتالیایی]] ایجاد می‌نمود و در زبان اسپانیایی کوکولیچ نامیده می‌شد، و بیشتر در اوایل قرن بیستم شنیده می‌شود؛ کاربرد آن در حدود دهه ۱۹۵۰ بوده، و امروزه بیشتر از آن یک یادگار باقی‌مانده‌است. 

چون بسیاری از مهاجران اسپانیایی از گالیچیا بودند، تا حدی که اسپانیایی‌ها هنوز «گالیگوس» (گالیچیایی) نامیده می‌شوند، زبان گالیچیایی، سبک آشپزی و فرهنگ آنها حضور عمده‌ای در این شهر در بیشتر سالهای قرن بیستم داشته‌است. در سالهای اخیر، اعقاب مهاجران گالیچیایی در موسیقی سلتیک به سوی وسیله موسیقی پیشرفت سریع (یا جهش کوچک) هدایت شده‌اند (که درمیان سنتهای ولزی پاتگونیا در آرژانتین بارز است).

تا دهه ۱۹۶۰، [[زبان عبری]] اروپایی معمولاً در بوینس آیرس شنیده می‌شد، به خصوص در پوشش همسایگی بالوانرا و ویلا کرسپو. [[زبان کره‌ای]] و [[زبان چینی]] از دهه ۱۹۷۰ در این شهر بطور عمده مشاهده می‌شد. بیشتر مهاجران جدیدتر به سرعت زبان اسپانیایی را آموخته و با زندگی شهری سازگاری می‌یابند.

=== موسیقی ===

موسیقی تانگو در حومه‌های شهر متولد شد، به خصوص در روسپی خانه‌های بخش «خنینی لاواله» و در «آرابالز» (حومه‌های فقیرتر). حرکات مهیج رقص آن محترمانه به نظر نمی‌رسید تا آن که در دهه ۱۹۲۰ به وسیله جامعه پاریسی از طبقه بالا، هماهنگی یافت و سپس به تمام دنیا منتشر گردید. در بوینس آیرس، مدارس رقص تانگو (تحت عنوان «دانشکده») معمولاً کمتر تأسیس می‌شوند.

در آغاز دهه ۱۹۲۰، [[سبک موسیقی]] تانگو در بوینس آیرس به سبکی پیچیده تکامل یافت. در روزهای اوج خود، تانگو دارای ارکسترهای مشهور متعددی بود که توسط افرادی همچون آنیبال ترویلو و خوآن دآرینزو، هدایت می‌شد و خوانندگان آ«کارلوس گاردل و ادموندو ریورو بودند. تانگو در اثر سبک آستور پیازولا و توسعه سبک تانگوی نوین وی در اواخر قرن در مشهوریت جهانی خود از یک نوع احیای مجدد برخوردار گردید.

بوئنوس آیرس در ۱۱ دسامبر هر سال، «روز تانگو» سالانه برگزار می‌کند.

در سن تلمو، یکشنبه‌ها به نمایشهای تانگو در خیابانها و مرکز تجاری عتیقه جات در بازارهای اطراف میدان دورگو اختصاص می‌یابد. نمایشهای تانگو را در موسساتی همچون «انبار ال وییخو» ریوروس می‌توان یافت. 

=== متفرقه ===
[[پرونده:Buenos Aires-Av. 9 de julio.jpg|بندانگشتی|چپ|260px|شماره 9 خیابان خولیو| خیابان جدید خولیو، پهن‌ترین خیابان جهان. نام آن به افتخار روز استقلال آرژانتین (9 جولای، 1816) نهاده شد.]]

بوئنوس آیرس وطن نویسندگان آرژانتینی مانند [[لئوپولدو لوگونز]]، [[خورخه لوئیس بورخس]]، [[پاول گروساک]]، [[مانوئل موجیکا لاینز]]، [[آدولفو بیوی کازارس]]، [[ارنستو ساباتو]]، [[لئوپولدو مارکال]]، [[ویکتوریا اوکامپو]]، و [[خولیو کورتاسار]] (که بیشتر دوره نویسندگی اش را در پاریس گذرانده) است. شخصیتهای جهانی که در بوینس آیرس زندگی کرده‌اند عبارت‌اند از [[رنه گوسینکی]]، [[مارسل دوشامب]]، [[ویتولد گومبروویتز]]، [[جری ماسوسی]]، [[رومولا نیجینسکا]]، [[روزا چاکل]]، [[آنتوان دوسن اگزوپری]] و [[یوجین اونیل]]، و نیز تجاری چون [[ژان اس. رید]] و [[اریستوتل اوناسیس]].

طی دوران [[جنگ داخلی اسپانیا]] و پس از آن، بوینس آیرس میزبان پناهندگان متعددی بوده از جمله فیلسوف خوزه اورتگا وای گاست و تصنیف گر، مانوئل دفالاکه بعدها به [[کوردوبا (آرژانتین)|کوردوبا]] منتقل شدند.

لوکا پرودان در دهه ۱۹۸۰از انگلیس به این شهر آمد و عضوی از [[موسیقی راک]] آرژانتین شد. 

دانشگاه بوئنوس آیرس یکی از موسسات سرآمد آموزشی در آمریکای جنوبی است، و پنج برنده [[جایزه نوبل]] تربیت نموده و برای دانشجویان از سراسر دنیا [[آموزش رایگان]] فراهم ساخته‌است. 

بیشتر سال‌های قرن بیستم، بوئنوس آیرس پایتخت فرهنگی جهان اسپانیولی زبان بوده، و بسیاری از «بندرنشینان» ثروتهای خود را به رخ کشورهای خارجی کشیده‌اند. این موجب شده تا نمونه افراد آرژانتینی به عنوان افرادی بالنده و مغرور شناخته شوند که در میان آمریکای لاتین شایع شده است؛ برخی (خصوصاً اهالی کشور اروگوئه) بین «بندرنشینان» و «ایالتی‌ها» (مردم ایالات)، که از این خصوصیت مستثنا هستند، تمایز قائل می‌شوند.

بوئنوس آیرس به ویژه در مدرسه (عالی) لاکانیان، یک مرکز اصلی برای تحلیل روانکاوی دارد.

شاهزاده ماکسیما از هلند در بوینس آیرس متولد شده که ماکسیما زورگوئیتا سروتی متولد ۱۷می ۱۹۷۱، همسر شاهزاده [[ویلم الکساندر]] از هلند، وارث بارز سلطنت در هلند می‌باشد.

== جهانگردی ==
شهر دارای موزه‌ها، عمارات تاریخی، مراکز فروش، هتلها و کاباره‌های سیار فراوانی است.

== حمل و نقل (ترابری) ==

=== حمل ونقل عمومی ===
بیشتر ساکنان بوینس آیرس و حومه‌های آن از [[حمل و نقل عمومی]] استفاده می‌کنند. ابداع بوینس آیرسیها نوعی [[وسیله نقلیه]] گروهی «کلکتیوو» است که نزد عموم ب نام «بوندی» خوانده می‌شود، اتوبوس کوچکی با شاسی یک کامیون و با ظرفیت۲۱تا۲۷ مسافر. کلکتیووهای متعدد و اتوبوسهای بزرگ‌تر عمومی در هر ساعت در شهر تردد داشته و و در واقع دستیابی به تمام نواحی همسایه شهر را ممکن می‌سازند.

مترو بوئنوس آیرس (که از لحاظ محلی «ال سابته» از ریشه "" تراموا "" به مفهوم «زیر زمینی» گفته می‌شود) یک سیستم گسترده‌است که دسترسی به نقاط مختلف شهر را میسر می‌نماید. مترو شهر در سال ۱۹۱۳ افتتاح شد، و قدیمی‌ترین سیستم تراموا در [[نیم کره جنوبی]] و در جهان اسپانیولی زبان می‌باشد. ۲ این سیستم دارای ۵ خط از A تا E و km ۴۶ مسیر برای آنهاست. در برنامه توسعه، انتظار می‌رود تا سال ۲۰۱۱ به km ۸۹ افزایش یابد.

=== خطوط حمل و نقل ===
بوئنوس آیرس تا حدی برای شهری با این اندازه خلوت به شمار می‌رود. بزرگراه‌های عوارضی در اواخر دهه ۱۹۷۰ توسط شهردار سابق اوسوالدو کاسیاتوره افتتاح گردید تا دسترسی سریع را به نواحی مرکزی و تجاری شهر مقدور ساخته و تعداد خودروهایی که به داخل شهر وارد می‌شوند، افزایش یابد. طی دوره کاسیاتوره، اعلام شد خیابانهای بخش اقتصادی [[مرکز شهر]] (نزدیک به یک کیلومتر مربع) برای تردد اتومبیلهای شخصی طی طول روز بدون محدودیت است. خیابانهای اصلی شهر عبارت‌اند از خیابان نهم ژولای (خولیو) به پهنای m۱۴۰، خیابان ریواداویا با عرض بیش از m۳۵، ' خیابان ریواداویا: پهن‌ترین خیابان ثبت شده قابل مقایسه با دیگر خیابانها و خیابان کورینتزاز مراکز فرهنگی مهم شهر.

در پی جهش اندک اقتصادی دهه ۱۹۹۰ [[اقتصاد آرژانتین]]، بیشتر مردم به [[سفر با اتومبیل]] پرداخته و ترافیک افزایش یافت. بیشتر خیابانها در ساعات اوج دچار راه بندان شدند. منشاء دیگر ترافیک سفر بسیاری از مردم در پایان هفته‌ها به نواحی حومه می‌باشد. 

تاکسیهای سیاه و زرد در تمام ساعت در تمام خیابانها پرسه می‌زنند. بسیاری از آنها بدون مجوز می‌باشند (کنترلها بطور کامل اعمال نمی‌شود) بنابراین به مشتریان توصیه شده برای سفر با یک شرکت معتبر با شبکه رادیوئی تماس گیرند. سرویسهای ارزان قیمت کرایه‌ای کند که با نام «حلزونها» شناخته می‌شوند، در سالهای اخیر بیشتر رایج شده‌اند.

== حمل و نقل ریلی ==
شبکه گسترده راه آهن آرژانتین کل بوینس آیرس را پوشش می‌دهد. سه ایستگاه اصلی برای سرویسهای مسافرتی با مسافت طولانی و نیز قطارهای متوالی روزانه عبارت‌اند از 
ایستگاه رتیرو، ایستگاه کانستیتوسیون، و ایستگاه وانس. 

پروژه‌ای برای احداث راه آهن سریع‌السیر بوینس آیرس-روزاریو-کوردوبا در دست اقدام است که سه شهر پرجمعیت آرژانتین را به هم متصل سازد. مناقصه‌ها در اواسط سال ۲۰۰۶ انجام گرفت، و پیشنهادهایی از سوی چهار شرکت اروپایی عرضه شد که تحت مطالعه قرار دارد. احداث آن برای آغاز سال ۲۰۰۷ [[برنامه‌ریزی]] شده و تا ۲۰۱۰ پایان خواهد یافت.

== فرودگاه‌ها ==
فرودگاه بین‌المللی بوینس آیرس، یا فرودگاه بین‌المللی [[وزارت راه]] و ترابری، درحومه ناحیه ازیزا واقع شده و اغلب صرفاً آن را «ازیزا» می‌نامند. فرودگاه پایگاه هوایی خورخه نیوبری در داخل محدوده شهر نزدیک رودخانه قرار داشته، و بیشتر ترافیک داخلی دارد.

== ورزش‌ها ==
[[فوتبال]] یک سرگرمی برای آرژانتینی‌ها است. بوینس آیرس دارای بزرگ‌ترین مرکزیت تیمهای فوتبال نسبت به هر شهری در جهان می‌باشد، که دارای بسیاری از تیمهایی می‌باشد که در لیگ‌های جهانی بازی می‌نمایند. یکی از رقابت بسیار معروف بین بوکاجونیورز و ریورپلات و یک مسابقه نیز بین دو تیمی است که دارای شرایطی هستند که از نظر روزنامه «آبزرور» «وقایع ورزشی سری ۱ ° N هستند که باید پیش از مرگ آنها را دید». دیگر باشگاه‌های اصلی عبارت‌اند از سان لورنزو دی آمایرو، باشگاه اتلتیکو ویلز سارسفیلد و باشگاه اتلتیکو هوراکن از پارکو پاتریسو.

دیگو آرماندو ماردونا، که در حومه فقیر نشین بوینس آیرس متولد شده و تاکنون به عنوان یکی از بزرگ‌ترین فوتبالیستهای جهان مورد تمجید قرار گرفته، [[دوره کاری]] خود را از تیم جونیورز آرژانتینوس آغاز نمود و سپس در بوکاجونیورز به بازی پرداخت (همچنین او در باشگاه‌های دیگری که عمدتاً طرف ایتالیایی هستند بازی نمود همچون اس اس سی ناپل).

بوئنوس آیرس در سه نوبت به عنوان شهر نامزد برگزاری [[بازیهای المپیک]] برگزیده شده‌است: برای بازیهای ۱۹۵۶ که به دلیل رای مخالف ملبورن آن را از دست داد؛ برای بازیهای المپیک ۱۹۶۸ که که نهایتاً در مکزیکوسیتی برگزار شد (برای اولین بار تنها بازیهایی بود که در آمریکای لاتین برگزارشد)؛ و [[المپیک تابستانی]] ۲۰۰۴ که میزبانی بازیها به آتنیها واگذارشد، آرژانتین تنها عضو [[کمیته بین‌المللی المپیک]] است که تاکنون میزبان هیچ بازی نبوده‌است.

اما، بوینس آیرس برای اولین بار میزبان بازیهای اتحادیه آمریکا سال ۱۹۵۱ بوده‌است، و همچنین شهر میزبان برای رویدادهای متعدد قهرمانی جهان : ۱۹۵۰ و ۱۹۹۰ مسابقات قهرمانی بسکتبال جهان، سالهای ۱۹۸۲ و ۲۰۰۲ والیبال قهرمانی جهانی| مسابقات قهرمانی والیبال مردان جهان و به یادماندنی‌ترین آنها [[جام جهانی فوتبال]] در سال ۱۹۷۸ بود که [[تیم ملی فوتبال آرژانتین]] در ۲۵ ژوئن ۱۹۷۸، [[تیم ملی فوتبال هلند]] را با نتیجه ۳ بر ۱ شکست داد.

پیست اتومبیلرانی اسکار آلفردو گالوز| اسکار گالوز میزبان ۲۰ نسخه از اتومبیلهای فرمول ۱ در مسابقه جایزه بزرگ بین سالهای ۱۹۵۳ و ۱۹۹۸ بوده است؛ علت عدم پیوستگی برگزاری مسابقه در آن به دلایل مالی بوده‌است. بیشتر در اواخر هفته این پیست پذیرای مسابقات محلی می‌باشد.

خوآن مانوئل فانگیو به عنوان یکی از بزرگ‌ترین شخصیتهای تاریخ مسابقه جایزه بزرگ محسوب می‌شود. دیگر رانندگان ماهر آرژانتین عبارت‌اند از خوزه فرویلان گنزالس و کارلوس روتمن.

عشق آرژانتینی‌ها به اسب‌ها را می‌توان به اشکال مختلف تجربه نمود: سوارکاری در «باشگاه سوارکاری آرژانتین در پالرمو بوینس آیرس| پالرمو»، ورزش چوگان در«کمپ آرژانتینی چوگان بازی» (که درست در تقاطع خیابان لبرتادور با پیست سوارکاری" قرار دارد)، و ورزش پاتو، که نوعی بسکتبال بر پشت اسب می‌باشد که به عنوان بازی ملی این کشور در سال ۱۹۵۳ در آن انجام می‌شود.

گیلرمو ویلاس اهل بوینس آیرس (که در [[ماردل پلاتا]] بزرگ شده‌است) یکی از تنیس بازان بزرگ دهه‌های ۱۹۷۰و ۱۹۸۰ بود، و تنیس را در میان تمام آرژانتینی‌ها رواج داد.
دیگر ورزشهای رایج در بوینس آیرس، گلف، بسکتبال، [[راگبی|راگبی ۱۵نفره]]، و هاکی میدانی هستند.

[[پرونده:Rio de la Plata BA 2.JPG|بندانگشتی|200px|عکس ماهواره‌ای ناسا از ناحیه ریودولاپلاتا. بوینس آیرس در سمت راست قابل مشاهده‌است.]]

== اینترنت ==

سرویس‌دهنده‌های اینترنت در بوئنوس آیرس ارتباطات از طریق شماره‌گیر تلفن، کابلی، و به وسیله ماهواره خط اشتراک نامتقارن دیجیتال ADSL را با اینترنت برقرار می‌کند. کاربران حومه پیوست، خط اشتراک ADSL با سرعت‌های پایین‌تر را تجربه نموده‌اند، اما وضعیت آنها بطور مستمر در اثر [[سرمایه گذاری]] در امکانات تازه‌ای که در دست اقدام بوده، بهبود خواهد یافت.

== روزنامه‌ها ==

{|
||
* [http://www.buenosairesherald.com/ Buenos Aires Herald] {{نشان زبان|en}}
* [http://www.clarin.com/ Clarín] {{نشان زبان|es}}
* [http://www.lanacion.com.ar/ La Nación]  {{نشان زبان|es}}
* [http://www.pagina12web.com.ar/ Página ۱۲] {{نشان زبان|es}}
||
* [http://www.perfil.com/ Perfil] {{نشان زبان|es}}
* [http://www.infobae.com/ Infobae] {{نشان زبان|es}}
* [http://www.edicionnacional.com/ Edición Nacional]{{نشان زبان|es}}
* [http://www.laprensa.com.ar/ La Prensa] {{نشان زبان|es}}
||
|}

== جستارهای وابسته ==
* [[انفجار مرکز همیاری یهودیان]]

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌سفر}}
{{ویکی‌انبار|Buenos Aires}}
* [http://www.buenosaires.gov.ar/ وب‌گاه رسمی دولتی]
* [http://www.bue.gov.ar/home/index.php?&amp;lang=en وب‌گاه رسمی جهانگردی]

== منابع ==
{{پانویس}}
* Wikipedia contributors, «Buenos Aires,» Wikipedia, The Free Encyclopedia, http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Buenos_Aires&amp;oldid=192533186 (accessed February ۱۹، ۲۰۰۸).
* http://wwwa.britannica.com/ebi/article-9273392
* http://encarta.msn.com/encyclopedia_761571750
* [http://worldfacts.us/Argentina-Buenos-Aires.htm اطلاعات عمومی]

{{ایالت‌های آرژانتین}}
{{پایتخت جهانی کتاب}}
{{شهرهای ایالت بوئنوس آیرس}}
{{ورزشگاه‌های جام جهانی فوتبال ۱۹۷۸}}
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}

[[رده:بوئنوس آیرس]]
[[رده:ایالت‌های آرژانتین]]
[[رده:پایتخت‌های آمریکای جنوبی]]
[[رده:سکونتگاه‌های ساحلی در آرژانتین]]
[[رده:شهرهای خودمختار]]
[[رده:مناطق مسکونی بنیان‌گذاری‌شده در ۱۵۸۰ (میلادی)]]</text>
      <sha1>t6npktgui7jmk0q7h5wr6pic745xn05</sha1>
    </revision>
  </page>
  