<page>
    <title>فاشیسم</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6931</id>
    <revision>
      <id>18064867</id>
      <parentid>18064809</parentid>
      <timestamp>2016-09-08T14:26:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Shkuru Afshar</username>
        <id>406290</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{شیوه‌های حکومت}}
'''فاشیسم''' یک نظریهٔ سیاسی و گونه‌ای نظامِ حکومتی خودکامهٔ [[ملی‌گرایی|ملی‌گراست]] که نخستین بار در سال‌های ۱۹۲۲ تا ۱۹۴۵ در [[ایتالیا]] و به بدست [[بنیتو موسولینی]] رهبری می‌شد&lt;ref name="authoritarian"&gt;Turner, Henry Ashby, ''Reappraisals of Fascism''. New Viewpoints, 1975. p. 162. States fascism's "goals of radical and authoritarian nationalism".&lt;/ref&gt;&lt;ref name="authoritarianism"&gt;Larsen, Stein Ugelvik, Bernt Hagtvet and Jan Petter Myklebust, ''Who were the Fascists: Social Roots of European Fascism'', p. 424, "organized form of integrative radical nationalist authoritarianism"&lt;/ref&gt; و بر سه پایه حزب سیاسی واحد، ناسیونالیسم افراطی نژاد پرستانه و دولت بسیار مقتدر و متمرکز استوار بود&lt;ref&gt;[http://www.bbc.com/persian/blogs/2016/09/160828_l44_nazeran_islam_fascism_nikfar | در نقد تعبیر 'فاشیسم اسلامی' محمدرضا نیکفر] بی بی سی فارسی، ۱۸ شهریور ۱۳۹۵&lt;/ref&gt;. فاشیسم را می‌توان به چشم نیروی سومی نگاه کرد که میان سرمایه داری و کمونیسم قرار گرفته است.&lt;ref&gt;http://www.khawaran.com/فلســــفی/فــاشیســـم-چیست؟.html&lt;/ref&gt;

فاشیسم و [[نازیسم]] اشکال مختلف دیکتاتوری است که در شرایط بحران حاد (اقتصادی) برای حفظ حکومت از به قدرت رسیدن سایر بخش‌های جامعه در جامعه حاکم می‌شود. این واژه بعدها در مفهوم گسترده‌تری به کار رفت و به دیگر رژیم‌های نظامی و مذهبی که دارای ویژگی‌های مشابهی بودند، اطلاق شد.

فاشیسم از لحاظ نظری محصول توسعه نظری نژادباوری و [[امپریالیسم]] اروپایی و از نظر اجتماعی محصول بحران‌های اقتصادی و اجتماعی پس از [[جنگ جهانی اول]] بود. ولی با شکست کلی [[نیروهای محور]] در [[جنگ جهانی دوم]] از اعتبار افتاد. پس از جنگ، برخی حزب‌های [[نوفاشیست]] در اروپا پدید آمدند (از جمله [[حزب نوفاشیست ایتالیا]]) ولی توفیق چندانی بدست نیاوردند. در قاره‌های دیگر نیز رژیم‌هایی با ایدئولوژی فاشیستی پدید آمدند. مانند [[پرونیسم]] در [[آرژانتین]] به رهبری [[خوآن پرون]] (۱۸۹۵–۱۹۷۴) که بین سال‌های ۱۹۴۵ تا ۱۹۵۰ دیکتاتور آرژانتین بود. اما پرونیسم آرژانتین با فاشیسم ایتالیا تفاوت‌های مهمی (از جمله نداشتن سیاست خارجی تجاوزگرانه) داشت.

== مفهوم فاشیسم ==
[[پرونده:Fasces lictoriae.svg|بندانگشتی|LEFT|100px|یک [[تبرپوش]] (''فاشیس'') که در جمهوری روم باستان توسط مجازات‌گر حمل می‌گردید]]
واژه فاشیسم برگرفته از ''فاشیس'' {{به لاتین|Fasces}} به معنی [[تبرپوش]] است. در [[روم باستان]] محافظان همراه حکم‌گذاران تبرپوش را به‌عنوان نشان اختیار از دولت مرکزی حمل می‌نمودند و تبرپوش عبارت بود از تعدادی چوب که به دور یک [[تبر]] فلزی نوارپیچ شده بود.&lt;ref&gt;{{cite web | url=http://www.merriam-webster.com/dictionary/fascism | title =Definition of FASCISM | publisher =''[[Merriam-Webster]]'' | date =April 27, 2013}}&lt;/ref&gt;

مورخان، دانشمندان علوم سیاسی و دیگر پژوهش‌گران مدت‌هاست که درباره ماهیت دقیق فاشیسم به بحث پرداخته‌اند. هر دید از فاشیسم متمایز از دیگری است و بسیاری از تعاریف یا بیش از حد گسترده و یا بسیار محدود عنوان شده است.&lt;ref name="pheonix"&gt;{{cite book |last=Gregor |first=A. James |title=Phoenix: Fascism in Our Time |publisher=Transaction Publishers |isbn=0-7658-0855-2 |year=2002}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="deff"&gt;{{cite book |last=Payne |first=Stanley G |title=Fascism, Comparison and Definition |publisher=University of Wisconsin Press |isbn=0-299-08064-1 |year=1983}}&lt;/ref&gt;

از نظر گونه‌ای دانش سیاسی و طبق برخی دیدگاه‌ها، هدف فاشیسم حفظ نظام دیکتاتوری است در هنگامی که حکومت به شیوه‌های متعارف امکان‌پذیر نباشد. حکومت فاشیستی کلیه حقوق و آزادی‌های دموکراتیک را در کشور از بین می‌برد و سیاست خود را معمولاً در لفافه‌ای از تئوری‌ها و تبلیغات مبتنی بر تعصب ملی، نژادی، ایدئولوژیک یا مذهبی می‌پوشاند.{{مدرک}}

فاشیسم در مرحله‌ای از مبارزه شدید طبقاتی میان [[پرولتاریا]] و [[بورژوازی]] پدید می‌گردد که بورژوازی دیگر قادر نیست سلطه خود را از طریق پارلمانی حفظ کند و لذا به استبداد و ترور، سرکوب خونین جنبش کارگری و هر جنبش دموکراتیک دیگر و نیز به عوام فریبی‌های گزافه گویانه متوسل می‌شود. فاشیسم سیاست داخلی خود را به ممنوع کردن [[سندیکا|سندیکاها]] و سایر سازمان‌های مترقی الغا آزادی‌های دموکراتیک و نظامی کردن دستگاه دولتی و همه حیات اجتماعی کشور مبتنی می‌سازد. فاشیسم برای اجرای این مقاصد از گروه‌های ضربتی نظیر [[اس‌اس|اس اس‌ها]] در [[آلمان نازی]] و [[پیراهن سیاهان]] در ایتالیای موسولینی استفاده می‌کنند. [[نژادپرستی]] و [[شوونیسم]] تئوری‌های نظیر آن حربه‌های اساسی ایدئولوژیک فاشیسم را تشکیل می‌دهند.{{مدرک}}

== فاشیسم در ایتالیا ==
[[پرونده:National Fascist Party logo.svg|بندانگشتی|چپ|200px|پرچم حزب فاشیستی ایتالیا]]

تاریخ پیدایش فاشیسم در ایتالیا&lt;ref&gt;[http://www.rahetudeh.com/rahetude/mataleb/fashism/html/aghaz-fashism.html راه توده ـ مشی توده‌ای&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.rahetudeh.com/rahetude/mataleb/gramshi/html/aghaz-gramshi.html راه توده ـ گرامشی و فاشیسم در ایتالیا&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt; همواره همراه بوده با درخشش نام متفکر [[اکتوالیست]] ایتالیایی [[جیوانی جنتیله]].

در مورد مهم‌ترین نکات [[فلسفه جنتیله]]  می‌توان به مفهوم بسیار اساسی نفی اشاره کرد. به طوری که از نوشته‌های او بر می‌آید تاریخ بشر از منظر جنتیله عرصه زایش و نفی همواره ایده‌های به عمل درآمده است. از این دیدگاه زایش یک ایده همواره همراه است با نفی خشونت‌آمیز ایده‌های پیشین در عمل.

نکته در اندیشه‌های جنتیله روشی است که برای توجیه دفاع اکتوالیستی از فاشیسم به کار می‌گیرد. به این اعتبار در نگاه جنتیله رهبر به عنوان مغز جامعه در پرتو شور برآمده از مردم همواره در مسیر نفی‌های خشن و ضروری قرار می‌گیرند.

جنتیله سرانجام در راه مذاکره برای آزادی روشنفکران ضد فاشیست که از دوستانش بودند به دست [[پارتیزان|پارتیزان‌ها]] کشته شد.

از نظر تاریخی فاشیسم نخست در ایتالیا در سال [[۱۹۱۹ (میلادی)|۱۹۱۹]] به وجود آمد و سه سال بعد توانست حکومت را در این کشور در دست گیرد. [[حزب فاشیستی آلمان]] در سال [[۱۹۲۰ (میلادی)|۱۹۲۰]] ایجاد شد و نام [[حزب ناسیونال‌سوسیالیست کارگران آلمان]] برخود نهاد. این حزب در سال [[۱۹۳۳ (میلادی)|۱۹۳۳]] به کمک انحصارهای بزرگ آلمانی و خارجی حکومت را بدست گرفت و دیکتاتوری هیتلری را مستقر کرد.

در آلمان هیتلری که به مظهر فاشیسم و نمونه روشن آن به شمار می‌رود، [[حزب کمونیست آلمان ۱۹۱۸|حزب کمونیست آلمان (۱۹۱۸)]]، سندیکاهای کارگری و سایر سازمان‌های دموکراتیک یکی پس از دیگری سرکوب شدند. فاشیست‌ها با استفاده از تئوری‌های «فضای حیاتی» و «[[ژئوپلیتیک]]» و با اقدامات علمی بزرگ، جنگ جدیدی را برای تقسیم مجدد جهان و اشغال سرزمین‌های دیگر کشورها تدارک دیدند. این سیاست منجر به جنگ دوم جهانی شد که بالاخره با در هم شکستن کامل نظامی، اقتصادی و سیاسی ارتجاع فاشیستی و با پیروزی اتحاد شوروی و ائتلاف ضد هیتلری فاشیستی پایان یافت.

[[نازیسم]] دارای همان معنای فاشیسم است. این کلمه از حروف اول اسم حزب فاشیستی هیتلر که «حزب ناسیونال‌سوسیالیست کارگران آلمان» خوانده می‌شد ترکیب یافته‌است.

به نظر «موسولینی»، فاشیسم یک مفهوم مذهبی است که انسان در آن وابسته به قانونی اعلی و اراده‌ای واقعی است که از فرد تجاوز می‌کند و به عضویت یک جامعهٔ روحانی ارتقاء می‌یابد. به نظر می‌رسد کسانی که در سیاست‌های مذهبی فاشیسم، چیزی جز فرصت‌طلبی ندیده‌اند این معنی را نفهمیده‌اند که فاشیسم علاوه بر آن‌که یک سیستم حکومتی است، بالاتر از همه یک سیستم فکری نیز هست.

«فاشیسم» با همهٔ تجربه‌های فردی دارای طبیعت مادی – مانند آنچه در سده هجدهم رواج داشت – مخالفت می‌کند. فاشیسم مخالف استقلال فردی و طرفدار دولت است و برای فرد تا آنجا ارزش قایل است که با دولت یعنی وجدان و ارادهٔ عمومی انسان در وجود تاریخی وی منطبق شود. اصول آزادی دولت را در مقابل مصالح فرد انکار می‌کند. اما فاشیسم، دولت را به عنوان یک واقعیت حقیقی مبنا قرار می‌دهد.

== اصول فاشیسم ==
اصول اساسی فاشیسم که [[بنیتو موسولینی|موسولینی]] برخی از آن‌ها را در [[دانشنامه ایتالیا]] در سال [[۱۹۳۲ (میلادی)|۱۹۳۲ میلادی]] ابراز داشته بود عبارتند از:
* ۱) عدم اعتقاد به سودمند بودن صلح
* ۲) مخالفت با اندیشه‌های [[سوسیالیسم|سوسیالیستی]]
* ۳) مخالفت با [[لیبرالیسم]]
* ۴) تبعیت زندگی همهٔ گروه‌ها از دولت ([[تمامیت‌خواهی|تمامیت‌خواه]] بودن)
* ۵) تقدس [[پیشوا (لقب)|پیشوا]] تا سرحد امکان
* ۶) مخالفت با [[دموکراسی]] (دموکراسی را بوالهوسی و خودپرستی می‌نامند)
* ۷) اعتقاد شدید به قهرمان‌پرستی
* ۸) تبلیغ روح رزم‌جویی
* ۹) [[نظام تک‌حزبی]]

== سرگذشت فاشیسم ==
[[پرونده:Benito Mussolini and Adolf Hitler.jpg|بندانگشتی|چپ|300px|[[آدولف هیتلر]] (سمت راست) و [[بنیتو موسولینی]] (سمت چپ)]]
پس از جنگ جهانی اول، ایتالیا مانند دیگر کشورهای [[اروپا|اروپایی]] درگیر مشکلات اجتماعی و اقتصادی بود. اعتصابات، شورش‌ها و تصرف اراضی به وسیله روستاییان در نواحی کشاورزی از مسایل مبتلا به این کشور به شمار می‌رفتند.

طبقات متوسط مانند طبقات مشابه در کشورهای سرمایه‌داری از [[بلشویسم]] هراسان بودند. در کشوری که شکل حکومت آن [[دموکراسی|دموکراتیک]] بود، ولی برخلاف [[بریتانیا]] از سنت سیاسی مقتدر برای حمایت از دموکراسی برخوردار نبود، همهٔ این مسائل لاینحل مانده و اغتشاش و هرج و مرج را تشدید می‌کرد.

در چنین زمینه‌ای از اضطراب و اغتشاش، محبوبیت حزب فاشیست موسولینی رو به افزایش نهاد. فاشیسم اعلام کرد که ایتالیا را از بلشویسم نجات می‌دهد، و قول داد که شوکت و افتخار امپراتوری روم باستان را به کشوری که روحیه و انتظامش را از دست داده، باز خواهد گرداند.

فاشیسم همه نوع افراد ناراضی را به خود جلب کرد: سربازان سابق که بیکار مانده بودند، طبقات متوسط دلسرد و مأیوس، جوانان وطن‌پرست و روستاییان گرسنه. فاشیست‌ها پیراهن سیاه بر تن کرده و چکمه می‌پوشیدند و دربارهٔ یک آرمان بزرگ ملی فریاد می‌زدند که همه چیز به همه کس عرضه می‌کرد: شغل، سعادت و افتخار ملی.

استدلال سیاسی آن‌ها [[تروریسم]] و جنگ‌های خیابانی بود و دولت ضعیف تر از آن بود که جلوی آن‌ها را بگیرد. بالاخره وقتی محافل صنعتی قدرتمند به پشتیبانی از فاشیسم برخاستند، موسولینی (ایل دوچه/پیشوا) به دنبال راهپیمایی بزرگی که در ۱۹۲۲ در [[رم]] بر پا شد، به قدرت رسید. او بدون درنگ یک دیکتاتوری نظامی بر پا کرد و اقتصاد را به شیوه خاص خود سازمان داد.

دولت برخی فعالیت‌های عمومی را به عهده گرفت و ارتش را تقویت کرد و با فتح [[اتیوپی|حبشه]] (که امروز اتیوپی نامیده می‌شود) در سال ۳۶–۱۹۳۵، از آن برای توسعه امپراتوری ایتالیا در [[آفریقای شمالی]] استفاده کرد. فاشیسم موفق به نظر می‌رسید زیرا نظم را در کشور بی‌نظم و ناامن برقرار کرده بود. مردم ایتالیا، موسولینی را تأیید می‌کردند، از این نظر که توانسته‌است «قطار را به موقع به حرکت در آورد».

موسولینی با اعلام این مطلب که فاشیسم یک فلسفه‌است سعی کرد برای رژیم خود احترامی کسب کند. او فرضیه‌اش را با شعارهایی چون «کشور، وجدان و اراده عمومی بشریت است» پر کرد. از شعارهای مشهور دیگرش:
«همیشه حق با موسولینی است»، «بحث نه، تنها اطاعت!»، «ایمان بیاورید، اطاعت کنید!، بجنگید!»

سایر دیکتاتورهای دهه ۱۹۳۰ روش‌های سیاسی ایتالیایی فاشیست را تقلید کرده و آن را با اوضاع و شرایط و آداب و سنن کشور خود تطبیق دادند. برای مثال، در [[اسپانیا]] [[فرانسیسکو فرانکو|ژنرال فرانکو]] ارتش را با اشرافیت و کلیسای [[کلیسای کاتولیک|کاتولیک]] پیوند داد. رژیم فاشیست تا دهه ۱۹۷۵ به حیات خود ادامه داد. اما دیگر رژیم‌های مشابه مانند آلمان نازی و چند رژیم در [[اروپای شرقی]] (و حتی خود ایتالیای فاشیست) در جنگ جهانی دوم با شکست روبرو شدند.

== فاشیسم و تأثیر آلمان ==
بعد از جنگ جهانی اول، آلمان مانند ایتالیا با مسایل و مشکلاتی مواجه شد. این کشور مجبور بود شرمساری و مجازات ناشی از شکست خود در جنگ را تحمل کند. دمکراسی که در ۱۹۱۹ در این کشور برقرار شد، هرگز مورد قبول طبقه بالا که با اشتیاق به گذشتهٔ پر افتخار آلمان [[قیصر|قیصری]] می‌نگریست، قرار نگرفت.

آن‌ها و تعداد زیادی از مردم آلمان عقیده «نازیسم» هیتلر را مورد استقبال قرار دادند، زیرا با سنت‌های پذیرفته‌شده تاریخ آلمان یعنی اطاعت از مافوق، روحیه نظامی‌گری و ستایش «[[ملت]]» پیوند داشت. به علاوه، این عقیده با احساسات گسترده ضد [[سامی (قوم)|سامی]] در آلمان مطابقت می‌کرد. البته باید خاطر نشان کرد که هیتلر مبتکر این احساسات نبود بلکه از آن به طور کامل بهره‌برداری می‌کرد.

در آلمان نظریه برتری ملی تحت عنوان نظریه «نژاد برتر» مطرح و ادعا شد که این نظریه دارای ریشه‌های تاریخی است و در عقاید معدودی از [[فیلسوف|فلاسفه]] [[سده ۱۹ (میلادی)|قرن نوزده]] آلمان آمده‌است. چون آلمانی‌ها از مردم برتر بودند شکست آلمان در جنگ جهانی اول نمی‌توانسته ناشی از تقصیر ارتش آلمان باشد، بنابراین لازم بود تقصیر به گردن افراد دیگری گذاشته شود. این افراد عبارت بودند از: [[بلشویک|بلشویک‌ها]]، [[یهودی|یهودی‌ها]] و [[سوسیال دموکراسی|سوسیال‌دمکرات‌هایی]] که «از پشت به [[ارتش آلمان]] خنجر زده بودند و حالا نیز این افراد مسبب تمام مشکلات بعد از جنگ به شمار می‌آمدند.»

در اوایل دهه ۱۹۳۵ که اوضاع آلمان به دنبال رکود بزرگ رو به وخامت گرایید، میلیون‌ها نفر آلمانی با اشتیاق، تجزیه و تحلیل هیتلر را دربارهٔ وضعیت کشور خود پذیرفتند. در ۱۹۳۳ نازی‌ها بزرگ‌ترین حزب آلمان را تشکیل دادند و هیتلر [[صدراعظم آلمان|صدراعظم]] آلمان شد. او به مجرد رسیدن به قدرت یک دولت تک حزبی را به وجود آورد.

سایر خصوصیات حزب نازی مشابه حزب فاشیست ایتالیا بود. نازی‌ها مانند فاشیست‌ها از طرف برخی صنایع آن زمان حمایت می‌شدند. هیتلر نیز پروژه‌های بزرگ دولتی مانند جاده‌سازی و از آن مهم‌تر برنامهٔ بزرگ تجدید تسلیحات را راه‌انداخت که برای شش میلیون نفر بیکار، شغل ایجاد کرد.

== نقدهای وارد بر فاشیسم ==
فاشیسم پس از شکست نیروهای دول محور در جنگ جهانی دوم به طور گسترده در فرهنگ عامه مورد انتقاد محکوم شده است.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= |نام=Roger Boesche |کتاب= Theories of Tyranny, from Plato to Arendt| ناشر= |سال= pp. 11}}&lt;/ref&gt;

کوشش‌های حکومت‌های فاشیستی برای کاهش بیکاری، دولت قوی و دخالت این دولت در همه امور به خاطر حفظ منافع ملی است. هیتلر و موسولینی هنگام عروج به قدرت، به طور سربسته وعده دادند که رفتار بهتری با کارگران خواهند داشت؛ ولی وعده‌های آن‌ها چندان عملی نشد زیرا رژیم‌های آن‌ها تغییری در ترکیب اجتماعی به وجود نیاوردند و همان طبقه حاکم کماکان در رأس امور باقی بود. در آلمان و ایتالیا به استثنای چند نفر، بقیه اعضای طبقه از حکومت فاشیستی حمایت می‌کردند و به وسیله آن حکومت حمایت شدند.

طولی نکشید که میلیون‌ها آلمانی آمادگی خود را برای پیروی از پیشوا اعلام کردند. هر کس که تردیدی نسبت به ایدئولوژی جدید داشت یا از کشور گریخت و یا سکوتی سنگین پیشه کرد. آن‌هایی که علیه او حرف می‌زدند به اردوگاه‌های کار اجباری نازی اعزام می‌شدند تا به یهودی‌ها، [[کولی|کولی‌ها]]، هم‌جنس گراها و سایر به گفته وی «طفیلی‌های بشر» ملحق شوند.

به این ترتیب تمام ملت از فلسفه هیتلر که می‌گفت: «جنگ، ابدی است. جنگ، زندگی است» پشتیبانی کردند. راه‌حل نهایی او برای مسئلهٔ یهود، میلیون‌ها یهودی را به کام مرگ فرستاد.

پس از جنگ جهانی دوم، ایتالیا و قسمت غربی آلمان به عنوان دموکراسی‌های لیبرال تجدید سازمان یافتند و نازیسم اعتبار و آبروی خود را از دست داد؛ ولی ترس از حیات دوباره فاشیسم در جهان پس از جنگ و به ویژه در کشورهایی مثل [[اتحاد جماهیر سوسیالیستی شوروی|شوروی]] که بیش از همه از تهاجم آلمان صدمه دیده بود پا بر جا ماند. این ترس به شدت در سیاست شوروی نسبت به آلمان تأثیر گذاشت.

به طور کلی فاشیسم، در عملکرد برخی از دولت‌ها، برای مثال در دیکتاتوری نظامی «سرهنگان» [[یونان]] از «۱۹۶۰ تا ۱۹۷۴» و جذبه‌ای که فاشیسم برای برخی از مردمان دارد، به چشم می‌خورد. برخی از گروه‌های سیاسی در غرب مثل [[جبهه ملی بریتانیا]]، بازتاب‌دهندهٔ نظریات فاشیسم قبل از جنگ هستند.

== جستارهای وابسته ==
* [[حزب نازی]]
* [[بنیتو موسولینی]]
* [[آدولف هیتلر]]
* [[جنگ جهانی دوم]]

== پانویس ==
{{پانویس|2}}

== منابع ==
* [http://www.rahetudeh.com/rahetude/AsareBalini/Vajehnameh/HTML/aghaz-vajehnameh.html امیر نیک آئین - واژه نامه سیاسی]

== پیوند به بیرون ==
* [http://www.rahetudeh.com/rahetude/fashism-iran/html/aghaz-fashism-iran.html هیتلر و آلمان‌ها]
* فرهنگ سیاسی، غلامرضا بابایی
{{فاشیسم}}
{{حکومت‌های اقتدارگرا}}
{{فلسفه اجتماعی و سیاسی}}
[[رده:فاشیسم]]
[[رده:تمامیت‌خواهی]]
[[رده:جنگ جهانی دوم]]
[[رده:خودکامگی]]
[[رده:راست‌گرایی]]
[[رده:روشنفکرستیزی]]
[[رده:شکل‌های حکومت]]
[[رده:ضد سرمایه‌داری]]
[[رده:ضد کمونیسم]]
[[رده:مکاتب و ایدئولوژی‌های سیاسی]]
[[رده:ملی‌گرایی]]
[[رده:نظریه‌های سیاسی]]</text>
      <sha1>e6pifjba9d6xzljtzahc823rme0rdgj</sha1>
    </revision>
  </page>
  