<page>
    <title>مهندسی شیمی</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6965</id>
    <revision>
      <id>18157329</id>
      <parentid>18157325</parentid>
      <timestamp>2016-09-25T11:07:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ایستاده در شب</username>
        <id>569340</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>ویرایش [[Special:Contributions/151.247.210.181|151.247.210.181]] ([[User talk:151.247.210.181|بحث]]) به آخرین تغییری که [[User:تهراني ها|تهراني ها]] انجام داده بود واگردانده شد</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">[[پرونده:Colonne distillazione.jpg|بندانگشتی|300px]]
'''مهندسی شیمی''' {{انگلیسی|Chemical engineering}} شاخه ای از علوم [[مهندسی]] است که با طراحی، ساخت و بهره برداری از فرآیند ها و کارخانجات مرتبط با صنایع شیمیایی درگیر است. منظور از صنایع شیمیایی آن دسته از صنایع هستند که در آنها تغییری شیمیایی، فیزیکی یا بیولوژیک مواد خام را به محصولات با ارزش صنعتی تبدیل می کنند. حیطه اصلی مطالعات یک مهندس شیمی بر سه بخش، اختلاط، مهندسی واکنش و جداسازی دارد&lt;ref&gt;Schaschke, C. (2014). A Dictionary of Chemical Engineering: OUP Oxford.&lt;/ref&gt;. 
بر این مبنا کارخانجات بسیاری از قبیل واحدهای یک [[پالایشگاه]]، [[پتروشیمی]]، [[صنایع چوب|صنایع چوب و کاغذ]]، [[صنایع غذایی]]،[[صنایع داروئی و تجهیزات پزشکی]]، [[صنایع سلولزی]]، [[پلیمر|صنایع پلیمر]]، [[صنایع شیمیایی معدنی]] و بسیاری دیگر از صنایع به طور مستقیم از کاربردهای علم مهندسی شیمی بهره می برند. به این بخش از مهندسی شیمی که با [[فرایندهای صنعتی شیمیایی]]  در مقیاس بزرگ ارتباط دارد، در اصطلاح مهندسی فرایند گفته می‌شود.

فرایندهای مجزایی که توسط یک مهندس شیمی به کار گرفته می‌شوند (مانند [[تقطیر]]، [[استخراج]] و...)، [[عملیات واحد]] نام داشته و شامل ،[[عملیات [[انتقال جرم]]، [[انتقال حرارت]] و [[انتقال اندازه حرکت]] هستند. این فرایندها برای [[سنتز شیمیایی]] یا [[جداسازی شیمیایی]] با هم ترکیب می‌شوند.

سه قانون فیزیکی اساسی در مهندسی شیمی، [[اصل بقای جرم]]، [[اصل بقای انرژی]] و [[اصل بقای اندازه حرکت]] هستند. انتقال ماده و انرژی در یک فرایند  با استفاده از موازنهٔ جرم و انرژی برای کل واحد، عملیات واحد یا بخشی از آن ارزیابی می‌شود. مهندسین شیمی اصول [[ترمودینامیک]]، [[سینتیک واکنش]] و [[پدیده‌های انتقال]] را به کار می‌گیرند.

مهندسی شیمی نوین، گستره‌ای فراتر از مهندسی فرایند را در بر می‌گیرد. هدف اصلی مهندسی شیمی استفاده از دانش فیزیک و ریاضیات در خلق مواد و محصولات بهتر برای دنیای امروز است. امروزه مهندسین شیمی علاوه بر فرایندهای تولید مواد اولیهٔ پایه، بلکه در توسعه و تولید محصولات باارزش و متنوع شرکت دارند. این محصولات شامل مواد ویژه و کارآمد برای صنایعی همچون [[تجهیزات پالایشگاهی]].    [[هوافضا]]، [[خودروسازی]]، [[پزشکی]]، [[صنایع الکترونیک]]، کاربردهای [[محیط زیست]] و [[صنایع نظامی]] است. به عنوان مثال‌هایی از این محصولات می‌توان به [[الیاف]]، [[منسوجات]] و [[چسب|چسب‌های]] بسیار قوی، [[مواد زیست‌سازگار]] و [[دارو|داروهای]] جدید اشاره کرد.
امروزه مهندسی شیمی ارتباطی تنگاتنگ با علوم [[زیست‌شناسی]]، [[مهندسی پزشکی]] و اغلب شاخه‌های مهندسی دارد.&lt;ref&gt;[http://www.aiche.org/Students/CareersWhatDoChemEDo.aspx AIChE&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Concise Encyclopedia of Chemistry (۲۰۰۴). McGraw-Hill.ISBN 0-07-143953-6&lt;/ref&gt;

== تاریخچهٔ مهندسی شیمی ==
اولین درس در زمینهٔ مهندسی شیمی نخستین بار توسط پروفسور «نورتون» در سال ۱۸۸۱ در دانشگاه [[MIT]] و در دانشکدهٔ مکانیک تدریس شد؛ نورتون شیمی صنعتی تدریس می‌کرد.

در آن زمان صنایع شیمیایی رو به توسعه گذاشته بودند و لازم بود ساخت و بهره‌برداری از فرایندهای شیمیایی توسّط افراد متخصّص صورت گیرد.
در آن زمان طرّاحی و نظارت بر ساخت فرایندهای شیمیایی و صنایع شیمیایی به دو شکل صورت می‌گرفت:

۱) به وسیله شیمی‌دان‌هایی که از تئوری‌های شیمیایی و علوم آزمایشگاهی آگاهی داشته، ولی اطّلاعات فنّی و تجارب کافی از طراحی صنعتی نداشتند.

۲) به وسیلهٔ مهندسان مکانیکی که تجربه طرّاحی صنعتی داشتند، ولی اطّلاعات کافی از فرایندهای شیمیایی نداشتند.

این موضوع باعث شد که تا مدّتی برای طرّاحی واحدهای شیمیایی از شیمیدانان و مهندسان مکانیک به صورت مشترک استفاده شود. امّا برای هماهنگ کردن کار این دو گروه، به افرادی نیاز بود که هم از فرایندهای شیمیایی و هم از طرّاحی صنعتی مطّلع باشند و هم تجربه‌های آزمایشگاهی لازم را داشته باشند. از این رو رشته‌ای جدید در دانشگاه‌ها با نام «شیمی صنعتی» یا «صنایع شیمیایی» به وجود آمد.
با توسعه تدریجی صنایع شیمیایی، نیاز به چنین متخصّصانی که هم در زمینه طرّاحی صنعتی و هم در زمینه فرایندهای شیمیایی تخصص داشتند، بیشتر احساس شد. به این ترتیب، دوره‌هایی با نام «مهندسی شیمی مدرن» در دانشگاه‌ها پایه گذاری شدند.
توسعه صنایع شیمیایی باعث شد که دانشگاه‌ها اقدام به تأسیس دانشکده مهندسی شیمی به صورت مجزّا کرده و آن را جدا از رشته‌های شیمی و مکانیک تدریس کنند.&lt;ref&gt;[http://che.uut.ac.ir/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=13&amp;Itemid=38 دانشکده مهندسی شیمی - تاریخچه مهندسی شیمی&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;
* '''مهندسی شیمی در ایران ''':
دانشکده مهندسی شیمی دانشگاه علم و صنعت ایران با فارغ التحصیل نمودن اولین دانش آموخته خود در سال ۱۳۱۴ به عنوان اولین دانشکده مهندسی شیمی در ایران پا به عرصه فعالیت گذارد. دانشگاه علم و صنعت ایران که در سال های آغازین خود به عنوان «مدرسه صنعتی ایران و آلمان» شناخته می شد پس از [[جنگ جهانی اول]] به عنوان غرامت جنگی به ایران واگذار شده بود، در هر کدام از رشته‌های مهندسی شیمی، برق و ماشین حدود بیست دانشجو می‌پذیرفت. دانش آموختگان مدرسه صنعتی ایران پس از یک دوره تحصیلی دو ساله «مهندس شیمی» نامیده می‌شدند. در سال ۱۳۱۳ «دانشگاه تهران» تأسیس شد و رشته مهندسی شیمی یکی از رشته‌های ارائه شده در دانشکده فنّی بود.
در سال ۱۳۳۶ «[[دانشگاه صنعتی امیرکبیر]]» (پلی تکنیک تهران) تأسیس شد و در رشته مهندسی شیمی و برای یک دوره چهار ساله به پذیرش دانشجو اقدام کرد. امّا برنامه درسی آن زمان دانشگاه تهران و پلی تکنیک هنوز با برنامه واقعی مهندسی شیمی تفاوت بسیار داشت. درس‌هایی مانند «انتقال حرارت»، «انتقال جرم» و «طراحی رآکتور» در سرفصل دروس گنجانده نشده بودند و از تنها درس‌های ویژه مهندسی شیمی «تقطیر»، «جذب» و «ترمودینامیک» را می‌توان نام برد.
پس ازاین دو دانشگاه، «دانشگاه شیراز» و پس از آن در سال ۱۳۴۵ «[[دانشگاه صنعتی شریف]]» (صنعتی آریا مهر سابق)این رشته را راه اندازی کردند&lt;ref&gt;[http://che.sharif.ir/index.html/ وب سایت دانشکده مهندسی شیمی و نفت دانشگاه صنعتی شریف&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt; که برنامه درسی آنها تفاوت چندانی با برنامه درسی که امروز در رشته مهندسی شیمی ارائه می‌شود نداشت.
در سال‌های بعد، دوره کارشناسی ارشد و در برخی دانشگاه‌ها دوره دکتری مهندسی شیمی نیز راه اندازی شد.&lt;ref&gt;[http://www.tebyan.net/index.aspx?pid=114796 آشنایی با رشته مهندسی شیمی&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;

== گرایش‌های مهندسی شیمی ==
* [[طراحی فرآیند]]
* [[مهندسی فرایند]]
* [[مهندسی ترموسنتیک]]
* [[مهندسی کاتالیست]]
* [[جداسازی]]
* [[پدیده های انتقال]]
*[[کنترل]]
* [[مهندسی نانو]]
* [[مهندسی صنایع پالایش]]
* [[مهندسی صنایع پتروشیمی]]
* [[مهندسی صنایع گاز]]
* [[مهندسی پلیمر]]
* [[مهندسی صنایع غذایی]]
* [[مهندسی صنایع سلولزی]]
* [[مهندسی صنایع شیمیایی معدنی]]
* [[مهندسی طراحی فرایندهای صنایع نفت]]
* [[مهندسی بیوتکنولوژی]]
* [[مهندسی داروسازی]]
* [[مهندسی ایمنی بهداشت ومحیط زیست HSE]]
* [[مهندسی مخازن هیدروکربوری]]
* [[بیوتکنولوژی]]
* [[مهندسی هسته ای]]
* [[مهندسی مهمات و تسلیحات]]
* [[مهندسی تکنولوژی صنایع شیمیایی]]

== دروس مهندسی شیمی در ایران ==
بر اساس مصوّبات [[شورای عالی انقلاب فرهنگی]]، علاوه بر دروس عمومی و علوم پایه که دانشجویان فنّی مهندسی موظف به گذراندن آن هستند، سایر دروس این رشته به دو دسته «اصلی» و «تخصّصی» تقسیم می‌شوند. دروس اصلی آن دسته از دروس هستند که تمامی دانشجویان مهندسی شیمی با هر گرایشی آنها را می‌گذرانند و دروس تخصصی به دروسی اطلاق می‌شود که با توجه به گرایش، دانشجو موظف به گذراندن آنها است.
* '''دروس اصلی'''
* [[موازنه انرژی و مواد]]
* [[مکانیک سیالات]]
* [[انتقال حرارت]]
* [[انتقال جرم]]
* [[طرّاحی رآکتورهای شیمیایی]]
* [[کنترل فرایند]]
* [[کاربرد ریاضیات در مهندسی شیمی]]
* [[ترمودینامیک]]
* [[عملیات واحد]]
* '''دروس تخصّصی'''
بسته به گرایش متفاوت است.

== نرم‌افزارهای مورد استفاده در مهندسی شیمی ==
در چند دهه اخیر، نرم‌افزارهای متعدّدی برای شبیه سازی فرایندهای شیمیایی نوشته شده اند که از بین آن ها این نرم‌افزارها در ایران شناخته شده تر هستند:

Ansys-Fluent، Comsol حل عددی هیدرودینامیک فرایندهای شیمیایی همراه با در نظر گرفتن انتقال جرم و انتقال حرارت (این دسته از نرم‌افزارها به عنوان نرم‌افزارهای دینامیک سیالات محاسباتی (Computational Fluid Dynamics-CFD)شناخته می شوند)

aspen plus برای شبیه سازی و طرّاحی فرایند

aspen bjac برای شبیه سازی و طرّاحی مبدل

aspen HTFS برای طرّاحی مبدل

aspen polymer برای شبیه سازی واکنش های پلیمری

aspen adsim برای شبیه سازی جذب سطحی

aspen dynamic برای شبیه سازی فرایندهای پویا (دینامیک)

aspen icarus برای براورد اقتصادی فرایندهای شیمیایی

aspen hysys برای شبیه سازی فرایندهای پایا

hysys dynamic برای شبیه سازی فرایندهای پویا

pipesys برای شبیه سازی خطوط لوله

chemcad برای شبیه سازی فرایندهای شیمیایی

== جستارهای وابسته ==
* [[شیمی]]
* [[علم مواد]]
* [[استخراج]]
* [[بسپار]] (پلیمر)
* [[طراحی فرایند]]
* [[انتقال جرم]]
* [[عملیات واحد]]
* [[کنترل فرایند]]
* [[گرایش‌های مهندسی شیمی]]
* [[مهندسی سیستمهای انرژی]]

== منابع ==
{{پانویس}}

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌انبار-رده|Chemical engineering}}
{{درگاه|مهندسی شیمی|Chembioeng.PNG}}
وبسایت ها و وبلاگ های مفید :
* [http://www.icheh.com خانه مهندسی شیمی ایران]
انجمن‌های مهندسی شیمی جهان:

آمریکای شمالی:

[http://www.aiche.org/ انجمن مهندسان شیمی آمریکا (AIChE)]

اروپا:

[http://www.icheme.org/ انجمن مهندسان شیمی (IChemE)]

آسیا و اقیانوسیه:

[http://www.che.ir/framework.jsp?SID=1 انجمن مهندسی شیمی ایران]

دانشگاه تهران :

[http://www.ut-cheme.com وبسایت تخصصی مهندسان شیمی دانشگاه تهران]
{{مهندسی}}
{{مهندسی شیمی}}
{{فناوری}}
{{علم شیمی}}

[[رده:مهندسی شیمی]]
[[رده:مهندسی فرایند]]</text>
      <sha1>aqg9alt4bzdguxqzqh3l11h12qxuwdj</sha1>
    </revision>
  </page>
  