<page>
    <title>اسلوونی</title>
    <ns>0</ns>
    <id>7060</id>
    <revision>
      <id>18184425</id>
      <parentid>17970608</parentid>
      <timestamp>2016-09-30T13:17:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Sonia Sevilla</username>
        <id>182777</id>
      </contributor>
      <comment>/* پیوند به بیرون */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{coord|46|03|N|14|30|E|type:country|display=title}}
{{جعبه اطلاعات کشور|
نام اصلی = |
نام فارسی رسمی = جمهوری اسلوونی |
نام عادی =  |
تصویر پرچم = Flag_of_Slovenia.svg|
تصویر نشان ملی = Coat of Arms of Slovenia.svg |
شعار ملی =  |
سرود ملی =    |
نقشه = EU-Slovenia.svg|thumb|250px |
پایتخت = شهر [[لیوبلیانا]] |latd=59|latm=21|latNS=N|longd=18|longm=4|longEW=E|
بزرگ‌ترین شهر = [[لیوبلیانا]] |
زبان رسمی = [[زبان اسلوونیایی|اسلوونیایی]] |
نوع حکومت = [[جمهوری]] |
نوع حاکمان = [[رئیس جمهور]]{{سخ}}[[نخست وزیر]] |
نام حاکمان = [[دانیلو تورک]]{{سخ}}[[بوروت پاهور]] |
نحوه تشکیل = استقلال |
موارد منجر به تشکیل = از [[یوگسلاوی]] |
تاریخ تشکیل =  [[۱۹۹۱ (میلادی)|۱۹۹۱]] |
مساحت =  ۲۰٫۲۷۳ |
رتبه مساحت = ۱۵۳ ام |
درصد آبها =  ۰٫۶|
سال براورد جمعیت = [[۲۰۰۹ (میلادی)|۲۰۰۹]] |
جمعیت =  ۲٫۰۵۳٫۳۵۵|
رتبه جمعیت = ۱۴۲ام |
تراکم جمعیت =   ۹۹٫۶ |
رتبه تراکم جمعیت = ۸۰ ام |
سال تولید ناخالص داخلی =  |
تولید ناخالص داخلی =  |
رتبه تولید ناخالص داخلی =  |
سرانه تولید ناخالص داخلی =  |
رتبه سرانه تولید ناخالص داخلی =  |
سال شاخص توسعه انسانی =  ۲۰۰۶|
شاخص توسعه انسانی = ۰٫۹۲۳ |
رتبه شاخص توسعه انسانی =  ۲۶ |
وضع شاخص توسعه انسانی = بالا |
واحد پول = یورو |
کد واحد پول = EUR |
منطقه زمانی = EET |
منطقه زمانی تابستانی = DST |
utc = +2 |
dst = +3 |
کد بین‌المللی خودرو =  |
دامنه اینترنتی = si|
پیش‌شماره تلفنی = ۳۸۶ |
}}

'''جمهوری اسلوونی''' (به اسلوونیایی: Slovenija) کشوری است در جنوب اروپای مرکزی. پایتخت و بزرگ‌ترین شهر آن [[لیوبلیانا]] است.

اسلوونی از سوی غرب با ایتالیا، از شمال با اتریش، از جنوب و جنوب شرقی با کرواسی و از سمت شمال شرق با مجارستان هم‌مرز است. اسلوونی یک [[جمهوری پارلمانی]] است و از اقتصاد و وضعیت اجتماعی پیشرفته‌ای برخوردار است. ۶۱ درصد از مردم اسلوونی مسیحی و بقیه بی‌دین یا پیرو دیگر ادیان هستند.

این کشور تا سال ۱۹۹۱ جزئی از کشور [[جمهوری سوسیالیستی یوگسلاوی|یوگسلاوی]] بود و پس از آن تاریخ مستقل گردید. اسلوونی شمالی‌ترین بخش جمهوری فدراتیو یوگسلاوی سابق بوده‌است و در سال ۱۹۹۱ و پس از یک درگیری مختصر نظامی با [[صربستان]]، استقلال خود را اعلام کرد. این جمهوری، همواره پل ارتباطی شبه‌جزیرهٔ بالکان با مرکز و غرب اروپا بوده‌است. بخش زیادی از این کشور، کوهستانی است و اکثر جمعیتش، در شهر [[لیوبلیانا]] و حومهٔ آن زندگی می‌کنند.

جمعیت این کشور دو میلیون و شصت هزار نفر است. واحد پول این کشور [[یورو]] و زبان رسمی آن [[زبان اسلوونیایی|اسلوونیایی]] است. اسلوونی از اعضای [[اتحادیه اروپا]] و سازمان [[ناتو]] است.

== تاریخچه ==
اسلوونی نظیر کرواسی زیر سلطهٔ [[امپراتوری عثمانی]] نرفت ولی قدرت‌های ناحیه‌ای اروپایی نظیر جمهوری ونیز و باواریا بویژه [[امپراتوری اتریش-مجارستان]] قرنها بر این قسمت حاکمیت داشتند. حکومت محلی باواریا از قرن هفتم و همزمان با ورود اسلاوها به اسلوونی بر آن دست یافت و تا قرن سیزدهم و ورود امپراتوری اتریش-مجارستان به حضور خود ادامه داد. منطقه اسلوونی امروزی قرن‌ها متعلق به اتریش بود. اسلوونی‌ها در این دوره در مناطق مختلف [[خالصه]] و دوک‌نشین اتریشی زندگی می‌کردند.&lt;ref&gt;Wikipedia contributors, "[//en.wikipedia.org/w/index.php?title=History_of_Slovenia&amp;oldid=514769877 History of Slovenia]," Wikipedia, The Free Encyclopedia, (accessed October 6, 2012).&lt;/ref&gt;
در سال ۱۸۶۶ برخی از نواحی اسلوونی‌نشین جزئی از ایتالیا شدند. اسلوونی در سال ۱۹۱۸، بخشی از کشور کوتاه‌مدت «اسلوونی‌ها، کروات‌ها و صرب‌ها» (SHS) شد، و پس از آن و از سال ۱۹۱۸ به بعد اسلاونی در زمرهٔ جمهوریهای سه‌گانه [[پادشاهی یوگسلاوی]] قرار گرفت . در آن زمان، در دوره ۱۹۱۹-۱۹۲۰، مرزهای اسلوونی در پیمان سن ژرمن (مرز شمالی)، پیمان راپالو (مرز غربی) و [[پیمان تریانون]] (مرز شمال شرقی) تعیین شد.&lt;ref name="همان منبع"&gt;همان منبع.&lt;/ref&gt;

پس از اشغال اسلوونی در سال ۱۹۴۱، که در آن خاک این کشور بین آلمان، ایتالیا و مجارستان تقسیم شد، جبهه آزادیبخش اسلوونی مبارزه شدیدی را برای آزادی آغاز کرد و این جبهه در این نبرد به پارتیزان‌های [[تیتو]] پیوست. در ۱۰ اوت ۱۹۴۵، اسلوونی با عنوان «[[جمهوری خلق اسلوونی]]» تبدیل به بخشی از [[یوگسلاوی دموکراتیک فدرال]] شد. این واحد سیاسی جدید چند ماه بعد، درپی یک انتخابات غیرآزاد که در ۱۱ نوامبر برگزار شد، جمهوری خلق فدرال یوگسلاوی، نام گرفت و باری دیگر پس از آن، در ۱۹۶۳-۱۹۹۱، نام آن به [[جمهوری فدرال سوسیالیستی یوگسلاوی]] (SFRJ) تغییر نام داد.&lt;ref name="همان منبع"/&gt;

پس از ۱۹۴۴ در کنار پاکسازی‌های سیاسی، [[پاکسازی قومی]] نیز در اسلوونی صورت گرفت. در آن زمان آلمانی‌تباران بومی اسلوونی به همراه آلمانی‌های مهاجری که توسط [[نازی‌ها]] به اینجا فرستاده شده‌بودند از کشور اخراج شدند. این آلمانی‌ها به تعداد ده‌ها هزار نفر به‌ویژه در چند شهر و حومه آن‌ها ازجمله [[ماریبور]] (ماربورگ)، چلیه (چیلی)، پتوی (پتاو) سکونت داشتند.
با ضمیمه شدن منطقه [[ایستریا]] به یوگوسلاوی بیشتر ایتالیایی‌ها ساکن نواحی کرانه‌ای ایستریا نیز از کشور اخراج شدند.&lt;ref name="همان منبع"/&gt;

اسلوونی ثروتمندترین جمهوری در فدراسیون یوگوسلاوی بود. در ۷ مارس ۱۹۹۰ نام «جمهوری سوسیالیستی اسلوونی» به «جمهوری اسلوونی» تغییر کرد. اسلوونی در سال ۱۹۹۱ کشوری مستقل شد. پیش از این استقلال جنگی ده‌روزه درگرفت، که با [[توافق‌نامه بریونی]] متوقف شد. اسلوونی در ۱ مه سال ۲۰۰۴، به اتحادیه اروپا پیوست و پس از آن نیز عضو ناتو شد. یکم ژانویه ۲۰۰۷، اسلوونی رسماً به منطقه یورو پیوست و واحد پول پیشین یعنی [[تولار]] اسلوونی را کنار گذاشت.&lt;ref name="همان منبع"/&gt;

== سیاست ==
پس از درگذشت"یانزدرونشکا"رییس جمهور سابق اسلوونی، "دانیلو تورک" از اواخر سال ۲۰۰۷ میلادی به سمت رییس‌جمهور این کشور برگزیده شد.

اداره هیئت دولت اسلوونی نیز با نخست‌وزیر [[یانیز یانسا]] است. همچنین [[مجلس شورای ملی (اسلوونی)|مجلس نمایندگان]] اسلوونی ۹۰ عضو دارد که برای دوره‌های چهارساله به نمایندگی انتخاب می‌شوند.

احزاب لیبرال دمکرات، اسلوونی جدید، دمکرات اسلوونی، [[حزب ملی اسلوونی]]، حزب مردم و سوسیال دمکرات در این کشور فعالیت سیاسی دارند.

[[دادگاه قانون اساسی اسلوونی]] والاترین قدرت قضایی در این کشور است که از ۹ قاضی تشکیل شده است قاضی‌ها توسط [[مجلس شورای ملی (اسلوونی)|مجلس شورای ملی]] برای یک دورهٔ نه‌ساله انتخاب می‌شوند.
== جغرافیا ==
[[پرونده:Slovenia map.png|بندانگشتی]]
کشور اسلوونی با ۲۰،۲۷۳ کیلومتر مربع (۷۸۲۷ مایل مربع) مساحت در مرکز قاره اروپا و در مجاورت رشته کوه آلپ و [[دریای آدریاتیک]] واقع است. محیط ۲۸۳۱ کیلومتری اسلوونی از سمت شمال به اتریش، از سمت شرق به مجارستان، از سمت جنوب به کرواسی و از سمت غرب به ایتالیا محدود می‌شود.

اسلوونی سرزمین ناهموار با آب و هوای متنوع است. مناطق شمالی آب و هوایی سرد و کوهستانی و مناطق جنوبی و غربی آب و هوایی معتدل دارند. پست‌ترین بخش این سرزمین در ساحل دریای آدریاتیک (هم‌سطح آب‌های آزاد جهان) و بلندترین نقطه آن در قلّه"تری گلاو"با ۴۶۸۲ متر ارتفاع واقع است.
مراتع طبیعی و دشت‌های سرسبز بیش از ۰۲ درصد از خاک اسلوونی را شامل می‌شوند و حداقل ۸۲ درصد از پهنه این سرزمین مستعد کشاورزی است.

[[پراکندگی جمعیت]] در اسلاونی از شرایط توپوگرافیک تابعیت می‌کند به‌گونه‌ای که با غلبه شدید ناهمواری‌ها، ساکنان اولیهٔ آن یعنی اسلاوها به دنبل مسطحترین مناطق بوده و هرجا به نقطه‌ای صاف و هموار رسیده‌اند در آنجا مستقر شده و از آن‌جا که این نوع محدوده‌های در اسلاونی کمتر به چشم می‌خورد با نگاه به نقشهٔ دموگرافیک موجود متوجه عدم تعدد در مراکز جمعیتی شهری و روستایی می‌شویم. در این میان دو شهر لیوبلیانا و [[ماریبور]] بزرگترین دشت‌های واسطه‌ای را به خود اختصاص داده‌اند.&lt;ref name="ReferenceA"&gt;رحمانی، بیژن: یوگسلاوی، کشوری با ویژگی‌های طبیعی و انسانی متنوع و منحصر. در نشریه: «تحقیقات جغرافیایی» پاییز ۱۳۷۱ - شماره ۲۶. ص۶۱.&lt;/ref&gt;

افزایش آلاینده‌های صنعتی در [[رودخانه ساوا]] که درست از وسط اسلوونی عبور می‌کند و بالا رفتن غلظت ذرات معلق در هوای شهرهای صنعتی و نیز فرسایش بی‌رویه جنگل‌ها، از مهمترین مشکلات زیست محیطی این سرزمین قلمداد می‌شود.

{{gallery
|File:Krnica.jpg|چشم‌انداز آلپی: دره کرنیستا در نزدیکی [[کرانیسکا گورا]]
|File:Cerkno - Labinje.jpg|چشم‌انداز پیش‌آلپی: دهکده [[لابینیه]] در نزدیکی [[چرکنو]]
|File:Ljubljana marsh - E.jpg|[[مرداب‌های لیوبلیانا]]، در جنوبی‌ترین قسمت حوضه آبریز لیوبلیانا
|File:Hum-GoriskaBrda.jpg|ناحیه «زیرمدیترانیه‌ای» اسلوونی: [[بردا، اسلوونی|تپه‌های بردا]]
|File:Poljé de Cerknica (2731986287).jpg|اسلوونی دیناری: [[چرکنیتسا پولیه]]
}}

== شهرها ==
{{شهرهای اصلی اسلوونی}}

== اقتصاد ==
[[پرونده:Loan to deposit ratio in Slovenia - including the Boom Period..png|230px|بندانگشتی|چپ|نمودار رشد اقتصادی اسلوونی، شامل جهش اقتصادی در سال‌های ۲۰۰۵–۲۰۰۸]]
اگرچه وسعت اراضی کشاورزی بسیار اندک است، ولی وجود چراگاه‌های کوهستانی باعث رونق دامپروری شده‌اند.
در قسمتهای شمال غربی، معادن عظیمی از جیوه قرارگرفته‌است، که همراه با صنایع سبک و [[صنعت گردشگری]]، نقش مهمی در تأمین درآمدهای کشور، ایفا می‌کنند. در سالیان اخیر، رشد صنایع دستی و محلی در این کشور، بسیار چشمگیر بوده‌است.

اسلوونی دارای ذخایر غنی از قلع، روی، زغال‌سنگ و سنگ‌های ساختمانی است. از سوی دیگر، عبور رودخانه ساوا از داخل این کشور باعث شده تا ظرفیت قابل‌توجهی از توان [[تولید انرژی الکتریکی]] در اسلوونی ایجاد شود.
اسلوونی با پیروی از یک مدل اقتصاد باز به یکی از کشورهای موفق در حوزه بالکان تبدیل شده و برای سرمایه‌گذاران شرق اروپا به مثابه یک بهشت اقتصادی است.

اسلوونی در ضمن، سالانه پنج میلیون مترمکعب گاز طبیعی استخراج می‌کند که بخش ناچیزی از تقاضای مصرف داخلی خود را پوشش می‌دهد. اسلوونی به عنوان کشوری با پتانسیل‌های قوی اقتصادی در اتحادیه اروپا در بخش صنایع الکترونیک، مکانیک، تجهیزات مخابراتی و نیروگاه‌سازی به خصوص در ساخت دریچه‌های سد صاحب فناوری است.

این کشور در بخش کشاورزی تولیدکننده فراورده‌هایی هم‌چون سیب‌زمینی، نخود، گندم، نیشکر، ذرت و لوبیا و در بخش دامپروری و [[شیلات]] تولیدکننده گوشت و پشم گاو و گوسفند و نیز فراورده‌های شیلاتی است.

صنایع ذوب و ریخته‌گری آلومینیوم، قلع و روی مهمترین بخش ذوب فلزات اسلوونی را تشکیل می‌دهند. همچنین صنایع دیگری در زمینه تولید تجهیزات الکترونیک، کامیون‌سازی، خودروسازی، تجهیزات نیروگاهی، تسلیحات نظامی، محصولات چوبی، مواد شیمیایی، بافندگی و ماشین‌ابزار در اسلوونی فعالند.
باتوجه به شرایط طبیعی و انسانی موجود اسلوونی نقشی در [[اقتصاد کشاورزی]] یوگوسلاوی نداشت و در عوض در برگیرندهٔ پیچیده‌ترین و فناوری برترین صنایع یوگسلاوی بود. تنها [[نیروگاه هسته‌ای]] یوگوسلاوی نیز که احداث آن با اعتراضات دولت‌های همسایه همراه بود در کرچکا و با فناوری بومی به کار افتاد.&lt;ref name="ReferenceA"/&gt;

اقتصاد این کشور در سال‌های اخیر به لحاظ پایداری و ثبت نسبت به دهه گذشته در وضعیت مطلوبتری قرار گرفته‌است و اسلوونی با اعمال سیاست بازار آزاد در شرایط حساس اقتصادی منطقه اروپا توانسته خود را به عنوان یک رقیب جدی در برابر دیگر [[کشورهای صنعتی]] معرفی کند. کسر هزینه‌های اضافی کار در خطوط تولید، موجب افزایش تمایل صنایع اسلوونی به فناوری‌های برتر، و نیز عوامل موفقیت در صحنه‌های رقابت جهانی شده و به همین سبب زمینه افزایش دستمزدها و سطح رفاه عمومی در این کشور فراهم آمده‌است.

همچنین، با کاهش ریسک سرمایه‌گذاری در این کشور و ایجاد فضاها و بازار آزاد، روزبه‌روز بر علاقه سرمایه‌گذاران برای مشارکت در طرح‌های بزرگ اقتصادی این کشور افزوده می‌شود.
بندر "کوپر" مهمترین اسکله تجاری و صنعتی اسلوونی است و اراضی اطراف این بندر یکی از مهمترین مناطق ویژه اقتصادی این کشور قلمداد می‌شود.

== مردم ==
{{bar box
|width = 300px
|float = left
|title = ترکیب قومی اسلوونی{{سخ}}(آمار ۲۰۰۲)
|titlebar = #ddd
|bars =
{{bar percent|اسلوونیایی|teal|۸۳٫۰۶}}
{{bar percent|صرب|teal|۱٫۹۸}}
{{bar percent|کروآت|teal|۱٫۸۱}}
{{bar percent|بوسنیایی|teal|۱٫۱۰}}
{{bar percent|دیگر اقلیت‌ها|teal|۴٫۸۵}}
{{bar percent|نامشخص|gray|۸٫۹}}
|caption =
}}
{{جعبه میله
|width=300px
|float=right
|title=باورهای دینی در اسلوونی (۲۰۰۲)
|titlebar=#ddd
|bars=
{{Bar percent|کاتولیک|blue|۵۷٫۸}}
{{Bar percent|نامشخص|gold|۲۲٫۸}}
{{Bar percent|خداناباور|red|۱۰٫۱}}
{{Bar percent|غیره|grey|۳٫۷}}
{{Bar percent|اسلام|green|۲٫۴}}
{{Bar percent|ارتودکس|purple|۲٫۳}}
{{Bar percent|پروتستان|orange|۰٫۹}}
}} بیشتر مردم اسلوونی از تبار [[اسلاو]] هستند و [[زبان اسلوونیایی]] نیز از [[زبان‌های اسلاوی]] است.

عدم علاقه‌مندی خانواده‌ها به بچه‌دار شدن و رشد مهاجرت جوانان به سایر [[کشورهای اروپایی]] باعث شده که در سال‌های اخیر نرخ رشد جمعیت اسلوونی منفی شود. هم‌اینک نرخ رشد جمعیت این کشور حدود منفی ۰/۸۰ درصد است.

در سال ۲۰۰۹، میزان خودکشی در اسلوونی ۲۲ در هر ۱۰۰ هزار نفر در سال بود که با این حساب اسلوونی در میان بالاترین رتبه‌ها در کشورهای اروپایی در این زمینه قرار دارد.&lt;ref&gt;{{cite web |url=http://www.stat.si/eng/novica_prikazi.aspx?id=3380 |title=World Suicide Prevention Day 2010 |publisher=Statistical Office of the Republic of Slovenia |date=8 September 2010}}&lt;/ref&gt; با این حال، از سال ۲۰۰۰ تا سال ۲۰۱۰، نرخ خودکشی‌ها در این کشور حدود ۳۰ درصد کاهش یافته‌است.&lt;ref&gt;{{cite web |url=http://www.stat.si/eng/novica_prikazi.aspx?id=4162 |title=World Suicide Prevention Day 2011 |date=8 September 2011 |publisher=Statistical Office of the Republic of Slovenia}}&lt;/ref&gt;

اسلوونی در میان جمهوری‌های یوگوسلاوی یک منطقهٔ فرهنگی کاملاً جدا را تشکیل می‌داد. متاثر از همجواری با کشورهای [[ژرمنی]] اروپا و اقامت طولانی نیروهای آنان جوانب فرهنگی اسلوونی به کلی با آنچه که در کشورهای شرقی‌تر یوگوسلاوی پیشین مشاهده می‌شود متفاوت است. شاخص‌هایی از فرهنگ [[باروک]] اروپای مرکزی در کنار اسلوب خاص زندگی مردمان اسلاو چهرهٔ شهرها و روستاهای آن را عموماً حالتی ویژه بخشیده‌است.&lt;ref name="ReferenceA"/&gt;

== منابع ==
{{پانویس|۲}}
* نرجه، کامران: جمهوری اسلوونی. در: «نامه اتاق بازرگانی». خرداد ۱۳۸۷ - شماره ۴۸۲. (از صفحه ۳۶ تا ۳۸).
{{چپ‌چین}}
* [http://www.slovenia.si/ Slovenia.si]. Your gateway to information on Slovenia.
* [http://www.vlada.si/en/ Government of the Republic of Slovenia]
* [http://www.kishtpc.com/global_slovenia-persian.htm]
* [http://mountaineering.slovenia.flowiktionary.org کوه ها در اسلوونی]
* [Wikipedia contributors, «Slovenia,» Wikipedia, The Free Encyclopedia - http://en.wikipedia.org/w/index.php?]
* Stanić, Stane, Slovenia (London, Flint River Press, 1994).
{{پایان چپ‌چین}}

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌گفتاورد}}
{{ویکی‌سفر}}
{{ویکی‌انبار-رده|Slovenia}}
{{موضوع اروپا}}
{{کشورهای اتحادیه اروپا}}
{{اعضای ناتو}}
{{کشورهای مستقل اروپا}}
{{سازمان‌های اطلاعاتی جهان}}
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}
{{پایتخت‌های اروپا}}
[[رده:اسلوونی|اسلوونی]]
[[رده:ایالات و نواحی بنیان‌گذاری‌شده در سال ۱۹۹۱ (میلادی)]]
[[رده:جمهوری‌ها]]
[[رده:جنوب شرقی اروپا]]
[[رده:کشورها و سرزمین‌های اسلاوی‌زبان]]
[[رده:کشورهای آلپ]]
[[رده:کشورهای اروپایی]]
[[رده:کشورهای ساحلی مدیترانه]]
[[رده:کشورهای عضو اتحادیه اروپا]]
[[رده:کشورهای عضو سازمان ملل متحد]]
[[رده:کشورهای عضو ناتو]]
[[رده:لیبرال دموکراسی]]</text>
      <sha1>ss3x26c9ps4if4eglkvrcq64pjv9b6o</sha1>
    </revision>
  </page>
  