<page>
    <title>شهرستان نهاوند</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3665</id>
    <revision>
      <id>18077261</id>
      <parentid>18077256</parentid>
      <timestamp>2016-09-11T05:52:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>5.120.162.58</ip>
      </contributor>
      <comment>/* جمعیت */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{بهبود منبع|تاریخ=آوریل ۲۰۱۴}}
{{جعبه شهرستان ایران
|نام‌رسمی= شهرستان نهاوند
|عرض‌جغرافیایی =۳۴٫۱۹۱۹
|طول‌جغرافیایی =۴۸٫۳۶۵۸
|تصویر=
|اندازه‌تصویر= 270px
|برچسب‌تصویر=
|استان= همدان
|نام‌محلی= ناوَن
|نام‌های‌قدیمی=[[ماه بصره]]
|مرکز= [[نهاوند]]
|سال‌شهرستان‌شدن= ۱۳۲۰&lt;ref name="Ministry of Interior"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://portal2.moi.ir/Portal/Home/Default.aspx?CategoryID=acba9e9d-33d8-4823-88df-8b02d009eb2e| عنوان = بانک اطلاعات تقسیمات کشوری| تاریخ بازدید = 30 مرداد 1392|ناشر = وب‌گاه رسمی وزارت کشور ایران}}&lt;/ref&gt;
|جمعیت = ۱۸۱٬۷۱۱ نفر&lt;ref name="آمار"&gt;[http://www.amar.org.ir/Portals/2/pdf/jamiat_shahrestan_keshvar3.pdf پایگاه اینترنتی مرکز آمار ایران-آمار سال ۱۳۹۰]&lt;/ref&gt;
|رشدجمعیت=
|تراکم‌جمعیت=
|زبان= [[لری]]، [[فارسی]]
|مذهب= [[شیعه]]
|مساحت= ۱۴۶۰ کیلومتر مربع
|ارتفاع= ۱۶۴۴
|میانگین‌دما= ۱۲٫۷ +
|میانگین‌بارش‌سالانه=
|شمارروزهای‌یخبندان=
|فرماندار= مجتبی مولوی
|پیش‌شماره= ۰۸۵۲
|وب‌گاه= [http://www.nahavand.org/ نهاوند پرتال]
|شهرها= [[نهاوند]]، [[فیروزان]]، [[گیان]]، [[برزول]]
|بخش‌ها= [[بخش مرکزی شهرستان نهاوند|مرکزی]]، [[بخش خزل]]، [[بخش گیان]]، [[بخش زرین‌دشت]]
}}
'''شهرستان نهاوند'''، واقع در جنوب [[استان همدان]] توسط رشته کوه‌های [[زاگرس]] احاطه شده‌است. مرکز این شهرستان شهر [[نهاوند]] است که از شهرهای تاریخی ایران است.

== جمعیت ==
جمعیت این شهرستان ۱۸۱٬۷۱۱ نفر است و دارای ۴ بخش شامل: بخش مرکزی و خزل و زرین دشت و کیان و۱۳ دهستان شامل: شعبان- طریق الاسلام- گاماسیاب- فضل - گرین - کیان - سراب - خرل شرقی می‌باشد.

== زبان ==
{{اصلی|گویش نهاوندی}}
۹۹ درصد شهرستان نهاوند لر و لک و ۱ درصد کرد و ترک هستند.&lt;ref&gt;http://web.archive.org/web/20080512233242/http://www.hamedanpolitic.ir/Group.aspx/&lt;/ref&gt;
گویش لری شمالی از نهاوند آغاز می‌شود.&lt;ref name=lori-dialects&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.iranicaonline.org/articles/lori-dialects |عنوان =LORI DIALECTS | ناشر =Iranica |تاریخ = |تاریخ بازدید = ۱۹ ژانویه ۲۰۱۴}}&lt;/ref&gt; [[دانشنامه ایرانیکا]] گویش لری نهاوندی را جز گویش‌های لری شمالی دسته‌بندی کرده و موقعیت آن را شمالی‌ترین نقطه گویش‌وران [[زبان لری]] بیان کرده است.&lt;ref name=lori-dialects /&gt;

== موقعیت جغرافیایی ==
شهرستان نهاوند با مساحتی در حدود ۱۴۶۰ کیلومتر مربع، با [[مختصات جغرافیایی]] ۳۴ درجه و ۱ دقیقه طول شرقی در جنوب غربی استان همدان، به فاصله ۴۴۰ کیلومتری جنوب غرب شهر [[تهران]] و ۱۶۰ کیلومتری جنوب شهر همدان واقع شده است. این شهرستان از شمال به [[شهرستان تویسرکان]]، از شمال غرب و غرب به [[استان کرمانشاه]]، از جنوب و جنوب شرق به استان [[لرستان]] و از شرق به [[شهرستان ملایر]] محدود می‌گردد.

دشت نهاوند و ارتفاعات پیرامون آن (محدوده طبیعی نهاوند) یک حوضه بازاست. علاوه بر این‌که‌شبکه‌های جاری داخل این حوضه به خارج از آن زهکشی می‌شوند، هم‌چنین دارای جریان‌های ورودی ازحوضه‌های مجاور نیز می‌باشد، که عبارت‌اند از: رودخانهٔ خرم‌آباد ملایر و قُلقُل رود تویسرکان. هر دو رود ازشمال با برشی که در ارتفاعات شمالی نهاوند ایجاد کرده‌اند وارد دشت نهاوند شده و به رودخانهٔ [[گاماسیاب]] می‌پیوندند.

محدودهٔ طبیعی نهاوند با مساحتی در حدود ۳۸/۱۷۰۶ کیلومتر مربع، دارای مختصات جغرافیایی ۳۳درجه و ۵۷ دقیقه تا ۳۴ درجه و ۲۷ دقیقه عرض شمالی و ۴۷ درجه و ۵۳ دقیقه تا ۴۸ درجه و ۳۷ دقیقه طول‌شرقی است. مرکز حوضه دارای مختصات جغرافیایی ۳۴ درجه و ۱۵ دقیقه عرض شمالی و ۴۸ درجه و ۱۵ دقیقه‌طول شرقی می‌باشد. ارتفاع شهر نهاوند از سطح دریا در حدود ۱۶۶۷ متر است. در سال ۱۳۶۹ بر اساس مصوبهٔ وزارت کشور دهستان خزل غربی از محدودهٔ سیاسی شهرستان نهاوند جدا و به محدودهٔ سیاسی شهرستان کنگاور الحاق گردید؛ بنابراین وسعت حوزهٔ سیاسی شهرستان نهاوند با جدا شدن‌این دهستان از آن کاهش یافته و محدودتر گردیده است.

== آب و هوا ==
آب و هوای منطقهٔ نهاوند تحت تأثیر عرض جغرافیایی، ارتفاع از سطح دریا، جهت و امتداد کوه‌ها و وزش‌بادهای محلی مختلف قراردارد.
براساس آمار، میانگین سالانهٔ دما در منطقه در حدود ۱۲/۷+ [[درجه سانتی‌گراد]] است. سردترین ماه، دی ماه با میانگین ۵/۰- درجه سانتی‌گراد و گرم‌ترین ماه، تیرماه با میانگین ۲۵/۶+ [[درجه سانتی گراد]] است. رژیم افزایش دما تقریباً دارای نوسان منطقی است به طوری که از دی‌ماه تا تیرماه روند صعودی و افزایش دارد و از تیر به دی ماه بالعکس روند نزولی پیدا کرده و کاهش می‌یابد.

== بناهای تاریخی ==
=== ترکان ترکان ===
این مکان در دو کیلومتری نهاوند در جاده کرمانشاه بروجرد در شمال کوهانی در چند صد متری دانشگاه آزاد واحد نهاوند قرار دارد. باغ‌های زیبا و چند خانه ویران شده و یک درخت چنار بزرگ با قدمت بسیار زیاد وجود دارد اب این منطقه به شکل قنات است که متأسفانه به این منظقه توجه نمی‌شود.

=== قناتهای نهاوند ===
در سال ۱۳۲۸ آب شهر از چند رشته قنات و چشمه تأمین می‌شود:
* ۱ - '''قنات قیصریه''' که دارای ۴ سنگ آب است و از قنوات قدیمی شهر بوده در قیصریه خرابه مظهر شده خانه‌های چهار باغ و راسته میرزا آقا را مشروب می‌نماید.
* ۲ - '''قنات چشمه''' عبدل که دارای یک سنگ آب است در علیای محله سادات مظهر شده قسمتی ازمحله سادات میرزا آقایی و چهار باغ را مشروب می‌نماید.
* ۳ - '''قنات پهلوان''' محمدصادق که فعلاً دارای یک سنگ آب است و قسمتی از محله چهارباغ را مشروب می‌نماید.
* ۴ - '''قنات گلشن''' در محله گلشن مظهر و آن محل را مشروب می‌نماید. علاوه بر اینها چند چشمه نیز به نام چشمه علی، دو خواهران، چاله اولاد و چشمه ملامحمد طاهر مورد استفاده‌است.&lt;ref&gt;لغتنامه دهخدا، مدخل نهاوند&lt;/ref&gt;

=== حمام حاج آقا تراب ===
حمام حاج‌آقا تراب یکی از بناهای تاریخی شهرستان نهاوند است که در سال ۱۳۵۶ در فهرست آثار ملی ثبت شده‌است. این حمام با صرف هزینه‌ای بالغ بر ۴۰۰ میلیون ریال به [[موزه مردم‌شناسی]] تبدیل شده و در روز جهانگردی افتتاح می‌شود. بگزارش البرز به نقل ازمیراث «محمود یاری» مسئول روابط عمومی [[اداره کل میراث فرهنگی]] و گردشگری استان همدان با اعلام خبر تبدیل شدن این حمام به موزه گفت: «با تفکیک دو بخش زنانه و مردانه و تزئین آنها با ماکتهای مجزا، در بخش مردانه مراسم شستشو به نمایش گذاشته شده و در بخش زنانه مراسم حنابندان یک عروس به تصویرکشیده شده‌است.» وی افزود: «با افتتاح این موزه در پنجم مهرماه (روز جهانگردی) مردم نهاوند و گردشگران غیر بومی می‌توانند بخشهای مهمی از زندگی مردم پیشین منطقه به همراه آداب و رسوم و لباسهای محلی را ببینند.» [[حمام حاج آقا تراب]] که در بافت قدیمی شهر نهاوند قرار دارد از دو بخش مردانه و زنانه تشکیل شده‌است. بنای این ساختمان مربوط به دوران قاجار بوده و یکی از معدود جاذبه‌های تاریخی و قابل بازدید در نهاوند است. تزئینات بین بنا شامل گج بری، کاشی کاری و نقاشی یکی از نبردهای شاهنامه‌است. این حمام علاوه بر دو قسمت ماکتها حمام سرد و گرم، حجره شاه نشین و خزینه نیز دارد&lt;ref&gt;سایت تبیان همدان&lt;/ref&gt;

=== معبد سلوکی (لائودیسه) ===
معبد «لااودیسه» در داخل شهر نهاوند که کتیبه‌ای از «[[آنتیوخوس سوم|آنتیوکوس سوم]]» و نیز تعدادی مجسمه برنزی خدایان یونانی در این کاوش کشف گردید.&lt;ref&gt;علی حاکمی، «کتیبه بزرگ نهاوند»، در مجله باستانشناسی&lt;/ref&gt;

=== رودخانه گاماسیاب ===
رودخانه [[گاماسیاب]] اصلی‌ترین رودخانه و زهکش طبیعی منطقه و هم‌چنین ملایر و تویسرکان است. این رودخانه از چشمه‌های آهکی واقع در ۲۱ کیلومتری جنوب شرقی نهاوند از دامنه‌های شمالی ارتفاعات‌گرین به نام سراب گاماسیاب سرچشمه می‌گیرد و پس از طی چند کیلومتر در نواحی کوهستانی وارد دشت می‌شود ودر وسط دشت نهاوند در جهت جنوب شرقی - شمال غربی جاری می‌شود.

=== کوه چهل تن ===
کوه چل (چهل) تن با ارتفاع ۴۰۰۰ متر بلندترین کوه شهرستان نهاوند می‌باشد. در این کوه حداقل شش ماه از سال برف هست. گفته میشدکه وجه تسمیه ان بدین علت است که بعدازورودسپاه اعراب آنان ۴۰تن ازشاهزادگان جوان. ونوجوان. ایرانی رابدانجابرده وبقتل رسانده‌اند

=== کوه آردشان ===
ارتفاعات شمالی نهاوند به موازات رشته کوه‌های [[زاگرس]] امتداد یافته که کوه آردشان با ارتفاع ۲۵۳۳ متر در شمال غربی شهر [[نهاوند]] و در [[دهستان طریق الاسلام]] واقع شده‌است.

=== کوه چله ===
=== کوه بان سره ===
=== کوه گرین (گرن) ===
== مناطق تفریحی ==
=== جنگل و سراب گیان ===
=== سراب گاماسیاب ===
=== سراب فارسبان ===
== تقسیمات کشوری ==
=== تقسیمات کشوری ===
* [[بخش مرکزی شهرستان نهاوند|بخش مرکزی]]
** دهستان شعبان
** دهستان طریق الاسلام
** دهستان گاماسیاب
نقطه شهری: [[نهاوند]]
* [[بخش خزل]]
** دهستان خزل شرقی
** دهستان سلگی
نقطه شهری: [[فیروزان]]
* [[بخش زرین‌دشت]]
** دهستان فضل
** دهستان گرین
نقطه شهری: [[برزول]]
* [[بخش گیان]]
** دهستان سراب
** دهستان گیان
نقطه شهری: [[گیان]]

== دانشگاه‌ها و مراکز آموزش عالی ==
این شهرستان هم‌اکنون دارای ۶ دانشگاه و مرکز آموزش عالی می‌باشد که عبارتند از:

[[دانشگاه ملی نهاوند]] (دولتی-سراسری)

[[دانشگاه پیراپزشکی نهاوند]] (دولتی- علوم پزشکی)

[[مؤسسه غیرانتفاعی امید نهاوند|مرکز آموزش عالی امید نهاوند]] (غیردولتی- غیرانتفاعی)

[[آموزشکده فنی و حرفه‌ای پسران نهاوند]] (حاج حشمت شهبازی)

[[دانشگاه آزاد اسلامی واحد نهاوند]] (دانشگاه آزاد)

[[دانشگاه پیام نور واحد نهاوند]] (دانشگاه پیام نور)

== نهاوندیها ==
مقالهٔ اهالی مشهور این شهر را در [[:رده:اهالی نهاوند]] ببینید.

== جستارهای وابسته ==
* [[جنگ نهاوند]]
* [[برزول]]
* [[گیان]]
* [[فیروزان]]
* [[چولک]]

== منابع ==
{{پانویس}}
* اطلس گیتاشناسی استان‌های ایران، تهران ۱۳۸۳، ص ۱۹۱

{{استان همدان}}

{{جغرافیا-خرد}}

[[رده:شهرستان نهاوند]]
[[رده:شهرستان‌های استان همدان|نهاوند]]

[http://garoospayamak.ir/ گروس پیامک]</text>
      <sha1>fmj9o9kgyypy8q6e5liqhc3xszdssyy</sha1>
    </revision>
  </page>
  