<page>
    <title>دریای خزر</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3667</id>
    <revision>
      <id>18158934</id>
      <parentid>18158929</parentid>
      <timestamp>2016-09-25T15:18:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>VS Abadanì</username>
        <id>127149</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>/* نام‌ها */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{جعبه اطلاعات آبها
|نام رسمی  =&lt;small&gt; نام رسمی و بین‌المللی:&lt;/small&gt;{{سخ}}&lt;span style="font-size: large;"&gt;دریای کاسپین&lt;/span&gt;{{سخ}}&lt;span style="font-size: large;"&gt;Caspian Sea&lt;/span&gt;
|نقشه  =Caspian Sea from orbit.jpg &lt;!--نقشه یا عکس هوایی جدید ترجیحاً عکس هوایی --&gt;
|زیرنویس نقشه=
|نام تاریخی = کاسپی، هیرکانی، تبرستان، قزوین، گیلان، آبسکون، کبود، وُئوروکَشَ، فراخ‌کرت، ساری،سیاهکلرود ، دیلم، دیلمستان، باب‌الابواب، خراسان، گرگان، مازندران
|نقشه بعد= &lt;!--نقشه یا عکس هوایی قدیمی--&gt;
|زیرنویس نقشه بعد  =
|موقعیت جغرافیایی  = {{Coord|۴۰|N|۵۱|E|type:waterbody|display=inline,title}} &lt;!--نام منطقه قرارگیری در قاره یاجهان --&gt;
|نوع (اقیانوس‌شناسی) = &lt;!--اقیانوس-خلیج -دریا-دریاچه--&gt;
|مساحت = ۳۷۰٬۰۰۰ تا ۴۲۰٬۰۰۰ کیلومتر مربع &lt;small&gt;(با توجه به عوامل متغیر)&lt;/small&gt;&lt;ref name="ReferenceA"&gt;{{یادکرد|مقاله=نشست سران کشورهای ساحلی خزر در یک نگاه|نشریه=روزنامه ایران (ویژه نامه)|تاریخ=۲۴ مهر ۱۳۸۶|شماره=ویژه نامه|صفحه=صفحه ۳}}&lt;/ref&gt;
|رتبه مساحت =
|مجموع خطوط ساحلی= ۶۵۰۰ کیلومتر&lt;ref name="ReferenceA"&gt;{{یادکرد|مقاله=نشست سران کشورهای ساحلی خزر در یک نگاه|نشریه=روزنامه ایران (ویژه نامه)|تاریخ=۲۴ مهر ۱۳۸۶|شماره=ویژه نامه|صفحه=صفحه ۳}}&lt;/ref&gt;
|منطقه = &lt;!--نام منطقه از نظر اقیانوس شناسی یا نام اقیانوس یا دریای اصلی--&gt;
|سرچشمه نخستین = &lt;!--برای خلیج نام منطقه اتصال به آب آزاد--&gt;
|ژرفای بیشینه  = ۱۰۲۵ متر
|ژرفای میانگین = ۱۸۷ متر
|درازای بیشینه = &lt;!--حداکثر طول برای خلیج -دریاچه--&gt;
|کشورهای ساحلی = {{flag|Iran}}{{سخ}}{{flag|Russia}}{{سخ}}{{flag|Turkmenistan}}{{سخ}}{{flag|Kazakhstan}}{{سخ}}{{flag|Azerbaijan}}
|گونه جانوری   = انواع ماهیان [[خاویار]]ی
|گونه گیاهی    =
|رودخانه های مهم = [[سفیدرود]] - [[هراز]] - [[ولگا]] - [[رود کر (قفقاز)|کورا]]
|منابع مهم     = ذخایر [[نفت]] و [[گازطبیعی|گاز]]
|مناقشات بین‌المللی= مناقشات راجع به میزان مالکیت این دریا بین کشورهای هم جوار، در طول یک دهه گذشته جریان دارد.
|نقشه پایین  =Caspianseamap.png &lt;!--ترجیحاً نقشه جدید با مرزبندی کشورهای منطقه --&gt;
|پاورقی= &lt;!--توضیحات و لینک‌ها --&gt;}}

'''دریای خَزَر'''&lt;ref name="ReferenceB"&gt;ایران و ترکان در روزگار ساسانیان. عنایت الله رضا،۱۳۶۵، شرکت انتشارات علمی و فرهنگی، تهران، چاپ چهارم، صفحه۹۵-۱۱۴&lt;/ref&gt; یا '''دریای مازَندَران'''&lt;ref&gt;نام دریای شمال ایران، دکتر [[عنایت‌الله رضا]]، ناشر: مرکز دائرةالمعارف بزرگ اسلامی سال: ۱۳۸۷، صفحه۱۳]&lt;/ref&gt; یا '''دریای کاسپیَن'''&lt;ref&gt;[http://www.cgie.org.ir/shavad.asp?id=123&amp;avaid=5885 ترکستان]: ''(دریای کاسپی یا خزر)''&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.cgie.org.ir/shavad.asp?id=123&amp;avaid=5469 پان تورانیسم] '' دریای کاسپی (خزر)''&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.cgie.org.ir/shavad.asp?id=123&amp;avaid=6346 جادّهٔ ابریشم] ''دریای کاسپی (خزر) ''&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.cgie.org.ir/shavad.asp?id=130&amp;avaid=6020 تفلیس] ''شمال غرب دریای مازندران (کاسپی)''&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://centralasiaonline.com/fa/articles/caii/newsbriefs/2010/02/15/newsbrief-09 ایران در دریای کاسپین به جستجوی نفت می‌پردازد]، آسیای میانه آنلاین&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.noormags.com/view/fa/articlepage/859755 درباره کاسپیان و دریای کاسپین]، مطالعات آسیای مرکزی و قفقاز، دوره اول، تابستان ۱۳۷۱ - شماره ۱&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://khabaronline.ir/detail/213931/ فارسی زبانان نیز از جمله تاجیکان آن را «کاسپین» می‌نامند.]، خبر آنلاین&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال |نام خانوادگی=احمدی پور |نام=زهرا |پیوند نویسنده=|عنوان=پهنه آبی شمال ایران: خزر یا کاسپین |ژورنال=مطالعات سیاسی |صفحات=۳۷-۵۴|شماره=۱|مکان=|ناشر= |تاریخ= ۱۳۸۷ |پیوند=http://www.noormags.com/view/fa/articlepage/336394|پی‌نوشت=| پیوند بایگانی = http://www.webcitation.org/6E0e0RrEG | تاریخ بایگانی = ۲۸ ژانویه ۲۰۱۳}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال |نام خانوادگی=افضلی |نام=رسول|پیوند نویسنده=|عنوان=همگرایی و واگرایی سیاسی در حوزه کاسپین و حوزه‌های پیرامونی آن |ژورنال=ژئوپولیتیک |صفحات=۱۲۱-۱۳۴|شماره=۱|مکان=|ناشر= |تاریخ= پاییز ۱۳۸۴ |پیوند=http://www.noormags.com/view/fa/articlepage/250159|پی‌نوشت=| پیوند بایگانی = http://www.webcitation.org/6E0e12FvV | تاریخ بایگانی = ۲۸ ژانویه ۲۰۱۳}}&lt;/ref&gt;
، پهنه‌ای آبی است که از جنوب به [[ایران]]، از شمال به [[روسیه]]، از غرب به روسیه و [[جمهوری آذربایجان]] و از شرق به جمهوری‌های [[ترکمنستان]] و [[قزاقستان]] محدود می‌شود.

دریای خزر که گاهی بزرگترین دریاچه جهان و گاهی کوچکترین دریای خودکفای [[کره زمین]] طبقه‌بندی می‌شود، بزرگترین پهنه آبی [[محصور در خشکی]] است. طول آن حدود ۱۰۳۰ تا ۱۲۰۰ کیلومتر و عرض آن بین ۱۹۶ تا ۴۳۵ کیلومتر است. سطح دریای خزر پائین‌تر از سطح [[دریاهای آزاد]] است و اکنون (ابتدای سده بیست‌ویکم) ۲۶٬۵ تا ۲۸ متر پایین‌تر از سطح دریا است. خط ساحلی دریا حدود ۷ هزار کیلومتر، مساحت آن ۳۷۱ تا ۳۸۶ هزار کیلومترمربع (یک و نیم برابر خلیج فارس) و حجم آب آن نیز ۷۸۷۰۰ کیلومترمکعب است.

دریای خزر در گذشته بخشی از [[دریای تتیس]] بود که [[اقیانوس آرام]] را به [[اقیانوس اطلس]] متصل می‌کرد. از حدود ۵۰ تا ۶۰ میلیون سال پیش به تدریج راه این دریا ابتدا به اقیانوس آرام و سپس به اقیانوس اطلس بسته شد. در سال ۱۹۵۲، شوروی [[دن (رود)|رود دُن]] و [[ولگا]] را با ایجاد [[کانال ولگا-دن|آبراهی مصنوعی]] به هم پیوست تا کشتی‌های کوچک بتوانند از دریای خزر به [[دریای آزوف]] و [[دریای سیاه]] بروند. بدینسان دریای خزر دوباره به دریاهای آزاد راه یافت.

قسمت شمالی این دریا بسیار کم‌عمق است. به طوری که تنها نیم درصد آب دریا در یک‌چهارم شمالی دریا قرار دارد و عمق آن به طور میانگین کمتر از ۵ متر است. حدود ۱۳۰ رودخانه به این دریا می‌ریزند که اکثر آن‌ها از شمال غربی به دریا می‌پیوندند. بزرگترین آن‌ها [[رود ولگا]] است که هر سال به طور میانگین ۲۴۱ [[کیلومتر مکعب]] آب را وارد دریای خزر می‌کند. رودهای کورا ۱۳، اترک ۸٫۵، اورال ۸٫۱ و سولاک ۴ کیلومتر مکعب آب را سالانه وارد دریا می‌کنند.

طبیعت بسته خزر آن را منزلگاه جانوران و گیاهان منحصربه‌فردی کرده است اما در عین حال موجب شده تا در مقابل آلودگی‌های کشاورزی و صنعتی و نفتی بسیار آسیب‌پذیر باشد.

این دریا از نظر منابع [[نفت]] و [[گاز طبیعی|گاز]] بسیار غنی است و ذخایر نفتی آن حدود ۱۷ تا ۳۵ میلیارد بشکه برآورد می‌شود. بخشی از نفت دریاچه که از [[میدان نفتی]] باکو پایتخت [[جمهوری آذربایجان]] برداشت می‌شود از طریق خط لوله باکو-تفلیس-جیهان به سواحل مدیترانه منتقل می‌شود.&lt;ref&gt;[http://www.caspianenvironment.org/newsite/Caspian-Background.htm Caspian Sea] Caspian Environment Website{{سخ}}[http://www.esa.int/esaEO/SEM5GYTLWFE_index_0.html Earth from Space: The southern Caspian Sea] European Space Agency&lt;/ref&gt;

از منابع مهم این دریا؛ ذخایر [[نفت]] و [[گازطبیعی|گاز]] موجود در زیر بستر دریا و همچنین انواع ماهیان [[خاویار]]ی را می‌توان نام برد.

== نام‌ها ==
{{اصلی|اختلاف بر سر نامیدن دریای خزر}}
مطابق بخشنامه دولتی سال ۱۳۸۱ نام رسمی دریای شمال ایران در مکاتبات فارسی دریای خزر و در مکاتبات خارجی Caspian Sea است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|عنوان=دریای شمال را چه بنامیم؟ خزر، مازندران یا کاسپین؟|وب‌گاه=صفحه نخست - خبرآنلاین|تاریخ=2014-09-26|سال=2014|پیوند=http://khabaronline.ir/detail/213931/society/2024|کد زبان=fa|تاریخ بازبینی=2014-09-26}}&lt;/ref&gt; همان‌گونه که در مورد بسیاری دیگر از [[عوارض جغرافیایی]] جهان رایج است برای این دریا نیز نام‌های متفاوتی در زمان‌های گوناگون استفاده شده‌است؛ ولی «دریای هیرکان» و «دریای کاسپی» از نظر تاریخی مطرح تر بوده است.&lt;ref name="cgie.org.ir"&gt;{{یادکرد وب |نویسنده=|نشانی=http://www.cgie.org.ir/showbuilderB.asp?id=389 |عنوان=خزر نام مناسبی نیست |ناشر=مرکز دائرةالمعارف بزرگ اسلامی |تاریخ=|تاریخ بازبینی=| پیوند بایگانی = http://www.webcitation.org/6E0e28r4Y | تاریخ بایگانی = ۲۸ ژانویه ۲۰۱۳}}&lt;/ref&gt;

=== دریای هیرکان/ گرگان ===
[[پرونده:Hyrcania.PNG|بندانگشتی|نقشه ایالت ورکانه یا همان گرگان که شامل استان‌های گیلان، مازندران و گلستان و دهستان (که شامل نواحی ای از ترکمنستان فعلی است) به انضمام دریای گرگان می‌باشد.]]
دریای گرگان یا دریای ورکانه نام این دریاچهٔ بزرگ در عهد هخامنشیان و همچنین اشکانیان است که در واقع یک ساتراپی (شهربانی یا در واقع استانداری امروزین) بوده‌است. ورکانه نام پارسی آن و هیرکانیا ([Hyrcania]) نام یونانیش می‌باشد. این نامگذاری بدان جهت است که ورک به معنی گرگ در پارسی امروزین و ورکانه به معنی همان گرگان است و هیرکانیا گرگان بزرگترین و آبادترین شهر در اطراف آن دریا بود. نام یونانی آن هیرکانیا (Hyrcania) نامی علمی است که غربیان به جنگل‌ها و ببرهای [[شمال ایران]] داده‌اند. اعرابی که به تازگی به ایران تاخته بودند آن را دریای گرگان (بحر جرجان) می‌نامیده‌اند.

=== دریای کاسپین ===
به باور [[عنایت‌الله رضا]]، در کتاب نام دریای شمال ایران، محتمل‌ترین نام امروز برای این دریا، دریای کاسپین است.&lt;ref name="cgie.org.ir"/&gt;
کَسپین/کاسپین/کاسپیس/کاسپیش... اصطلاحی است که در بسیاری از زبان‌های غربی و حتی در زبان عبری برای دریایٔ شمال ایران به کار می‌برند. [[کاسیان]] یا [[کاسی‌ها]] مردمانی [[سفید پوست]] بودند که از هزاره دوم پیش از میلاد تا دوره ساسانی، مکتوب‌ها واشاره‌هایی به حضور آن‌ها در شمال و غرب ایران وجود داردو بخشی از آنها به مرکز و غرب ایران و [[میان‌رودان]] (بین‌النهرین) مهاجرت نمودند، «[[کاسپین]]»، صفت وصفی یا نسبتی است برای «کاسپی» (فرانسوی/انگلیسی) و بطور کلی کاسپین اروپایی‌شده [[کاسی]] و کاسپی است. اگر بخواهیم بصورت مفرد با پسوند فارسی، آنرا تلفظ کنیم، به دلیل گرفتن «یای نسبت» باید «کاسی» و یا «کاسپی» بگوییم، همان‌گونه که بقیهٔ کشورها این دریای را با پسوند خود بیان می‌کنند. نام دریایٔ «کاسپی» در [[زبان یونانی]] Kaspia Thalassa، لاتینی Mare Caspium و در آلمانی Caspisches see در انگلیسی Caspian Sea است. به‌طور کلی دو نام «هیرکانی‌ها» و «کاسپی» قدیمی ترین نامهای این دریا هستند و آنهارا باید اساس گرفت.&lt;ref&gt;نام دریای شمال ایران، دکتر [[عنایت‌الله رضا]]، ناشر: مرکز دائرةالمعارف بزرگ اسلامی سال: ۱۳۸۷، تعداد صفحه‌ها: ۱۸۰]&lt;/ref&gt;

=== دریای خزر ===
{{اصلی|خزران}}
در هیچ‌یک از نوشته‌های مؤلفان شرقی و غربی دوران پیش از اسلام نامی از «خزر» بر دریای شمال ایران دیده نشده‌است. در نوشته‌های مؤلفین اسلامی، این دریا در کنار نامهای دیگر، خزر هم نامیده شده‌است. در آغاز سدهٔ هفتم میلادی قوم [[خزران]] در دشت‌های سفلای رود تِرِکْ و رود ولگا و شمال [[قفقاز]] سکنی داشتند.&lt;ref&gt;ایران و ترکان در روزگار ساسانیان. عنایت الله رضا،۱۳۶۵، شرکت انتشارات علمی و فرهنگی، تهران، چاپ چهارم، صفحه۱۴۵&lt;/ref&gt; به عبارت دیگر این قوم در بین شمال‌غربی این دریا و دریای سیاه سکونت داشتند. خزرها به همراه دیگر اقوام بیابان‌گرد شمال قفقاز، در زمان [[ساسانیان]]، بارها و بارها به سرزمین ایران می‌تاختند و پس از حضور کوتاه مدت خود معمولاً به دست سپاه ساسانی از [[مرزهای ایران]] بیرون رانده می‌شدند. این قوم هم‍واره با [[بیزانس]] بر ضد ایران هم‌پیمان بود.&lt;ref&gt;محسنی، محمدرضا ۱۳۸۹: «پان ترکیسم، ایران و آذربایجان» ، انتشارات سمرقند، ص ۱۰۳&lt;/ref&gt; بنای استحکامات بزرگی چون [[شهر دربند]] در [[شمال قفقاز]] در عهد [[ساسانیان]]، که برای جلوگیری از حملات خزران صورت گرفت، هنوز پا برجاست.&lt;ref&gt;[http://talash-online.com/didgha/matn_182_1.html Talash online روسیه و جمهوری اسلامی&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt; و کوتاه سازی دست ایرانیان&lt;ref&gt;[http://www.azarpadgan.com/no32/index-print.asp Azarpadgan / آذرپادگان&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt; از این دریا برمی‌گردد.&lt;ref&gt;کتابخانهٔ دیجیتالی دید&lt;/ref&gt; تا پیش از حمله عرب به قفقاز در اسناد دیده نشده این دریا را «دریای خزر» بنامند. اما این که خزران از ناحیه رود کورا [[قفقاز جنوبی]] را مورد حمله قرار می‌دادند این تصور را در ذهن فاتحان عرب ایجاد کرد که دریای شمال ایران را دریای خزر بنامند. دریاهای [[دریای سیاه|سیاه]] و [[دریای آزوف|آزوف]] هم در روزگار فعالیت خانات خزر، خزر نامیده شده‌اند.&lt;ref name="ReferenceB"/&gt;

=== دریای طبرستان ===
[[پرونده:Caspian sea in Persian (IRAN) Empire 1747.JPG|بندانگشتی|300px|نقشه دریای خزر در [[نقشه ایران در دوره افشاریه]]]]
دریای طبرستان نام دیگری است که در منابع کهن آمده‌است. در اسنادی که در مؤسسات تاریخ‌شناسی [[روسیه]] است آمده که [[نوجین زیس]] در [[قرن دوازدهم]] نوشته‌است که ایرانیان این دریا را قرن‌ها دریای تبرستان می‌خواندند، ولی چون واژهٔ مازندران میان بومیان [[تبرستان]] جایگزین گشته، آن را دریاچهٔ مازندران (دریاچه مازندران! در این جمله ترجمه مشکوک است) می‌خوانند،&lt;ref&gt;(منبع: سفرنامهٔ گریگوری ملگونوف/Melgunov روسی&lt;/ref&gt;
علی رغم اینکه نام مازندران بسیار کهن است اما نام دریای مازندران برای اولین بار در دویست سال اخیر رایج شده‌است. نام دریای مازندران و دریای خزر در ۵۰ سال گذشته در [[رسانه‌های گروهی]] ایران رایج بوده و در سال ۱۳۶۱ دولت نام دریای مازندران را نام رسمی اعلام کرد. اما همچنان هر دو نام بطور متناوب بکار می‌رفت. دومین همایش همایش ژئوماتیک اردیبهشت ۱۳۸۲ سازمان [[نقشه برداری]] کشور دبیرخانه کمیته یکسان‌سازی نامهای جغرافیایی. مقاله"اسامی جغرافیایی باستانی میراث بشریت پژوهشی در مورد دو [[نام خلیج فارس]] و خزر و چالشهای فراروی." [http://www.civilica.com/Paper-GEO82-GEO82_74.html]&lt;ref&gt;محمدعجم، [http://www.civilica.com/Paper-GEO82-GEO82_74.html] تحقیقی درباره نام دریای خزر و قزوین عربی شده ازکاسپین)]&lt;/ref&gt;

=== دریای مازندران ===
ایرانیان تنها مردمی هستند که از ۱۳۱۶ این دریا را مازندران می‌نامند. نام دریای مازندران و دریای خزر در ۵۰ سال گذشته در رسانه‌های گروهی ایران رایج بوده است. در سال ۱۳۶۱ دولت نام دریای مازندران را نام رسمی اعلام کرد.&lt;ref&gt;نام دریای شمال ایران، دکتر [[عنایت‌الله رضا]]، ناشر: [[مرکز دائرةالمعارف بزرگ اسلامی]] سال: ۱۳۸۷، صص ۱۴-۳۶&lt;/ref&gt;

== ویژگی‌ها ==
[[پرونده:Iran provinces in Abbasid Caliphate.jpg|بندانگشتی|300px|چپ|موقعیت دریاچه خزر (بحر خزر) در نقشه ایران در عصر [[خلفای عباسی]] (در بالای نقشه) برگرفته از کتاب [[جغرافیای تاریخی سرزمین‌های خلافت شرقی]] چاپ ۱۹۰۵ میلادی]]

این دریاچه با طول تقریبی ۱۲۰۰ کیلومتر و عرض متوسط ۳۲۰ کیلومتر و مساحت ۴۳۸۰۰۰ [[کیلومتر مربع]] وحجم ۷۷۰۰۰۰ کیلومتر مکعب بزرگترین [[دریاچه آب نسبتاً شیرین]] جهان است. باریک ترین عرض آن ۲۲۰ کیلومتر بین [[شبه جزیره آبشوران]] و دماغه کواولی و عریض ترین بخش آن حدود ۵۴۵ کیلومتر در شمال آن قرار دارد، کم عمق ترین ناحیه این دریاچه ۲۵ متر در منطقه شمالی است و عمیق ترین مناطق در قسمت مرکزی و جنوبی واقع شده‌است که در بعضی از مناطق جنوبی ۹۰۰ الی ۱۰۰۰ متر عمق دارد، سواحل این دریاچه جمعاً ۶۳۷۹ کیلومتر است که حدود ۹۲۲ کیلومتر آن در خاک ایران واقع شده‌است و وسعت حوزة آبگیر آن ۳۷۳۳۰۰۰ کیلومتر مربع است که ۲۵۶۰۰۰ کیلومتر مربع آن در خاک ایران قرار دارد. این دریاچه ۲۸ متر پائین تر از سطح اقیانوسها است و بنا براین هیچگونه خروجی از این دریاچه وجود ندارد.&lt;ref name="parssea.org"&gt;گزینه‌های چهارگانه تقسیم خزر،[http://parssea.org/?p=2106] همشهری ۱۷ و ۱۸ اردیبهشت ۱۳۸۱&lt;/ref&gt;

.۸۱٪ آب ورودی خزر را رود عظیم ولگا تامین می‌کند. عمق آن از شمال به جنوب افزایش می‌یابد. میانگین ژرفای این دریاچه در ناحیه شمالی کم‌تر از ۱۰ متر، در بخش میانی بین ۱۸۰ تا ۷۸۸ متر و در بخش جنوبی که آب‌های کناره ایران را تشکیل می‌دهد به ۹۶۰ تا ژرفای ۱۰۲۵ متری نیز در ناحیه جنوبی این دریاچه گزارش شده‌است. جهت جریان آب این دریاچه از سمت شمال غربی به جنوب شرقی است. دریای خزر از ۵۷۵ نوع گیاه، ۱۳۳۲ گونه جانور و ۸۵۰ نمونه ماهی برخوردار است؛ و ۹۰ درصد خاویار جهان از این دریای صید می‌شود. مهم ترین ویژگی اقتصادی خزر، نفت و گاز است نفت در خزر سال ۱۳۰۲ / ۱۹۲۳ در باکو کشف شد. ذخایر اثبات شده نفت در این دریای ۳۲ میلیارد بشکه می‌باشد و این یعنی حدود ۴ درصد از کل ذخایر نفت خاورمیانه. ذخایر احتمالی نفت این حوزه نیز در حدود ۱۶۳ میلیارد بشکه دیگر برآورد شده‌است.
.&lt;ref name="ReferenceC"&gt;ماهنامه علمی پیام دریا شماره۱۳۱- ۱۳۳ نامهای دریای خزر و کاسپین، محمد عجم مهر-آذر ۱۳۸۳&lt;/ref&gt;

جهت جریان [[آب]] این دریاچه از سمت شمال غربی به جنوب شرقی است. همین جهت جریان و ژرفای زیاد آب در کرانه‌های ایران که باعث کندی حرکت جریان می‌شود منجر به تجمع انواع آلودگی‌های این دریاچه در سواحل ایران به میزانی بیش از کرانه‌های دیگر کشورها می‌شود.

این دریا، محیط زیست گرانبهاترین ماهی‌های دنیا است. در بخش جنوبی دریای مازندران و رودخانه‌هایی که به آن می‌ریزند یعنی سواحل مربوط به ایران، ۷۸ [[گونه]] و زیرگونه [[ماهی]] یافت می‌شود. از مهمترین رودخانه‌هایی که به این دریای می‌ریزد می‌توان از [[سپید رود]] و [[پیلورود]] (رود بزرگ) و [[هراز]] نام برد. دریای مازندران یکی از [[بوم‌شناخت]]های آبی جهان است که محیطی مناسب برای زندگی و رشد مرغوب‌ترین [[خاویار|ماهی‌های خاویاری]] جهان است. ۹۰ درصد صید [[ماهیان خاویاری]] مختص به این دریای است.
.&lt;ref name="ReferenceC"/&gt;
دریاچه خزر جز دریاچه های آب نسبتاً شیرین محسوب می شود

== منابع انرژی ==
دریای خزر دارای ذخایر عظیمی از سوخت‌های هیدروکربنی می‌باشد. کشور جمهوری آذربایجان، عمده برداشت‌کننده منابع انرژی این دریا می‌باشد. در سال۲۰۱۲، جمهوری آذربایجان روزانه ۸۹۰ هزار بشکه نفت از حوزه جغرافیایی خود در دریای خزر استخراج می‌کرد. رتیه‌های بعدی را ترکمنستان با ۴۶ هزار بشکه، روسیه با ۶ هزار بشکه و قزاقستان با ۳ هزاربشکه نفت، به خود اختصاص می‌دهند. این در حالی است که کشور ایران، در این منطقه هیچگونه برنامه عملی در خصوص برداشت نفت و گاز تدوین نکرده است و تنها به مطالعه و نقشه‌برداری اکتفا کرده است که دلیل آن را می‌توان در اتکای ایران به منابع عظیم و قابل اتکای نفت و گاز موجود در خلیج فارس عنوان کرد.&lt;ref&gt;[http://www.entekhab.ir/fa/news/177128 صفر؛ سهم ایران از نفت خزر] ''خبرگزاری انتخاب''&lt;/ref&gt;

== رژیم حقوقی ==
{{اصلی|رژیم حقوقی دریای خزر}}
[[پرونده:Caspian Sea Khezershahr beach.jpg|بندانگشتی|320px|[[نما]]یی از دریای خزر از [[کرانه]] [[خزرشهر]]]]

دریای خزر گرچه قرن‌هاست که دریا نامیده می‌شود ولی به هیچ دریایی به طور طبیعی متصل نیست؛ بنابراین رژیم حقوقی ویژه و منحصربه‌فرد خود را داشته و دارد. اگر دریای خزر را دریاچه بدانیم در آن صورت مشمول [[کنوانسیون ملل متحد در مورد حقوق دریاها]] نمی‌شود و رژیم حقوقی آن باید بر اساس توافق کشورهای ساحلی دریای خزر تعیین شود.

تا پیش از [[فروپاشی شوروی]] و اضافه شدن کشورهای نوبنیاد آذربایجان، قزاقستان و ترکمنستان به کشورهای ساحلی دریای خزر، وضعیت حقوقی دریای خزر به وسیلهٔ معاهدات ۱۲۰۷ / ۱۸۲۸، ۱۳۰۰ / ۱۹۲۱ و ۱۳۱۹ / ۱۹۴۰ میان ایران و روسیه و بعدها ایران و شوروی، مشخص شده بود.

براساس قرارداد [[ترکمانچای]] (به‌سال ۱۲۰۷ / ۱۸۲۸)، ایران از داشتن [[نیروی دریایی]] در دریای خزر محروم شده بود.
.&lt;ref name="ReferenceC"/&gt;
اما در [[قرارداد ایران و شوروی ۱۹۲۱|عهدنامه دوستی ایران و روس]] (به‌سال ۱۳۰۰/ ۱۹۲۱) به تساوی، به ایران و شوروی حق کشتی رانی جنگی و غیر آن داده شد و در قرارداد بازرگانی و دریانوردی (۱۳۱۹ / ۱۹۴۰) جزئیات رژیم دریانوردی مشخص گردید. این معاهدات، هیچ اشاره‌ای به چگونگی استفاده از منابع بستر دریا را مطرح نمی‌کنند.

در سال ۱۹۹۱، روسیه و ایران خواهان آن بودند که کشورهای ساحلی دریای خزر به طور مشاع از این دریا بهره‌برداری کنند در حالی که سه کشور دیگر دریای خزر خواهان تقسیم آن بودند. در ۲۱ دسامبر ۱۹۹۱، [[جمهوری‌های شوروی]] سابق با امضای [[اعلامیه آلماآتا]] متعهد شدند که به قراردادهای شوروی با دیگر کشورها پایبند باشند.&lt;ref name="BBC"&gt;{{یادکرد وب |نویسنده =سهیل روحانی|نشانی=http://www.bbc.co.uk/persian/blogs/2013/11/131104_l44_nazeran_caspian_sea_ir.shtml|عنوان=دریای خزر و سهم ایران| ناشر =بی‌بی‌سی فارسی-ناظران می‌گویند|تاریخ =۱۰ نوامبر ۲۰۱۳ - ۱۹ آبان ۱۳۹۲ |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;

روسیه در سال ۱۹۹۸ موضع خود را تغییر داد و در سال ۱۳۸۰ و ۱۳۸۱ با قزاقستان و سپس با آذربایجان پروتکل دو جانبه‌ای را تعیین کرد که با وصل کردن دو سر نقاط ساحلی این دو کشورعملا حدود ۲۷ درصد دریا سهم قزاقستان و حدود ۱۹ درصد دریا سهم روسیه می‌گردد. سهمی حدود ۱۸ درصد هم با همین فرمول برای آذربایجان در نظر گرفته شده ودرواقع ۶۴ درصد بستر دریا را این سه کشورمیان خود تقسیم کرده‌اند اما ایران و ترکمنستان این نوع تقسیم بندی دو جانبه را به رسمیت نپذیرفته‌اند و نظام تقسیم دریا را غیرقابل قبول می‌دانند.
.&lt;ref name="parssea.org"/&gt;

== مناقشات بین‌المللی ==
مناقشات راجع به میزان مالکیت این دریای بین کشورهای هم جوار، در طول دو دهه گذشته جریان دارد. کشورهای هم جوار شامل ایران، [[آذربایجان]]، [[ترکمنستان]]، [[روسیه]]، و[[قزاقستان]] هستند. سه مسئله اصلی در این مناقشات، منابع (نفت و گاز)، تحدید حدود آبی سطح و بستر دریا و سهم ماهیگیری این کشورها است.&lt;ref&gt;گزینه‌های چهارگانه تقسیم خزر، همشهری ۱۷ و ۱۸ اردیبهشت ۱۳۸۱&lt;/ref&gt;

== حمل و نقل ==
[[پرونده:Map of the Periplus of the Erythraean Sea.jpg|بندانگشتی|300px| دریای اریترا+ خلیج فارس+ دریای خزر]]
[[پرونده:Surikov1906.jpg|بندانگشتی|Surikov [[استنکا رازین]]|300px]]

دریای خزر قرار است مسیر ترانزیت [[شمال]] اروپا و آسیا با [[جنوب]] قرار گرفته و یکی از محورهای [[کریدور شمال-جنوب]] باشد. این دریاچه همچنین از طریق رود ولگا و کانال [[کانال ولگا-دن]] به آبهای آزاد متصل شده است.

== منابع دریای خزر ==
پژوهش‌ها نشان می‌دهد حجم ذخایر تخمین زده شده [[نفت]]ی در دریای خزر حدوداً برابر با ۵۰ میلیارد بشکه و ذخایر [[گاز]] طبیعی تایید شده هم برابر با ۲۵۷ هزار میلیارد فوت مکعب بوده‌است؛ که این ارقام ۴٪ از ذخایر گاز و نفت دنیا را تشکیل می‌دهد. پیش بینی می‌شود با ادامه فعالیت‌های اکتشافی، ظرفیت بهره‌برداری نفت این منطقه ۱۸۴ میلیارد بشکه و ظرفیت برداشت گاز از آن هم ۲۹۳ هزار میلیارد فوت مکعب افزوده شود.&lt;ref&gt;[http://snn.ir/news-13901007157.aspx نفت و گاز دریای خزر و پتانسیل‌های موجود برای ایران-خبرگزاری دانشجو-تاریخ بازدید۱۳۹۱/۰۳/۰۸]&lt;/ref&gt;

همچنین ۹۰ درصد خاویار جهان از این دریای صید می‌شود. اما صید بی‌رویه این ماهی سبب گشته‌است که بنابر گفته دانشمندان ۹۰ درصد از تعداد این ماهیان در یک قرن اخیر کاسته شود.&lt;ref&gt;[http://www.irdiplomacy.ir/Modules/ArticlePortal/Phtml/ArticlePrintVersion.Html.php?Lang=fa&amp;TypeId=8&amp;ArticleId=875 خاویار خزر ثروتی بزرگتر از نفت] ''دیپلماسی ایران''&lt;/ref&gt;

آذربایجان در سال ۱۹۹۴ قراردادی برای [[استخراج نفت]] با کنسرسیومی مرکب از شرکتهای آمریکایی، بریتانیائی، روسی، نروژی، ترکی و سعودی امضا کرد و در نوامبر همان سال قراردادی هم با ایران بست تا ایران را هم در این کنسرسیوم شریک کند اما آمریکا با این استدلال که شرکتهای آمریکایی اجازه ندارند با ایران همکاری کنند آذربایجان را ناگزیر به لغو این قرارداد کرد.&lt;ref name="BBC"/&gt;

به گزارش [[اداره اطلاعات انرژی آمریکا]] (EIA)، در سال ۲۰۱۱، آذربایجان ۵۶۲ میلیارد، روسیه ۱۷ میلیارد و ترکمنستان ۱ میلیارد فوت مکعب گاز در دریای خزر استخراج کردند در حالی که ایران در دریای خزر گاز استخراج نکرد. در سال ۲۰۱۲، آذربایجان روزانه ۸۹۰ هزار بشکه، ترکمنستان ۴۶ هزار بشکه، روسیه ۶ هزار بشکه و قزاقستان ۳ هزار بشکه نفت در دریای خزر استخراج کردند در حالی که سهم [[جمهوری اسلامی]] در استخراج نفت صفر بوده است.&lt;ref name="BBC"/&gt;

== آلودگی ==
آلودگی معضلی جدی و خطرناک برای این دریای پهناور می‌باشد به طوری که با ورود سالیانه ۱۲۲ هزار و ۳۵۰ تن آلودگی از کشورهای حاشیهٔ دریایٔ خزر به ویژه آلودگی ناشی از عملیات اکشتاف و استخراج نفت، محیط این دریا را آلوده کرده و گونه‌های زیستی این دریا را در معرض خطر جدی قرار داده‌است.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/iran/2011/05/110512_l08_caspian_sea_pollution.shtml هزاران تن آلایندهٔ نفتی، تهدید حیات آبزیان خزر -بی‌بی‌سی فارسی]&lt;/ref&gt;
در کنار آلودگیهای روزافزون دریای خزر، تکثیر نوعی [[شانه دار مهاجم]] موسوم به «نمیوپسیس» در آبهای خزر طی سالهای گذشته ضربه سنگینی بر اکوسیستم این دریا وارد کرده است.
تکثیر این شانه دار مهاجم که از پلانکتونها تغذیه می‌کند، باعث کاهش چشمگیر پلانکتونها که [[منبع تغذیه]] ماهیهای کوچک، خصوصاً کیلکا ماهی‌ها شده و [[زنجیره غذایی]] آبزیان را به هم زده است. کاهش ۱۰ برابری ماهی‌های کیلکا در خزر که خود منبع تغذیه آبزیان بزرگتر هستند، باعث افت چشمگیر جمعیت ماهیان خاویاری و [[فک دریای خزر]] شده است.
مهمان آخوندوف، رییس انستیتوی پژوهش‌های [[آبزی پروری]] وزارت اکولوژی و [[منابع طبیعی]] جمهوری آذربایجان به خبرگزاری ترند می‌گوید که بر اساس نمودار آماری چند ساله، تعداد کیلکاها در جنوب خزر ۸ تا ۱۰ برابر و در نواحی میانی دریا ۵ تا ۶ برابر کاهش یافته است.&lt;ref&gt;http://fa.trend.az/regions/iran/2210451.html&lt;/ref&gt;

== دگرگونی‌های حجم و سطح آب دریا در گذشته ==
دریای خزر امروزی باقی‌مانده دریایی است پهناور که از [[دریای سیاه]] تا [[دریاچه آرال]] گسترش داشته. این دریاچه در گذشته چند بار بخاطر رشد حجم دوباره به دریای سیاه و دریاچه آرال وصل شده. چنین حالتی آخرین بار پس از اتمام [[عصر یخ]] انجام شد و دریای خزر به دریای سیاه وصل شد. دریای خزر هرگز با [[اقیانوس]]ها مرتبط نبوده زیرا هنگام اتحاد با دریای سیاه، این دریا به اقیانوس متصل نبوده.

دریای خزر از اوایل [[قرن بیستم]] تا دهه هشتاد حجم کلانی را از دست داد. مساحت دریا در اوایل قرن بیستم ۴۲۰٫۰۰۰ کیلومتر مربع بود. بین سالهای ۱۹۳۰ تا ۱۹۴۱ میلادی (۱۳۰۹ تا ۱۳۲۰ خورشیدی) و ۱۹۷۰ تا ۱۹۷۷ (۱۳۴۹ تا ۱۳۵۶) سطح آب با سرعت بیش از ۱۶ [[سانتی‌متر]] در سال عقب نشینی کرد زیرا برداشت آب از [[رودخانه]]های تغذیه کننده دریا بسیار زیاد بود و آب ورودی نمی‌توانست حجم تبخیری را جایگزین کند. از سال ۱۹۷۸ تا ۱۹۹۴ میلادی (۱۳۵۷ تا ۱۳۷۳ خورشیدی) سطح آب دوباره سریعاً رو به رشد گذاشت و ارتفاع آب سالانه بین ۵ تا ۴۰ سانتی‌متر بالا آمد، بطوری که آب بین ۵ تا ۲۵ کیلومتر به داخل خشکی نفوذ کرد و دو میلیون [[هکتار]] زمین نویافته زیر آب رفت. امروزه سطح آب هنوز در حال رشد است و دانشمندان، از جمله «گ. تیتارنکو» علت آنرا نه رشد حجم آب بلکه رشد زمین دریا میدانند. تیتارنکو تخمین می‌زند که این رشد تا ۲۰۰ سال آینده ادامه خواهد داشت و احتمال دارد تا نیمه دوم [[قرن بیست و یکم]] سطح آب ۴۰ متر رشد کند. این امر کشورهای ساحلی را برآن داشته که کمتر در نزدیکی [[ساحل]] دریا [[سرمایه‌گذاری]] کنند. ایجاد صنایع استخراج نفت، گاز و پتروشیمی کنار این دریا ریسک بزرگی محسوب می‌شود.

== نگارخانه ==
&lt;center&gt;
&lt;gallery style="text-align:center"&gt;
پرونده:Caspiansea.JPG| دریای خزر از ساحل [[نوشهر]]
پرونده:AliAfzali1985 Khazar 5.jpg| دریای خزر، [[نمک‌آب‌رود]]
پرونده:Caspiansea.jpg| غروب در دریای خزر، ساحل فرح آباد
پرونده:AliAfzali1985 Khazar 4.jpg|دریای خزر
File:Caspian sea in sunset, Babolsar, Mazandaran, Iran taken by Arashk Rajabpour.JPG|[[ضدنور]] در [[غروب آفتاب]] واقع در ساحل دریای خزر در [[بابلسر]]
پرونده:Khazar_AliAfzali1985.jpg|دریای خزر
پرونده:Ghoroob_e_Anzali_1.JPG|غروب خزر، [[انزلی]]
پرونده:Mazandaransea01.jpg|ساحل دریای خزر
پرونده:Mazandaransea02.jpg|دریای خزر
پرونده:Babolsar darya.jpg|دریای خزر، [[بابلسر]]
پرونده:Sisangan-beach.jpg|دریای خزر، [[ساحل سیسنگان|ساحل سی سنگان]]
پرونده:Caspian Sea Kazakhstan Mangistau.jpg|ساحل خزر، [[قزاقستان]]
پرونده:Sorkhrud.JPG|دریای خزر، ساحل سرخرود
|صیادان سواحل [[خشکبیجار]]
&lt;/gallery&gt;
&lt;/center&gt;

== منابع ==
{{پانویس|۲}}
* اچ. جی. دومون از دانشگاه [[گنت]] [[بلژیک]]: دریای کاسپین: تاریخ، بیولوژی... در مجله Limnology and Oceanography سال ۱۹۸۸، صفحه ۴۳ تا ۵۲ ([http://aslo.org/lo/toc/vol_43/issue_1/0044.pdf قابل دانلود در اینجا])
* وی. ای. زوباکوف: History and Causes of Variations in the Caspian Sea Level. در مجله Water Resources شماره ۲۸، سال ۲۰۰۱.

== جستارهای وابسته ==
* [[اختلاف بر سر نامیدن دریای خزر]]
* [[اجلاس سران کشوهای ساحلی خزر]]
* [[موسسه مطالعات دریای خزر]]

== مطالعه بیشتر ==
نام دریای شمال ایران، دکتر [[عنایت‌الله رضا]]، ناشر: مرکز [[دائرةالمعارف بزرگ اسلامی]]
سال: ۱۳۸۷، تعداد صفحه‌ها: ۱۸۰
* '''ماهنامهٔ پبام دریا'''[http://parssea.org/?p=2106] شماره۱۳۱ و ۱۳۳ مهر و آذر ۱۳۸۳

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌انبار-رده|Caspian Sea}}
* [http://www.aariaboom.com/content/view/1000/2 حقوق تاریخی ایران در دریای مازندران]
* [http://www.iranchamber.com/geography/articles/names_of_caspian_sea.php نام‌های دریای خزر]
* [http://meinss.net/inter/ma/rahetude/Sarmaghaleh-vasat/HTML/mai-2005/asrema.html خزر دریائی از نفت و توطئه نظامی]
* [http://www.iikss.com/fa/ موسسه بین‌المللی مطالعات دریای خزر]
* مقاله برتر برگزیده شده در دومین همایش ژئوماتیک اردیبهشت ۱۳۸۲[[سازمان نقشه‌برداری کشور]]."اسامی جغرافیایی باستانی میراث بشریت پژوهشی در مورد دو نام [[خلیج فارس]] و دریای خزر و چالشهای فراروی".[http://parssea.org/?p=2106]
چه باید کرد؟"

{{دریای خزر}}
{{دریاهای جهان}}
{{موضوعات روسیه}}
{{انرژی در ایران}}

[[رده:دریای خزر|دریای خزر]]
[[رده:جغرافیای استان آستراخان]]
[[رده:جغرافیای جنوب روسیه]]
[[رده:جغرافیای داغستان]]
[[رده:جغرافیای قالموقستان]]
[[رده:دریاچه‌های استان گلستان]]
[[رده:دریاچه‌های استان گیلان]]
[[رده:دریاچه‌های استان مازندران]]
[[رده:دریاچه‌های بسته آسیا]]
[[رده:دریاچه‌های بین‌المللی آسیا]]
[[رده:دریاچه‌های بین‌المللی اروپا]]
[[رده:دریاچه‌های نمکی]]
[[رده:دریاها]]
[[رده:روابط ایران و اتحاد جماهیر شوروی]]
[[رده:زمین‌چهره‌های آسیای غربی]]
[[رده:زمین‌چهره‌های آسیای مرکزی]]
[[رده:سرزمین‌های مورد مناقشه در آسیا]]
[[رده:مرز ایران و ترکمنستان]]
[[رده:مرز ایران و جمهوری آذربایجان]]</text>
      <sha1>fyydektdb1ryb2498hhd7z11vbg9vn8</sha1>
    </revision>
  </page>
  