<page>
    <title>جن</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3751</id>
    <revision>
      <id>18165266</id>
      <parentid>18157592</parentid>
      <timestamp>2016-09-26T19:31:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Mahdy Saffar</username>
        <id>232567</id>
      </contributor>
      <comment>خنثی‌سازی 1 ویرایش [[Special:Contributions/خالقیان|خالقیان]] ([[User talk:خالقیان|بحث]]): بدون منبع، هیچ جای متن اثری از جن نیست! ([[وپ:توینکل|وپ:تل]])</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{کاربردهای دیگر}}
{{ویکی‌سازی}}''جن' (در عربی به این صورت به کار ر می‌رود، در فارسی به اشتباه به صورت '''اَجنّه''' جمع بسته می‌شود) نام دسته‌ای از موجودات [[فراطبیعی]] است، اعتقاد اسلام بر این است که وجودش از [[آتش]] بدون [[دود]] است (قرآن ۵۵:۱۴; الرحمن، ۱، «و جنیّان را از رخشنده شعله آتش خلق کرد.») که هم به صورت آشکار و هم به صورت ناپیدا زندگی می‌کنند. در قسمتهای مختلفی از [[قرآن]] از آن یاد شده، هفتاد و دومین سوره قرآن به نام آن ([[جن (سوره)|الجن]]) نامگذاری شده‌است؛ و کلمه جن و [[انس]]. محققان فرهنگ عرب ریشه این واژه را از کلمه ''جنا'' می‌دانند، اما ممکن است ریشه خارجی داشته باشد. منابع قدیمی فارسی واژه فارسی [[پری]] و کلمه عربی جن و پری را به طور هم‌زمان به‌کار می‌بردند؛ ولی در اصل جن و انس می‌باشد که در قرآن به آن اشاره شده است.&lt;ref name="iranicajen"&gt;{{یادکرد وب|نام خانوادگی= Omidsalar|نام= Mahmoud|پیوند نویسنده=محمود امیدسالار |عنوان= GENIE|نشانی= http://www.iranicaonline.org/articles/genie-|بازبینی= ۱۵ آوریل ۲۰۱۲|اثر= |تاریخ= ۱۵ دسامبر ۲۰۰۰|ناشر= [[دانشنامه ایرانیکا]]|نشانی بایگانی= http://web.archive.org/web/20110429185114/http://www.iranicaonline.org/articles/genie-|تاریخ بایگانی= ۲۹ آوریل ۲۰۱۱|کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

=== جن در ادبیات دینی ===
جن حضور برجسته‌ای در ادبیات دینی حماسی دارد. گفته می‌شود که محمد، [[علی]] را برای کمک به جن‌های مؤمن در برابر دشمنان بت‌پرست منصوب کرد.{{مدرک}}

==== جنگ علی با جنیان شعله به دست ====

ابن عباس روایت کرده که چون محمد برای جنگ با قبیله بنی المصطلق بیرون رفت و قدری از راه را پیمود، وقتی شب هنگام فرا رسید، در جائی که نزدیک دره ای پر فراز و نشیب بود، فرود آمدند. چون آخر شب شد، جبرئیل بر آن حضرت نازل گشته و خبر داد که گروهی از کفار جنیان در این بیابان کمین کرده و اندیشه بدی نسبت به آن حضرت و یارانش دارند.&lt;ref&gt;شیخ مفید. ارشاد، ج1: 340&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;حمد بن محمد. حدیقة الشیعه: 418&lt;/ref&gt;

==== جنیان موذی حدیبیه ====
ابن‌عباس روایت نموده است: محمد چون از جُحفه متوجه مکه شد، در حدیبیه ذخیره آب اصحاب رو به اتمام بود و به همین علت، تشنگی بر آن‌ها غلبه کرد. فریاد العطش سپاهیان بلند شد و هیچ اثری از آب دیده نمی‌شد. محمد فرمود: گویا نزدیک آن درخت چاهی دیده می‌شود، چه کسی از شما حاضر است از آن چاه برای لشکر آب بیاورد؟
مردی از اصحاب داوطلب شد و گروهی را با خود به سوی چاه حرکت داد. وقتی به کنار درختان نزدیک چاه رسیدند، شعله‌های آتش نمودار شد و صداهای ترسناک به گوش می‌رسید. آن جماعت از ترس عقب‌نشینی کردند و ماجرا را به محمد گفتند: محمد فرمود: آن شعله‌های آتش و صداهای عجیب از جنیان بود. هر کس برود و نترسد، من ورود او را به بهشت ضمانت می‌کنم.&lt;ref&gt;جعفر همزه. دنیای ناشناخته جن: 198- 202&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;شیخ مفید. همان&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;حمد بن محمد. همان&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی= http://qudsonline.ir/detail/News/193336
|عنوان= کد خبر ۱۹۳۳۳۶| ناشر = پایگاه خبری تحلیلی قدس آنلاین|تاریخ = ۹۲/۱۲/۷|تاریخ بازبینی= }}&lt;/ref&gt;

==== جن از دیدگاه جعفر صادق ====
ابی ربیع شامی از [[جعفر صادق]] پرسید: گروهی از کُردها در منطقه ما زندگی می‌کنند. همیشه برای خرید و فروش می‌آیند و ما با آنها همنشین شده و با هم خرید و فروش داریم، تکلیف چیست؟ صادق گفت: ای اباربیع! با کُردها همنشین مشو؛ زیرا ایشان گروهی از جن هستند که خداوند از روی آنها پرده‌برداری کرده پس با آنها همنشین نشو&lt;ref&gt;کلینی، محمد بن یعقوب، الکافی، محقق، مصحح، غفاری، علی اکبر، آخوندی، محمد، ج ۵، ص ۱۵۸، تهران، دارالکتب الإسلامیة، چاپ چهارم&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;شیخ طوسی، تهذیب الأحکام، محقق، مصحح، موسوی خرسان، حسن، ج ۷، ص ۱۱، تهران، دارالکتب الإسلامیة، چاپ چهارم&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;شیخ صدوق، من لا یحضره الفقیه، محقق، مصحح، غفاری، علی اکبر، جدوم ص ۱۶۴، قم، دفتر انتشارات اسلامی، چاپ دوم&lt;/ref&gt;

==== جن در قرآن ====
آیات قرآن درباره جن:
* ''خلق الجان من مارج من نار'' (۱۴-الرحمن)
* ''خلقته من طین و خلقتنی من نار'' (۷۷-ص)
* ''و الجان خلقناه من قبل من نار السموم'' (۲۷-حجر)
* ''قال انا خیر منه خلقتنی من نار'' (۱۱-اعراف)

به موجب آیه‌های یادشده خلقت جن از آتش یا شعله آنست. از جن تعابیر دیگری نیز در قرآن آمده است:

«جان، عفریت، خناس، نفاث، جنه، شیطان، ابلیس، الثقلان»

=== ابلیس ===
[[ابلیس]] که از اجنه و نام پیشین وی عزاییل است، سالهای بسیار به عبادت خدا مشغول بود{{مدرک}}. به همین علت در صف فرشتگان می‌ایستاد تا اینکه در مسئله خلقت [[آدم]] دچار استکبار و غرور شد و موقعیت خود را از دست داد و در زمین مامور اغوای آدمیان شد{{مدرک}}. در [[قرآن کریم]] در خصوص وی گفته شده است:&lt;ref&gt;قرآن کریم، سوره کهف، آیه ۵۰&lt;/ref&gt;

{{کوچک}}
:: «فسجدوا الا ابلیس کان من الجن»
به فارسی:
:::پس (همه فرشتگان بر آدم) سجده کردند مگر ابلیس، زیرا وی از جن بود.
{{پایان کوچک}}

در [[قرآن کریم]] سوره‌ای بنام جن آمده و در آن به اسلام آوردن جنیان نزد [[پیامبر اکرم]] اشاره شده است. یکی از معجزات [[سلیمان]] پیامبر، تسلط وی بر جنیان بود.

برخی از صفات ابلیس از قرار زیر می‌باشد:

«بئس القرین، خناس، رجیم، غرور، قرین، مارد، وسواس»&lt;ref&gt;
تفسیر موضوعی آیت‌الله مکارم شیرازی&lt;/ref&gt;

داستان [[ابلیس]]&lt;ref&gt;
سوره اعراف، آیه‌های ۱۱ تا ۱۸&lt;/ref&gt;
و محاجه خدا با شیطان در آیه‌های مختلفی بازگو شده است.&lt;ref&gt;
سوره حجر، آیه‌های ۲۶ تا ۴۴ و سوره اسرا، آیه‌های ۶۱ تا ۶۵، سوره ص، آیه‌های ۷۱ تا ۷۸، سوره جن، آیه‌های ۱ تا ۱۵&lt;/ref&gt;

=== جن در ادبیات غیردینی ===
تعریف جن در ادبیات غیردینی بسیار متنوع تر از تعریف مذهبی است. تنوع قابل توجهی در اشکال منتسب به جن در [[افسانه‌های ایرانی]] وجود دارد. آنها ممکن است زیبا یا زشت، سیاه یا سفید، بزرگ و یا کوچک باشند. به طور کلی، جن مسلمان زیبا توصیف شده، در حالی که آنهایی که کافر هستند به صورت هیولاهای بدترکیب با سر یک چشم در وسط پیشانی، بزرگ و با دندان‌های نیش بیرون زده به تصویر کشیده شده‌اند. برخی جن‌ها با بدن‌های مرکب توصیف شده‌اند، که ممکن است [[بدن انسان]] و سر شیر و یا اندام حیوانات مختلف داشته باشند؛ یا انواعی دیگر با سر فیل، یا نفس آتشین و یا بوی نا مطبوعی که متصاعد می‌کنند توصیف شده‌اند. تصور می‌شود که آنها می‌توانند به هر شکلی که تمایل دارند ظاهر شوند. معمولاً جن‌هایی که نوع حیوانی دارند را به صورت مار، بز، کبوتر، [[گوسفند وحشی]]، سگ و یا گربه توصیف می‌کنند. زمانی که جن به شکل حیوان شکار در می‌آید به او شکار ابوجهل گویند که در مقابل آن، حیوانات واقعی را شکار ابراهیم می‌گویند. ممکن است آنها بر روی زمین یا در آبها زندگی کنند و یا در حمام‌ها، خانه‌ها، قبرستانها و یا آب انبارها و یا حتی در درختان روزگار بگذرانند. جن‌هایی که در آب انبارهای هند هستند از کمر به بالا شبیه انسان ولی پایین‌تنه‌شان مانند حیوانات است. جن‌ها گرچه جمعیت بیشتری در سوریه، هندوستان و وبار دارند ولی در تمام سرزمین‌ها پراکنده‌اند. [[نسناس]]ها یک چشم و یک پا دارند و آنها هستند که با ایجاد آتش در خانه‌های انسانها برای ایشان مزاحمت ایجاد می‌کنند، نسناس به همراه شق در برخی منابع جزء جن‌ها به شمار رفته‌اند. نوع دیگری از جن‌ها که Ḡaddār نامیده شده با هر کسی که به او دست یابد خفت‌ و خیز جنسی و مقاربت می‌کند، این موجود دارای دو جنس نر و ماده است.&lt;ref name="iranicajen"/&gt;

==== ادبیات فارسی ====
جن در ادبیات حماسی غیردینی به ندرت دیده می‌شود. قلمروی [[جمشید]] و [[سلیمان]] اولین قلمروهایی بودند که بر جن و شیاطین حکومت می‌کردند. در [[شاهنامه]] جن تنها یک بار در نامهٔ [[سعد بن ابی‌وقاص]] به سردار ساسانی [[رستم فرخزاد]] به کار رفته، که در آن سردار عرب «از جن و انسان و پیامبر هاشمی» سخن گفته‌است. اگرچه شاهنامه به نام عفریته‌ای که [[بهرام چوبینه]] را فریفت. تا علیه شاه شورش کند اشاره‌ای نکرده، ولی این زن در منبع دیگری به نام زنی از جنس جن به نام مذهبه توصیف شده این اطلاعات ممکن است پایه برخی داستانهای حماسی باشند که ما به آن داستان‌ها دسترسی نداریم. در فرامرزنامه شاه پریان به شیرزنی به نام [[بانو گشسب]] خبر می‌دهد که گورخر کوچکی وجود دارد که در اصل سرخاب، شاه اجنه است که خود را به شکل حیوان درآورده است.&lt;ref name="iranicajen"/&gt;

== هنر امروزی ==
در دنیای هنر گاهی جن‌ها به عنوان [[الهه شعر و موسیقی]] می‌باشند و القاء کنندهٔ شعر به شاعران. جن‌هایی که پیرامون شخصی پرسه می‌زنند چه شعر الهام کنند چه نکنند، بر اساس این که نر یا ماده باشند tābeʿ یا tābeʿa خوانده می‌شوند؛ بقیه‌شان با نام‌های hātef، شق، [[نسناس]]، یا [[غادار]] شناخته می‌شوند. علاوه بر ارتباطی که جن‌ها با شاعران برقرار می‌کنند، آنها با فالگیرها و پیامبران نیز رابطه برقرار می‌کنند. در ادبیات غیر دینی هم مانند ادبیات دینی جن‌ها را سازندگان و صنعتگران ماهر توصیف کرده‌اند. برای همین تصور می‌شد سازه‌های بزرگی مانند تخت جمشید و اهرام توسط آنها ساخته شده است.&lt;ref name="iranicajen"/&gt;

== ساختار اجتماعی ==
بر طبق عقاید عامه، ساختار اجتماعی جن‌ها شبیه اجتماع انسان‌ها است. آنها [[پادشاه]] و [[دادگاه]] دارند و [[عروسی]] می‌کنند و [[سوگواری]] می‌گیرند. اگر جن مسلمان خود را به شکلی به غیر از شکل اصلی خود درآورد و به قتل برسد، قاتل را مسئول این قتل نمی‌دانند. پادشاهی از جن‌های مسلمان [[زعفر]] بود که گفته می‌شود در [[رویداد کربلا]] به [[امام حسین]] پیشنهاد کمک نمود. بر اساس نسخه‌ای از [[زندگی نامه]] زعفر، زعفر در دهه ۱۳۰۸ هجری شمسی درگذشت و فرزندش [[کاظم (جن)|کاظم]] شاه جن‌های مسلمان شد. علاوه بر شکل حیوانی، جن‌ها گاهی برای گمراه یا نابود کردن انسانهای قربانیانی خود به شکل انسانی در می‌آیند. گفته شده که جنی به صورت زنی زیبا درآمده بود قربانی اش وی را از روی پاهای حیوان مانند اش شناسایی کرد و طنابی را به دور گردن آن جن انداخت و با کشیدن روی زمین در پشت شتر وی را به قتل رساند. در میان [[سیستان]] گفته می‌شود جنی به نام [[مردآزما]] (ارزیابی کننده مردان) وجود دارد. اگر مرد از وی نترسد [[مردآزما]] با او دوست می‌شود و در زندگی به او کمک می‌کند، در غیر اینصورت او را با ترساندن دیوانه می‌کند. برخی بر این باور اند که مردآزما نر است و با قربانیانش [[آمیزش جنسی]] می‌کند.&lt;ref name="iranicajen"/&gt;

== جن در فرهنگ عامه ==
تصور بیشتر مردم از جن به عنوان موجودی فرمان‌بر است. اقدامات خاصی برای جلوگیری از آزارشان و یا احضار آنها انجام می‌شود. آنها را با نامهای خاصی مثل از ما بهتران و عزیزان یاد می‌کنند تا از احضار ناخواسته آنها که ناشی از ذکر نام آنها است جلوگیری نمایند همچنین سوت زدن، تحریک آنها با پرتاب سنگ، ریختن خاکستر یا آب گرم بدون [[ورد]] لازم، سوزاندن تخم مرغ و پوست پیاز باهم و یا کارهایی مانند جارو زدن بی‌مورد در شب باعث احضار آنها می‌شود. شکارچی پیری که جنی در شمایل یک تازی را زخمی کرده بود، زمانی که به قرار گاه جن‌ها وارد شد توسط آنها توبیخ شد و سه روز بعد جان باخت؛ همچنین جن‌ها شکارچیانی که بیش از حد حیوانات را می‌کشند تعقیب می‌کنند. آن‌ها چنین شکارچی زیاده‌خواهی را از طریق تبدیل او به گوزن نری که وی زخمی کرده‌بود تنبیه می‌کردند. جن‌ها این شکارچی را مجبور می‌کردند تا مشقات یک حیوان شکار شده را تحمل کند، از تعقیب و گریز گرفته تا کشتن، سر بریدن، پوست کندن و کباب شدن.&lt;ref name="iranicajen"/&gt;

به طور کلی برای در امان ماندن از گزند و آسیبهای جن و همچنین دور نگه داشتنش، آیه قرآنی «[[بسم الله الرحمن الرحیم]]» را می‌خوانند (به نام خداوند بخشنده مهربان).&lt;ref name="iranicajen"/&gt;

بعضی از زمانها در هفته گزند جن‌ها افزایش می‌یابد مخصوصاً شب‌های شنبه و سه شنبه، آنها با خطر یا آسیبی که برای مردم ایجاد می‌کنند باعث حوادث یا بیماری می‌شوند و یا مصیبت به بار می‌آورند، غیر از اینها ممکن است یکی از کودکان انسان را بدزدند و جایش را با فرزند جن‌ها عوض کنند. همچنین ممکن است به خانه‌ای وارد شده و اموالش را بدزدند. در میان بلوچ‌ها گفته می‌شود دیوی وجود دارد به نام [[دیو یاهلو]] که شبیه گاو نری است که در شب دیده می‌شود و به قربانیانش حمله می‌کند. جن دیگری در میان بلوچ است به نام جن [[سنگ جنوک]] که به سمت قربانیان خود سنگ پرتاب می‌کند ولی آنها هرچه اطراف خود را نگاه می‌کنند کسی که سنگ پرتاب می‌کند را نمی‌بینند؛ و جن دیگری در میان بلوچ‌ها به نام «مادور زما» وجود دارد که شب‌ها و در مسیر راه‌ها برای عابرین مزاحمت ایجاد می‌کند.&lt;ref name="iranicajen"/&gt;

== جن زده‌ها و کمک جن به انسان‌ها در باورهای عامیانه ==
برخی از مردم بر این باورند که اغلب آسیبها وارده از طرف جن به انسان، اختلالات عصبی، مخصوصاً صرع است که گفته می‌شود جن به داخل بدن فرد وارد شده. آنان معتقدند زمانی که جن در بدن فردی وارد می‌شود شخص حالت جسمی خاصی را در بدن خود تجربه می‌کند. به‌زعم آن‌ها، درمان کسانی که جن زده شده‌اند فقط با دعا امکان‌پذیر نیست بلکه بعضی اوقات وی را می‌بندند و وحشیان وی را مورد ضرب و شتم قرار می‌دهند تا جن از بدن وی خارج شود. برای نوع خاصی از جنون که گفته می‌شد توسط جن ایجاد شده به دعانویس رجوع می‌کردند که ادعا می‌کرد داروهای خاصی که در کتابی که سلیمان نوشته برای درمان آن افراد وجود دارد، «جن به آنها دقیقاً گفته که چگونه بیماری‌های ایجاد شده توسط آنها را درمان کنند و چه چیزهایی را به عنوان دارو مصرف کنند.&lt;ref name="iranicajen"/&gt;

گاهی اوقات پیش می‌آید جنی به فردی برای به دست آوردن ثروت یا قدرت کمک کند و یا نیرویی برای رهایی از یک بیماری به او بدهد. یک مرد که این قدرت شفا را پیدا کرده بود توانست با ریختن بزاق خود بر روی بثورات پوستی آنها را درمان کند. او این توانایی را از زنی از اجدادش که بچه جنی را با بستن حلقه آهنی به پایش تسخیر کرده بود به ارث برده بود. زمانی که مادر جن برای درخواست آزادی فرزندش التماس می‌کرد زن به او گفت که باید در قبال آزادی فرزندش چیزی به او بدهد. آن جن در دهان زن تف کرد و به او گفت که فرزندان تو تا هفت نسل توانایی درمان بثورات بوستی با مالیدن بزاق بر روی پوست بیمار را دارند.&lt;ref name="iranicajen"/&gt;

عده‌ای بر این باورند که آسیب پذیرترین قربانیان جن‌ها زنان در بستر زایمان و نوزادانشان هستند. به همین دلیل مادر و نوزاد وی نباید در دو هفته اول زایمان تنها بمانند. زمانی که زنی بعد زایمان اولین بار به حمام می‌رود تهدید آسیب رساندن جن به طور قابل توجهی کاهش می‌یابد.&lt;ref name="iranicajen"/&gt; این گفته‌ها در حالی است که تاکنون زنان بسیاری در نقاط مختلف جهان به علت شرایط خاص به تنهایی زایمان کرده‌اند، بی‌آنکه چنین مشکلاتی متوجه آن‌ها باشد! بسیاری از باورها در این‌باره با خرافه‌ها و تصورهای عامیانه و محلی در هم‌آمیخته‌است و این باعث شده‌است که تصویر مرسوم از این موجود بیشتر براساس وهم و خرافه باشد و نه مبتنی بر روایات معتبر دینی یا تجربه‌های مستند. برخی عقیده دارند که جن‌ها از آهن می‌ترسند، و هرکسی موفق شود سوزنی در بدن و یا لباس آنها وارد کند می‌تواند کنترل آنها را در دست بگیرد، ترس زیاد آنها از آهن باعث می‌شود تا آنها نتوانند آهن را از بدن یا لباس خود درآورند.

== ایرانی یا عربی؟ ==
در داستانهای عامیانه فارسی جن‌ها معمولاً برای انسانها مضر هستند. هر چند برخی می‌گویند جن به همراه ḡūl از داستانهای [[سامی]] منشأ می‌گیرند، ولی ممکن است از شیاطین مافوق بشر در فرهنگ ایرانیان منشأ گرفته باشد و دوباره از طریق یک تبادل فرهنگی میان ایرانیان و اعراب دوباره به [[فرهنگ ایران]] بازگشته باشد. آنها در برخی از انواع داستانها ظاهر شده‌اند که این گواهی است بر حضورشان در [[فرهنگ عامه]] ایران.&lt;ref name="iranicajen"/&gt;

از این بین، در یکی از داستانهای اخیر گفته می‌شود که دو نفری که [[قوز کمر|قوز]] بر پشت داشتند با جن دیدار می‌کنند. نفر اول به حمام می‌رود و می‌رقصد، در آن هنگام عروسی جن‌ها بوده، پس پاداش می‌گیرد و جن‌ها قوزش را برمی‌دارند. نفر اول این داستان را برای نفر دوم هم تعریف می‌کند و نفر دوم هم به همان مکان می‌رود و می‌رقصد، چون مراسم عزای جن‌ها بوده، جن‌ها قوزی بر بالای قوز او ایجاد می‌کنند. از آن در [[فرهنگ عامیانه فارسی]] زبانان به عنوان [[قوز بالای قوز]] یاد می‌شود. در مواردی در قصه‌های عامیانه از جن به عنوان یاری کننده یاد شده، مثلاً زمانی که گفته‌اند جن از مهارت خود در بافتن فرش استفاده می‌کند. یکی از این جن‌های یاری رساننده سیمرغ در داستانهای عامیانه است (با افسانه سیمرغ در داستانهای حماسی اشتباه نشود)، گفته می‌شود دسته‌ای از جن‌ها است.&lt;ref name="iranicajen"/&gt;

== جن از دیدگاه علمی ==
تاکنون هیچ تحقیق مستدل علمی در مورد جن در نشریات علمی چاپ نشده است. '''[[ریچارد داوکینز]]'''، استاد زیست‌شناسی دانشگاه آکسفورد، احتمال وجود جن و سایر موجودات ماورا طبیعی را به دلیل نداشتن پشتوانه علمی مساوی با احتمال وجود [[پلنگ صورتی (کارتون)|پلنگ صورتی]] در دنیای واقعی می‌داند.&lt;ref&gt;Richard Dawkins, ''A Devil's Chaplain: Reflections on Hope, Lies, Science, and Love'', Mariner Books; Reprint edition 2004&lt;/ref&gt; ضمن اینکه ویژگی‌هایی که در ذهن عوام در مورد جن وجود دارد با تعریف دینی از آن مطابقت ندارد.&lt;ref&gt;Richard Dawkins, ''The Selfish Gene: 30th Anniversary Edition'', Oxford University Press 2006&lt;/ref&gt;

== پانویس ==
{{پانویس|راست چین=بله|۲}}

== جستارهای وابسته ==
* [[غول]]
* [[روح]]
* [[دیو]]
* [[پری]]
* [[روح خبیث]]
* [[عفریت]]
* [[بختک]]
* [[آل (افسانه)]]
* [[ابلیس]]
* [[شیطان]]
* [[فهرست جن‌ها در آرس گویتیا]]

== منابع ==
{{چپ‌چین}}
* http://www.iranicaonline.org/pages/guidelines-abbrev-scholarly
* http://www.encyclopaediaislamica.com/madkhal2.php?sid=4904
* http://www.encyclopaediaislamica.com/madkhal2.php?sid=4903
* http://www.britannica.com/EBchecked/topic/304033/jinni
* http://www.infors.ir/جن-منظر-ادیان-ابراهیمی-2301.html
* http://www.bazargan.com/abdolali/JenvaEns.htm
* Chabbi, Jacqueline. " Jinn." Encyclopaedia of the Qurʾān. General Editor: Jane Dammen McAuliffe, Georgetown University, Washington DC. Brill Online , 2012. Reference. ۲۲ آوریل ۲۰۱۲ &lt;http://referenceworks.brillonline.com/entries/encyclopaedia-of-the-quran/jinn-SIM_00237&gt;

{{پایان چپ‌چین}}
{{شخصیت‌ها و اعلام قرآنی}}

[[رده:جن]]
[[رده:اسطوره‌شناسی آلبانی]]
[[رده:اسطوره‌شناسی ابراهیمی]]
[[رده:اسطوره‌شناسی عرب]]
[[رده:اسطوره‌شناسی مالزی]]
[[رده:اسطوره‌های اسلامی]]
[[رده:افسانه‌های فراطبیعی]]
[[رده:دگرپیکری]]
[[رده:شیطان‌ها در اسلام]]
[[رده:شیطان‌ها در مسیحیت]]
[[رده:شیطان‌ها در یهودیت]]
[[رده:فری‌ها]]
[[رده:فولکلور ایران]]
[[رده:فولکلور پاکستان]]
[[رده:فولکلور ترکی]]
[[رده:فولکلور مصر]]
[[رده:فولکلور هند]]
[[رده:شیطان‌ها در آئین هندو]]</text>
      <sha1>6dxu4bvn1yy2079502hd0vqtm77sysf</sha1>
    </revision>
  </page>
  