<page>
    <title>تفرش</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3761</id>
    <revision>
      <id>18076334</id>
      <parentid>18076160</parentid>
      <timestamp>2016-09-10T21:07:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Sonia Sevilla</username>
        <id>182777</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{بهبود منبع}}
{{جعبه شهر ایران
|نام‌رسمی= تفرش
|روی‌نقشه= آری
|عرض‌جغرافیایی =۳۴٫۶۹۱۹
|طول‌جغرافیایی =۵۰٫۰۲۵۰
|تصویر= Mausoleum of Mahmoud Hessaby 2.JPG
|اندازه‌تصویر= ۲۵۰
|برچسب‌تصویر= آرامگاه دکتر حسابی
|استان= مرکزی
|شهرستان= تفرش
|بخش= [[بخش مرکزی شهرستان تفرش|مرکزی]]
|نام‌محلی=
|نام‌های‌دیگر=
|نام‌های‌قدیمی=گبرش - طبرس
|سال‌شهرشدن=
|جمعیت = ۱۶٬۴۴۷ در سال ۱۳۹۰&lt;ref name="آمار"&gt;[http://www.amar.org.ir/Portals/2/pdf/jamiat_shahrestan_keshvar3.pdf پایگاه اینترنتی مرکز آمار ایران-آمار سال ۱۳۹۰]&lt;/ref&gt;
|رشدجمعیت=
|تراکم‌جمعیت=
|زبان=[[فارسی]]&lt;ref&gt;[http://markazi.irib.ir/about-us/about-ostan-markazi/audio-descripcostan/719 اخبار استان مرکزی]&lt;/ref&gt;
|مذهب=[[شیعه]]
|مساحت=
|ارتفاع=۱۹۷۳ متر
|میانگین‌دما=
|میانگین‌بارش‌سالانه=
|شمارروزهای‌یخبندان=
|شهردار=
|ره‌آورد=
|پیش‌شماره=۰۸۶
|وب‌گاه=[http://www.tafresh.net/ www.tafresh.net]
|جمله‌خوشامد=
|شماره اتومبیل=ایران ۵۷ (س)

}}
'''تَفرِش''' یکی از شهرهای [[استان مرکزی]] در [[ایران]] و مرکز [[شهرستان تفرش]] است. در دوران کهن گبرش نام داشته و مردم آن آیین [[گبر]]ی داشتند. در دوران ساسانی استان مرکزی [[عراق عجم|عراق]] نام داشت که بعد از حمله اعراب و تسلط آنان بر ایران این استان پهناور را عراق عجم می‌خواندند [[نظامی گنجوی]] شاعر نامدار ایران در وصف [[عراق عجم|استان عراق]] ابیات زیادی سروده‌است. در دوران بعد از [[قاجار]] [[عراق عجم|عراق]] به [[اراک]] تغییر نام پیدا کرده‌است. تفرش در شمال شرقی اراک واقع و در بین رشته کوههایی محصور است و اب و هوایی بسیار مطبوع دارد.
شهر تفرش، مرکز شهرستان. در ارتفاع حدود ۸۷۸، ۱ متری، در ۸۵ کیلومتری شمال شرقی شهر [[اراک]] و در مسیر جاده [[اراک]] ـ [[آشتیان]] قرار دارد.
کوه‌های قشلاق و گندم کوه از شمال و منار و نقره کمر از جنوب شرقی شهر را محصور می‌کنند؛ به این دلیل گاهی از تفرش با نام «چال تفرش» نیز یاد می‌شود. این شهر حدوداً در ۲۲۰ کیلومتری [[تهران]] و ۸۵ کیلومتری شمال شرقی [[اراک]] و در مسیر جادهٔ [[اراک]]-[[آشتیان]] قرار دارد.&lt;ref name="islamica"&gt;دائرةالمعارف اسلامی. [http://www.encyclopaediaislamica.com/madkhal2.php?sid=3673 مدخل تفرش]. بازدید در تاریخ ۱۶ مارس ۲۰۱۱.&lt;/ref&gt;

دیرینگی این شهر به پیش از [[اسلام]] می‌رسد و اغلب نام نخستین آن را «گبرش» می‌دانند که از «گبر» به معنی [[زرتشت]]ی می‌آید. در دوران بعد از ورود اسلام و حاکمیت اعراب و زبان عربی بر ایران تفرش، طبرس نیز گفته شده‌است.

روستاهای پیشین فَم و تَرخوران، امروزه محله‌های اصلی شهر تفرش را تشکیل می‌دهند. دیگر روستاها که اکنون محله‌های این شهر هستند عبارت‌اند از: [[دادمرز]]، [[کهک]]، [[کوکان (تفرش)|کوکان]]، [[دینجرد]]، [[دهستان تا|طاد]]، [[الویجان]]، [[بهاران (تفرش)|کبوران (بهاران)]] ، قلعه محی الدین یا [[قلعه قدس]]، [[طراران]] (بالا و پایین)، [[معین‌آباد]]، [[زاغر (تفرش)|زاغَر]] و [[کوهین]].&lt;ref name=""&gt;[http://iran-newspaper.com/1382/821224/html/mland.htm#s303747 روزنامهٔ ایران]&lt;/ref&gt;

میدان‌های اصلی شهر عبارتند از میدان فم (باغ ملی)، میدان آزادی، میدان مطهری و میدان شهرک. آرامگاه پروفسور [[محمود حسابی]]، [[آرامگاه شاهزاده احمد کوهین|بقعهٔ شاهزاده احمد]] (روستای کوهین)، و [[دانشگاه آزاد تفرش]] (در راه معین‌آباد) و دانشگاه صنعتی امیر کبیر، مسجد شش ناو از نقاط مهم شهر هستند.
[[پرونده:Markazi.jpg|بندانگشتی|نقشه استان مرکزی]]
[[پرونده:Tafresh in winter.jpg|بندانگشتی|چپ|250px|نمای زمستانی شهر تفرش از گردنه نقره کمر]]

== نام‌گذاری ==
[[پرونده:Bolur Ab Anbar in Tafresh.jpg|250px|بندانگشتی|چپ|آب انبار بلور تفرش]]
نام تفرش از آنجا که در صدر اسلام و حتی قبل از آن، زرتشتیان ([[گبر]]ها) ساکن این منطقه بوده‌اند، در اصل «گَبرِش» بوده است. این نام نیز تغییریافته نام [[آرش کمانگیر]] می‌باشد و از این جهت که این شهر توسط وی بنانهاده شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد|کتاب=نام مکان‌های جغرافیایی در بستر زمان|نویسنده = مهرالزمان نوبان|ناشر =انتشارات ما|چاپ=اول|شهر=تهران|صفحه=۱۴۷|سال=۱۳۷۶|شابک=964-6497-00-4}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{پک|قمی|1361|ک=تاریخ قم|ص=78-79}}&lt;/ref&gt;
نام تفرش در منابع گوناگون به صورت طیرس، طَبْرَش، طَبْرَس، تبرس، طبرتو، تپرش، تبرش و طفرش نیز ذکر شده است.&lt;ref name="islamica"/&gt;&lt;ref&gt;{{پک|فمی تفرشی|1361|ک=سیری کوتاه در جغرافیای تاریخی تفرش و آشتیان|ص=13}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{پک|عبداللّه بن فضل اللّه وصاف الحضره|1346|ک=تحریر تاریخ وصاف|ص=106}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{پک|دهگان|1386|ک=تاریخ اراک|ص=145}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{پک|قمی|1361|ک=تاریخ قم|ص=78}}&lt;/ref&gt;

== تاریخچه ==
محدوده فعلی تفرش جز متصرفات مادها، [[هخامنشیان]] و [[اشکانیان]] بوده از دوره [[ساسانیان]] قبور حوض گونه [[زرتشتیان]] و بعضی قلاع به یاد مانده‌است و بعد از آن در زمان [[طاهریان]] و [[صفاریان]] و [[سامانیان]] و [[آل بویه]] و [[غزنویان]] نیز با وجود عدم وجود آثار، جزو متصرفات آن به شمار می‌رفته در دورهٔ [[ساسانیان]] جزئی از حصهٔ [[قباد]] بوده‌است. در دورهٔ خلافت [[عمر]] و همزمان با فتح [[اصفهان]]، [[کاشان]] و [[قم]] شهر تفرش نیز توسط "[[مالک بن عام اشعری]]" فتح و مردم آن به دین [[اسلام]] گرویدند. در کتب جغرافیایی پس از اسلام، این شهر جزء ولایت کوهستان یا [[عراق عجم|جبال]] و یا [[عراق عجم]] آمده است. اما تا سالیان بعد، عدهٔ [[زرتشتی]]ان در تفرش بسیار بوده‌اند. در دوره [[سلجوقیان]] نام تفرش به صورت طبرس رواج پیدا کرده وبرخی از بزرگان و علما خود رابه آن منسوب و مقلب نموده‌اند به طور مثال کنیه طبرسی ویژه رجال شیعه بوده و مورد اصلی آن نیز کتب [[امامیه]] است و این انتساب با این که از عدد انگشتان دست تجاوز نمی‌کند، مشخص کننده نفوذ [[امامیه]] در تفرش و رواج آن از دیرباز است. پس از درگذشت [[فاطمه معصومه]] در [[قم]] و تبدیل شدن [[قم]] به یکی از مراکز مهم [[شیعه]]، [[تشیع]] به تفرش راه می‌یابد. چنان‌که [[حمدالله مستوفی]] در سدهٔ هشتم، آن را شهری شیعه‌نشین معرفی می‌کند.&lt;ref name="islamica"/&gt;

در دوره [[خوارزمشاه]] تفرش دهستان در محدوده اقلیم [[عراق عجم]] (اراک) بوده‌است و در فاصله سال‌های ۷۴۰–۸۳۸ در حدود متصرفات [[آل جلایر]] محسوب می‌شده‌است. از [[مغولان]] و [[تیموریان]] هیچ اثری در تفرش دیده نمی‌شود در اوایل دورهٔ [[صفویه]] تفرش از شکارگاه‌های سلطنتی [[صفویان|شاهان صفوی]] شمرده می‌شده‌است. در زمان حکومت [[شاه عباس اول]] عده‌ای از [[سادات سجادی تفرش|سادات تفرش]] به دربار [[صفویان|صفوی]] راه‌یافتند.

این شاخه از سادات که به سبب در دست داشتن مهر [[سجاد]] معروف به [[سادات سجادی تفرش|میر مُهردار]] بودند، تا اواخر دورهٔ [[صفویان|صفوی]] و تا زمان [[شاه سلطان حسین]] منصب مُهرداری شاهان [[صفویان|صفوی]] را حفظ کردند. تفرش در روزگار [[صفویه]] بویژه پادشاهی [[شاه عباس بزرگ]] رو به آبادانی نهاده‌است ومردم تفرش با انجام خدمات برجسته در دستگاههای حکومت صفوی نفوذ نمود تفرش در ایام سلطنت [[افشاریان]] تا سال ۱۲۱۸ جزو متصرفات ایشان بوده‌است تختگاه [[زندیان]] [[شیراز]] و خاک تفرش در آن روزگار جزء متصرفات آنان بوده‌است؛ و در این زمان مکتب خانه‌های متعددی در تفرش تأسیس شده که نوجوانان در آن ه به فراگرفتن مقدمات فارسی و تعلم قرا، می‌پرداخته‌اند در دوران [[قاجاریه]] است که مردانی از تفرش در کار سیاست مملکت وارد می‌شوند و در راه خدمت به ایران حتی از بذل جان خود نیز دریغ نمی‌ورزند باز در همین دوره‌است کهبه سبب توجه پادشاهان [[قاجار]] به منطقه روحانیان و علمای مذهب عده‌ای از [[سادات سجادی تفرش|سادات بنی فاطمه]] تفرش در دستگاه حکومت رشد کرده تا جایی که به مناصب بزرگ گمارده می‌شوند و یکی از ویژگی‌های دوره قاجاریه گسترش مکتب خانه‌ها و تکثیر و فراوانی میرزاها در تفرش [[آشتیان]] و [[فراهان]] است ولی روی هم رفته جامعه تفرش در دوره قاجاریه دهقانی ولی غیر متحجر بوده‌است. در دورهٔ قاجاریه تعداد زیادی از اهالی تفرش به سبب سواد و خوش‌خطی به مشاغل دیوانی و منشی‌گری گمارده شدند.

[[ابن مقفع]] بنای آن را به «طبرش بن همدان» نسبت داده‌است.&lt;ref&gt;قمی، ص ۷۸–۷۹&lt;/ref&gt; ظاهراً در دورة [[ساسانیان]] جزو حصه قباد، که آن را «خوره قباد» می‌گفتند، بوده‌است؛ چنان‌که حسن بن محمد قمی به تپه‌ای در [[قم]] مشرف بر تفرش به نام «تلّمآستر»، که یکی از سیزده تفریحگاه «مملکت قباد» بوده، اشاره کرده‌است.&lt;ref&gt;حسن بن محمد قمی در تاریخ قم (ص ۹۱)&lt;/ref&gt; ظاهراً در دورة [[خلافت]] [[عمربن خطاب]] (۱۳–۲۳) هم‌زمان با فتح [[قم]] و [[اصفهان]] و [[کاشان]]، تفرش نیز توسط [[مالک بن عام اشعری]] فتح و مردم آن به دین اسلام گرویدند. در زمان حجاج ابن یوسف ثقفی با توجه به تشییع اشعریون و شکنجه و قتل آنان به ایران مهاجرت و درقم سکنی گزیدند.&lt;ref&gt;رجوع کنید به بلاذری، ص ۳۰۵–۳۰۶&lt;/ref&gt; در قرن دوم تفرش یکی از [[رستاق]]های [[قم]] بود.&lt;ref&gt;رجوع کنید به قمی، ص ۲۶۳&lt;/ref&gt;

در زمان [[هارون الرشید]] (۱۷۰–۱۹۳) سلمة بن سلمه همدانی رستاق تفرش و مزارع آن را به مهاجران عرب اشعری واگذار کرد.&lt;ref&gt;همان، ص ۲۶۳&lt;/ref&gt; در قرن سوم، [[یعقوبی]] (همان‌جا) نیز تفرش را یکی از رستاقهای [[قم]] ضبط کرده‌است. پس از رحلت [[حضرت معصومه]] در ۲۰۱، [[قم]] به یکی از مراکز مهم [[شیعه]] تبدیل شد و مذهب [[شیعه]] از آنجا به ناحیه تفرش راه یافت. به نوشته [[راوندی]] (ص ۳۹۵)، تفرش و [[آوه]] (آبه) و [[قم]] و [[کاشان]] در دوران وی، قرن ششم، از مکانهای [[رافضی]]ان بوده‌است. در قرن هشتم، [[حمداللّه مستوفی]] (ص ۶۸) آن را ولایتی با سیزده دیه، هوای معتدل، غله، میوه و شش هزار دینار حقوق دیوانی خوانده و اهالی تفرش را شیعه و فم و طرخوران را از روستاهای بزرگ آن ذکر کرده‌است. از این دوره دستِکم تا قرن دهم مطلب چندانی در باره تفرش دیده نشده‌است.

ظاهراً تفرش در دورة [[صفویان|صفوی]] (ح ۹۰۶–۱۱۳۵) و حتی پس از آن برای شکار موقعیت مطلوبی داشته و از شکارگاههای [[شاه اسماعیل اول]] (حک:۹۰۵–۹۳۰) محسوب می‌شده‌است،&lt;ref&gt;جهانگشای خاقان، ص ۴۱۲ در دورة صفوی&lt;/ref&gt; بویژه در زمان حکومت [[شاه عباس اول]] (۹۹۶–۱۰۳۸)، تفرش آباد شد و بزرگان آن توانستند به دربار راه یابند.&lt;ref&gt;سیفی فمی تفرشی، ص ۱۲۱؛ نیز رجوع کنید به اسکندر منشی، ج ۲، ص ۷۵۶&lt;/ref&gt; در اوایل قرن یازدهم، [[امین احمد رازی]] (ج ۲، ص ۴۹۰) تفرش را ولایتی در اقلیم چهارم، با آب و هوای معتدل و میوه‌های خوب وصف کرده و نوشته که آب آنجا از چشمه و کاریز تأمین می‌شود.&lt;ref&gt;همان، ج ۲، ص ۴۹۱&lt;/ref&gt; وی در باره غار گاوخور نیز سخن گفته‌است.&lt;ref&gt;امین احمد رازی (ج ۲، ص ۴۹۰)&lt;/ref&gt;

در دورة [[ناصرالدین شاه قاجار]] (۱۲۶۴–۱۳۱۳) تفرش را ییلاق ممتاز عراق (اراک) خوانده شده و گفته شده است که خشکبار آن به خارج از کشور صادر می‌شود. وی اهالی آنجا را خوش سیما و صاحب ذوق و هنر و دانش وصف کرده‌است.&lt;ref&gt;میرزا یحیی سرخوش (ص ۱۰–۱۱-12)&lt;/ref&gt;
[[اعتمادالسلطنه]] نیز در همین دوره، به شکارگاه خوبی در حوالی تفرش که در آن ارغالی (قوچ کوهی) و کبک بسیار بوده و نیز به قلعه‌ای در آبادی [[خرازان (تفرش)|خرازان]] و قناتی قدیمی در [[طرخوران]] به نام خرزنویه و امامزاده‌ای به نام احمدبن موسی اشاره کرده‌است.&lt;ref&gt;اعتمادالسلطنه (ج ۱، ص ۷۵۶)&lt;/ref&gt;

== جغرافیای طبیعی ==
=== اقلیم ===
=== کوه‌ها ===
[[پرونده:کوه علی خورنده.jpg|بندانگشتی|کوه علی خورنده]]
از کوههای مهم آن، [[کوه گوجه|کوه گُوجِه]] (بلندترین قله ح ۱۴۱، ۳ متر)، [[کوه دوقلو دو برادران]] (بلندترین قله ح ۹۲۱، ۲ متر) و [[قرِه گُوزیل قَرِلان]] (بلندترین قله ح ۴۲۰، ۲ متر) است &lt;ref&gt;جعفری، ج ۱، ص ۲۵۸، ۴۰۱، ۴۸۲&lt;/ref&gt;. در این شهرستان غارهایی وجود دارد، از جمله: گاوخور/ گاوخُل (خل در اصطلاح محلی: سوراخ)، علی خورنده، و اَمْجَک.
کوههای [[کوه قشلاق|قشلاق]] (ارتفاع ح ۳۶۲، ۲ متر) و [[گندم کوه]] (ارتفاع ح ۱۵۶، ۲ متر) از شمال و منار (ارتفاع ح ۲۳۷، ۲ متر) و [[نقره کمر]] (ارتفاع ح ۳۷۹، ۳ متر) از جنوب شرقی شهر را احاطه کرده‌اند؛ از این‌رو تفرش را «چال تفرش» هم خوانده‌اند &lt;ref&gt;سیفی فمی تفرشی، ص ۵۰&lt;/ref&gt;.

درقسمت شمال شهر تفرش قله گندم کوه واقع شده‌است این کوه مخروطی شکل۲۱۵۶متر ارتفاع دارد و تقریباً از تمام نقاط شهر قابل رویت می‌باشد و بنا به گفته قدیمی هابه این علت گندم کوه نامیده می‌شود که اگر از فراز گردنه خرازان به این کوه و تپه مجاور آن نگاه کنید مشاهده می‌کنید که کوه گندم کوه مانند یک خرمن بزرگ گندم است و تپه‌های مجاور آن مانند انبوهی از خرمن و گندم‌های کوبیده نشده‌است

دیگر کوههای معروف: دیمنار، کوه دایره‌ای علی خورنده که دو غار علی خورنده و گاوخور در آن است و این کوه دایره‌ای زیبا نماد شهر است که از همه جای شهر قابل رویت است،

=== رودخانه‌ها ===
رود آب کمر در شهر جریان دارد. آب و هوای شهر نسبتاً سرد و خشک است. حداکثر دمای آن °۳۲ در تابستانها و حداقل آن °۱۵- در زمستانها و میانگین بارش سالانه آنجا حدود ۲۶۰ میلیمتر است.

=== چشمه‌ها ===
یکی از جاذبه‌های طبیعی تفرش آب معدنی «چشمه آب گراو» است. این چشمه به فاصله ۵ کیلومتری تفرش میان دو روستای قدس و طراران واقع گردیده و دسترسی به آن آسان است. آب آن معدنی و دارای خواص درمانی است{{مدرک|نیازمند منبع|}}.

=== تأمین آب ===
سیستم آبیاری و هدایت آب، از دیرباز در این شهر به صورت قنات و آب انبار بوده و ویرآبهای متعددی با توانایی مهندسی بالا، جهت مصارف شرب یا کشاورزی ساخته شده‌است.

در سال [[۱۳۸۵]] خورشیدی شهر تفرش ۵۰۵۰ فقره انشعاب آب و ۳۸۰۰ فقره انشعاب [[فاضلاب]]، یک باب تصفیه‌خانه فاضلاب با ظرفیت تصفیه ۲۰ لیتر در ثانیه داشت.&lt;ref&gt;[http://news.nww.co.ir/?id=2118 سایت خبری شرکت مهندسی آب و فاضلاب کشور]، بازدید: ژانویه ۲۰۰۹.&lt;/ref&gt;

حفر و استفاده از قنات برای تأمین آب شرب و کشاورزی از هنرهای منحصربه‌فرد ایرانیان از صدها سال گذشته می‌باشد که در جای جای این سرزمین پهناور وجود یک قنات موجب آبادانی و رونق کشاورزی آن منطقه می‌باشد تفرش هم ازاین قاعده مستثنا نبوده و وجود دهها قنات کوچک و بزرگ از صدها سال پیش خود یکی از دلایل سرسبزی وزیبایی این دیار می‌باشد در اینجا به معرفی قناتهای معروف تفرش می‌پردازیم:
* قنات بزرگ ششناو با آبدهی دایمی مربوط به دوره سلجوقیان که مظهر آن در داخل مسجد تاریخی ششناو می‌باشد قنات کنار برکه از ابتدای بهار تا اوایل تابستان سرسبزی و طراوت خاصی به منطقه زیبای کناربر می‌بخشد.
* قنات استریه به موازات قنات کناربر در آنسوی رودخانه کناربر در کوهپایه کوه ورمنار بصورت فصلی جاری می‌باشد قنات جمال آباد بصورت دایمی در منطقه جمال آباد سهم عمده‌ای در آبیاری زمینهای کشاورزی آنجا دارد.
* قنات خرزنو در بالای پارک حکیم نظامی ضمن مصارف کشاورزی با داشتن چشم اندازهای زیبا در تمام فصول سال گردشگران زیادی از مناظر و آب قنات استفاده می‌کنند.
* قنات کهریز کریان در۲۵کیلومتری غرب تفرش درتمامی ایام سال مسافران زیادی از چشمه و مناظر بسیار زیبای اطراف آن بهره‌مند می‌شوند.
* قنات آسیابه در کنار رود خانه آسیابه قرار دارد و بخش بزرگی از زمینهای کشاورزی منطقه را تحت پوشش جهت آبیاری قرار می‌دهد.

=== زمین‌شناسی ===
=== لرزه خیزی ===

== تقسیمات کشوری ==
به لحاظ تقسیمات کشوری، تفرش تا قبل از ۱۳۳۶ نام یکی از دهستانهای [[اراک]] در استان یکم (مرکزی) بود.&lt;ref&gt;ایران. وزارت کشور. اداره کل آمار و ثبت احوال، ج ۱، ص ۷۷&lt;/ref&gt; در ۱۳۳۶ ش، قسمتی از بخش [[فراهان]] به نام «فراهان بالا» از توابع شهرستان [[اراک]]، قسمتی از بخش [[خَلَجستان]] از توابع شهرستان [[قم]] (شامل دهستانهای [[دستجرد]]، [[راهجرد]] و [[وَزوا]])، شهرستان تفرش را تشکیل دادند. در ۱۳۳۷ ش، دهستان [[آشتیان]] یکی از بخشهای [[شهرستان تفرش]] شد.&lt;ref&gt;د. فارسی، ذیل «[[آشتیان]]» و «تفرش».&lt;/ref&gt; در ۱۳۵۶ ش، آشتیان شهرستانی مستقل، و تفرش شامل بخشهای حومه و فراهان و دهستان رودبار در استان مرکزی شد. در ۱۳۵۸ ش، دَه آبادی از بخش [[فراهان]] تفرش جدا و جزو بخش مرکزی شهرستان آشتیان گردید.&lt;ref&gt;سیفی فمی تفرشی، ص ۴۶–۴۷&lt;/ref&gt; در ۱۳۶۶ ش، در شهرستان تفرش چهار دهستان ([[دهستان بازرجان|بازرجان]]، [[دهستان فشک|فِشْک]]، [[دهستان رودبار (تفرش)|رودبار]]، [[دهستان فرمهین|فرمهین]]) ایجاد شد. در ۱۳۶۹ ش، این شهرستان مشتمل بود بر بخش مرکزی به مرکزیت شهر تفرش شامل دهستانهای بازرجان و رودبار، و بخش فراهان به مرکزیت آبادی فرمهین شامل دهستانهای فرمهین و فشک &lt;ref&gt;ایران. قوانین و احکام، ص ۷۲۸، ۸۱۶&lt;/ref&gt;. در تقسیمات کشوری ۱۳۷۴ ش، دهستانهای [[خرازان]] و [[کوه پناه]] نیز جزو این شهرستان ذکر شدند و تاکنون به همین صورت در تقسیمات کشوری باقی‌مانده‌اند.

== مردم شناسی ==
=== جمعیت ===
شهر تفرش، مرکز شهرستان. در ارتفاع حدود ۱٬۸۷۸ متری، در ۸۵ کیلومتری شمال شرقی شهر [[اراک]] و در مسیر جادهٔ [[اراک]] ـ [[آشتیان]] قرار دارد.
اهالی روستانشین تفرش عمدتاً به زراعت، باغداری، دامداری و صنایع دستی اشتغال دارند. محصول مهم این شهرستان، گندم و جو و حبوبات است. بادام و گردو و سیب و انگور و گلابیِ آنجا صادر می‌شود. قالی و قالیچه و گلیم از محصولات صنایع دستی آنجاست. فرشهای تفرش ارزش صادراتی دارند و مهمترین بازار فروش آنها در ایران، شهرهای همدان و تهران و در خارج از ایران کشور [[آلمان]] است (فرهنگ جغرافیائی آبادیها، ج ۴۸، ص ۴۲).
اهالی تفرش اکثریت فارسی و جمعیت کمی در بعضی روستاها ترکی سخن می‌گویند. براساس [[سرشماری عمومی نفوس و مسکن ایران|سرشماری مرکز آمار ایران]] [[سرشماری عمومی نفوس و مسکن (۱۳۹۰)|در سال ۱۳۹۰]]، جمعیت شهر تفرش ۱۶٬۴۴۷ نفر، متشکل از ۸٬۲۸۸ مرد و ۸٬۱۵۹ زن در قالب ۴٬۹۲۸ خانوار و جمعیت کل این شهرستان ۲۵۹۱۲ تن بوده است.&lt;ref&gt;{{سرشماری ۱۳۹۰|00}}&lt;/ref&gt;

=== زبان ===
مردم تفرش فارسی زبان اند، اما در برخی از روستاهای اطراف [[زبان تاتی]] که در گذشته زبان اصلی منطقه بوده صحبت می‌کنند.&lt;ref&gt;http://markazi.irib.ir/index.php/component/content/article/719&lt;/ref&gt;

=== دین و مذهب ===
پذیرش اسلام در منطقه تفرش از اواخر قرن سوم آغاز شد. این پذیرش بیشتر در جریان تبادل فرهنگی صورت گرفت و از ان زمان تفرش به یکی از پایگاه‌های پیروان آیین [[شیعه]] و اهل باطن [[اسماعیلیه|اسماعیلیان]] درآمد.&lt;ref&gt;http://markazi.farhang.gov.ir/fa/introduction/offices/officetafresh&lt;/ref&gt;

=== آداب و رسوم ===
'''آئین سنتی باران خواهی روستای کبوران'''

آئین باران خواهی روستای تاریخی [[بهاران (تفرش)|کبوران]] تفرش با شماره ۱۰۶۰ در فهرست میراث معنوی آثار ملی ایران به ثبت رسیده است. آیین باران خواهی و یا [[کوسه درآمدن]] جشنی است که از دیرباز در جوامع روستایی و چوپانان استان مرکزی رواج داشته و دهم بهمن هر سال یعنی پایان چله بزرگ زمستان در روستای کبوران تفرش برگزار می شود. مردم این روستا با هدف درخواست رزق حلال که منشا بسیاری از برکات آب است با برگزاری این آئین از خداوند طلب باران می کردند. لباس های ویژه و موسیقی محلی شاد از مهمترین ویژگی های این آئین است و کوسه و همراهانش پیام آور شادی و نوید بهار هستند.

گروه برگزار کننده جشن طلب باران متشکل از سه تا هفت نفر است که هرکدام بر اساس مهارت و توانایی نقش «کوسه»، «عروس کوسه» و «تکه» (بز نر) را اجرا می نمایند. دراجرای این آیین معمولاً چندین دختر بچه و پسر بچه نیز بعنوان توبره کش ناقالدی ها به جمع آوری هدایای مردم می پردازند و این گروه با موسیقی، سر و صدای زیاد زنگوله ها و آوازخوانی در کوچه و معابر شهر و روستا ظاهر شده و با حرکات بدنی و خواندن اشعار خاص ضمن ایجاد سرگرمی برای مردم، نوعی رسم دور کردن نحوست سرما را برگزار کرده و هدایای جمع آوری شده از این مراسم نیز بین خانواده فقیر و نیازمند تقسیم می شود در سه مرحله از این جشن آیینی، اشعار طلب باران گردآوری و به ثبت آثار ملی رسید. این اولین آئینی است که در فهرست آثار ملی کشور به نام تفرش به ثبت رسیده است و تاکنون آئین های به تخت نشستن داماد،[[کوسه گلدی]] نیز به نام تفرش معرفی شده اند، روستای کبوران با آب و هوای مطلوب و طبیعت بکر در ۵ کیلومتری شهرستان تفرش قرار دارد.&lt;ref&gt;http://www.tasnimnews.com/Home/Single/380113&lt;/ref&gt;

== مشاهیر تفرش ==
تفرش مردان و زنان نامور زیادی درعرصه علم و دین و سیاست و هنر درخود پرورش داده است که به تعدادی از مشاهیر آنها اشاره می شود.

===شعرا و نویسندگان===
* [[نظامی گنجوی]] شاعر و داستان‌سرای پارسی‌گوی سدهٔ شش خورشیدی نام او «الیاس ابن یوسف ابن زکی ابن مؤید» است و کنیهاش ابومحمد میباشد&lt;ref&gt;اقبالنامه ص (۲۹)زمانیست در خاک گنجه گمم***ولی از قهستان شهر قمم. به تفرش دهی هست تا نامِ او*** نظامی از آنجا شده نامجو&lt;/ref&gt; دلایل تفرشی بودن نظامی دو بیت از اقبالنامه&lt;ref&gt;اقبالنامه ص (۲۹)&lt;/ref&gt; و شهادت به تفرشی بودن توسط [[شیخ بهایی]]&lt;ref&gt;ز اهل تفرش است آن گوهر پاک***ولی در گنجه چون گنج است در خاک&lt;/ref&gt; و [[لطفعلی آذر بیگدلی]]&lt;ref&gt;لطفعلی آذر بیگدلی درمقدمه یوسف و زلیخای خود گفته‌است:دگر سرودیار قم نظامی***کزو ملک سخن دارد تمامی. ز خاک تفرش است آن گوهر پاک***ولی در گنجه مدفونست در خاک&lt;/ref&gt; است. آقای [[شیروانی]] متخلص به «تمکین» او را از معاریف تفرش میدانند.
* [[اسماعیل خان دبیر|میرزا اسماعیل خان لشکر نویس تفرشی]] معروف به دبیر صاحب کتاب [[نخبه التواریخ]] &lt;ref&gt;سایت کنسرسیوم محتوای ملی http://www.icnc.ir/index.aspx?pid=289&amp;metadataID=ed6e511e-8eeb-494e-99f9-e47a776fb588&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;کتابخانه دیجیتالی ، موزه و مرکز اسناد مجلس شورای اسلامی با شناسه 519303&lt;/ref&gt;

=== علما و روحانیون===
* [[شیخ طبرسی]]، فقیه و مفسر [[قرآن]] سدهٔ پنج و شش خورشیدی صاحب [[تاریخ بیهق]]&lt;ref&gt;[http://www.olelamr.com/fa/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=264:ali-tabarsi&amp;catid=44:shia&amp;Itemid=1 سایت اولی الامر - علما و اندیشمندان اسلامی - تشیع - احمد بن علی طبرسی]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;فرهنگ معین، جلد ۵ (اعلام)، صفحهٔ ۱۰۷۹.&lt;/ref&gt;

* [[میرعلام تفرشی]]، عالم برجسته قرن یازدهم هجری و اواخر دوران صفویه و از شاگردان [[مقدس اردبیلی]]&lt;ref&gt;جمعی از پژوهشگران حوزه علمیه قم. '' [[گلشن ابرار]] ''. ج ۱، چ ۳، نشر معروف، قم: ۱۳۸۵&lt;/ref&gt;
* [[میر فیض الله عبدالقاهر حسینی تفرشی]]، عالم برجسته قرن یازدهم هجری و اواخر دوران صفویه از شاگردان [[مقدس اردبیلی]]&lt;ref&gt;جمعی از پژوهشگران حوزه علمیه قم. '' [[گلشن ابرار]] ''. ج ۱، چ ۳، نشر معروف، قم: ۱۳۸۵&lt;/ref&gt;
* [[ملامراد تفرشی]] از شاگردان [[شیخ بهایی]] و صاحب کتاب شبنم شاداب&lt;ref&gt;کتاب من لایحضره الفقیه&lt;/ref&gt;
* [[ظهیرالدین علی فمی تفرشی]] فرزند [[ملامراد تفرشی]] از شاگردان [[مقدس اردبیلی]] صاحب کتاب نصرة الحق&lt;ref&gt;کتاب الانوارالنعمانیه ص 152&lt;/ref&gt;
* [[سرخوش تفرشی|میرزا یحیی خان تفرشی متخلص به سرخوش]] از شاعران و غزلسرایان چابک‌دست نیمه نخستین قرن چهاردهم هجری&lt;ref&gt;کتابخانه دیجیتالی کتابخانه، موزه و مرکز اسناد مجلس شورای اسلامی طهران میرزا حبیب‌الله، ۱۳۱۶ق = ۱۲۷۷&lt;/ref&gt;
* [[سید مصطفی حسینی تفرشی]] یکی از اکابر علمای شیعه در قرن یازدهم صاحب کتاب نقد الرجال&lt;ref&gt;خوانساری، محمدباقر، روضات الجنات، بیروت، 1411ق؛&lt;/ref&gt;
* [[محمد رضا درودیان تفرشی نقوسانی]]، فقیه، محدث و شاعر معاصر، صاحب دیوان دررالاشعار، شرح بر سفینة النجاة [[فیض کاشانی]] و حاشیه بر نجاةالعباد [[صاحب جواهر]]&lt;ref&gt;مقدمه دیوان دررالاشعار تصحیح محمد درودی ، انتشارات دارالتفسیر&lt;/ref&gt;
* [[سادات سجادی تفرش|سادات تفرش]]

===اساتید و دانشمندان===

* [[سید محمود حسابی]] پدر فیزیک ایران&lt;ref&gt;حسابی، ایرج. ''استاد عشق''، چاپ سی و پنجم. تهران: سازمان چاپ و انتشارات، ۱۳۸۸. ۹۷۸۹۶۴۴۲۲۰۹۷۵.&lt;/ref&gt;
* [[ابوالقاسم سحاب]]، پژوهشگر برجسته علوم انسانی&lt;ref&gt;حسن صدیق. نامداران اراک. محمدرضا محتاط. نشر کارا، ۱۳۷۲. ۹۲.&lt;/ref&gt;
* [[عباس سحاب]]، جغرافی‌دان و پدر علم [[کارتوگرافی]] ایران&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = سارا میرزابیگی |نشانی = http://natali123.persianblog.ir/post/11 |عنوان = استاد عباس سحاب | ناشر = سایت مشاهیر و چهره‌های ماندگار|تاریخ  = ۱۳۸۷/۶/۵|تاریخ بازدید =}}&lt;/ref&gt;
* [[احمد پارسا]]، بنیان‌گذار دانش [[گیاه‌شناسی]] در ایران&lt;ref&gt;[http://markazi.irib.ir/about-us/about-ostan-markazi/272--/1563---dr-ahmad-parsa اخبار استان مرکزی، دوشنبه ، ۲۶ مرداد ۱۳۸۸]&lt;/ref&gt;
* [[پروانه وثوق]] [[سرطان‌شناسی]] کودکان در بیمارستان‌های مفید و کودکان تهران و بنیانگذار [[محک|بیمارستان محک]] و عضو [[فرهنگستان علوم پزشکی ایران]] معروف به «فرشته نجات کودکان سرطانی ایران»&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده =|نشانی=http://ilna.ir/news/news.cfm?id=73941|عنوان=پروفسور پروانه وثوق در گذشت| ناشر =[[ایلنا]]|تاریخ = ۲۹ اردیبهشت ۲۰۱۳|تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt; و «[[مادر ترزا]]ی ایران».&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده =الهه روانشاد |نشانی=http://www.radiofarda.com/content/f10-parvaneh-vosough-of-mahak-society-died-at-78/24994423.html|عنوان= پروانه وثوق [[مادر ترزا]]ی کودکان سرطانی بود| ناشر =[[رادیو فردا]]|تاریخ = ۲ خرداد ۲۰۱۳|تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;
* [[علیرضا افضلی‌پور]]، بنیان‌گذار دانشگاه شهید [[باهنر]] [[کرمان]]&lt;ref&gt;http://kmu.ac.ir/sitewizard/admin/wizard/Default.Aspx?PageId=1549 زندگینامه مهندس علیرضا افضلی‌پور&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://www.kermanisna.ir/ISNA_pages/Main_Total_News.asp?NewsID=3214 نگاهی به زندگی زنده یاد فاخره صبا، خبرگزاری کرمان ایسنا، ۲۳ تیر ۱۳۸۶&lt;/ref&gt;


===سیاستمداران===

* [[رجبعلی منصور]] نخست وزیر ایران و پدر [[حسنعلی منصور]] نخست وزیر دوره پهلوی دوم.&lt;ref name="autogenerated1"&gt;عاقلی، قشون متحدالشکل ۴۷۰&lt;/ref&gt;
* [[سید باقر کاظمی]] معروف به مهذب‌الدوله، فرزند سید محمود معتصم الدوله عضو هیئت مؤسس حزب جبهه ملی دوم

===هنرمندان===

* [[مرشد ترابی|مرشد ولی‌الله ترابی سفیدآبی]] [[نقالی ایرانی|نقال]]، داستان‌نویس و طومارنویس پیشکسوت ایرانی&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی= http://www.fnom.ir/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=107:1390-07-27-19-29-38&amp;catid=2:2008-06-01-03-59-25&amp;Itemid=3 |عنوان= مرشد ولی‌الله ترابی سفیدآبی| ناشر = فرهنگنامه استان مرکزی |تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt; و مقام اول نقالی کشور
* [[عبدالله دوامی]]، موسیقی‌دان و استاد تصنیف.&lt;ref&gt;روزنامه شرق، شماره۶۰۰، مورخ ۲۲/۷/۱۳۸۴.&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد|کتاب=سرگذشت موسیقی ایران|نویسنده = [[روح‌الله خالقی]]|ناشر =انتشارات فردوسی|شهر=تهران|سال=۱۹۵۵|شابک=}}&lt;/ref&gt;
* [[حسینعلی خان نکیسا]]، ردیفدان و خواننده عصر قاجار و پهلوی&lt;ref&gt;کتاب تاریخ موسیقی ایران، حسن مشحون&lt;/ref&gt;
* [[تقی بهرامی]] بنیان‌گذار تحقیقات اصلاحی و ژنتیکی جانوری در ایران&lt;ref&gt;اثر آفرینان:زندگینامه نام‌آوران فرهنگی ایران؛ از آغاز تا سال ۱۳۰۰ خورشیدی، سیدکمال&lt;/ref&gt;

== اقتصاد ==
=== بازار خرید ===
در بازار قدیم ترخوران و تفرش و [[آشتیان]] پیشه‌هایی مانند عطاری، دوافروشی، قماش فروشی، مسگری، صحافی، دوزندگی و غیره رواج داشت که این پیشه‌وران علاوه بر کالاهای خود، کتاب هم به فروش می‌رساندند.
از پیشگامان کتاب‌فروشی در شهر می‌توان میرزا محمدعلی پسر احمد آشتیانی (زنده به سال ۱۳۱۱ [[گاه‌شماری هجری خورشیدی|خورشیدی]]) (از صحافان شهر)، کربلایی محمود بازرجانی در محلهٔ فَم، و مشهدی محمدحسین جعفری در بازار ترخوران تفرش را نام برد&lt;ref name="Azarang"&gt;آذرنگ، عبدالحسین. ص. ۲۴۱&lt;/ref&gt;
با گذر زمان دکان‌های دوگانه‌فروش بیشتر به شکل کتاب‌فروشی درآمدند و در آن‌ها علاوه بر کتاب نشریاتی مانند [[حبل‌المتین]]، [[صور اسرافیل]]، فرنگستان، [[ملت (روزنامه)|ملت]]، [[وقایع اتفاقیه]] به مشتریان عرضه می‌شد.&lt;ref name="Azarang"/&gt; شهر تفرش در دههٔ ۱۳۷۰ خورشیدی دارای چهار فروشگاه کتاب بود. از کتاب‌فروشی‌های قدیمی تفرش می‌توان به این‌ها اشاره کرد:
:کتاب‌فروشی حاج شیخ ابوالقاسم حیدری در محلهٔ فم
:کتاب‌فروشی سِیّد جواد میرحسینی در محلهٔ ترخوران
:کتاب‌فروشی مشهدی محمدحسین جعفری در محلهٔ ترخوران
:کتاب‌فروشی آقا سِیّد موسی.&lt;ref name="Azarang"/&gt;

=== صنعت ===
=== کشاورزی و باغداری ===
== ساختار شهری ==
=== شهرداری ===
=== مراکز درمانی ===
=== پارک و فضای سبز ===
در ابتدای ورودی شهر تفرش پارکی وجود دارد که از جانب اهالی تفرش به دلیل ساختمان کافی شاپی به شکل قوری و استکان نعلبکی به پارک قوری موسوم است که درسال ۱۳۸۸ به دستور امام جمعه وقت تفرش و علی‌رغم مخالفت شدید «عبداله زینلی» رئیس شورای اسلامی شهر تفرش تخریب و به جای آن مقبره شهدای گمنام جنگ ایران عراق ساخته شد.
[[پرونده:Tomb of the unknown Shahid.JPG|بندانگشتی|مقبره شهدای گمنام در پارک قوری]]

=== امکانات ورزشی ===
=== کتابخانه ===
کتابخانه عمومی شهرستان تفرش واقع در خیابان آیت‌الله سعیدی می‌باشد.

=== مصلا ===

== آموزش ==
=== مدارس ===
در این شهر مدارس متعددی وجود دارد ولی قدیمی ترین مدرسه که قدمت 70 ساله دارد مدرسه کافی نام دارد که در ترخوران واقع می باشد.

=== دانشگاه‌ها ===
شهر تفرش دارای سه دانشگاه دولتی و پیام نور و [[دانشگاه آزاد اسلامی واحد تفرش|آزاد]] می‌باشد. دانشگاه دولتی تفرش زیر نظر پروفسور سید [[محمود حسابی]] بنیان نهاده شده است و در سالهای اولیه تأسیس زیر نظر دانشگاه [[امیر کبیر]] [[تهران]] بوده است.

=== حوزه علمیه ===
== گردشگری ==
از دوران پیش از اسلام نیز یادگارهایی در منطقهٔ تفرش به جا مانده‌است، از جمله: از قلعه‌های گبری، سنگ‌نگاره‌هایی در مناطقی از نقاط بیابانی تفرش و گورهای نشسته بر فراز روستای [[بهاران (تفرش)|کبوران(گبران)]]. از دیگر بناهای باستانی تفرش، آتشکده‌ای است که بر فراز روستای کبوران جای گرفته و به ''چهار طاقی'' معروف است{{مدرک|نیازمند منبع|}}.
* آرامگاه دکتر حسابی
* [[سنگ نگاره‌های یازیلی چای]]
* مقبره [[میرعلام تفرشی]] و [[اسماعیل خان دبیر|اسماعیل خان لشکر نویس تفرشی]] در قبرستان قدیمی بنام سماق بنه درمحله استادیوم مربوط به قرن یازدهم هجری و اواخر دوران صفویه
* بقعهٔ ابوالعلی مهدی بن محمد از نوادگان [[جعفر صادق]] (دورهٔ [[ایلخانی]])
* بقعهٔ امام‌زاده محمد از نوادگان [[جعفر صادق]] (دورهٔ [[خوارزمشاهیان]])
* [[مسجد جامع شش ناو]] (دورهٔ [[سلجوقی]])که یکی از قدیمترین مساجد تفرش است و مقصوره و شبستان و ایوان و صحن دارد و به سبب داشتن کاریزی قدیمی در صحن مسجد، که آب آن از طریق شش ناودان توزیع می‌شده، ششناو خوانده شده‌است. مقصوره ششناو، گنبدی به شکل کلاهخود متعلق به دورة سلجوقی دارد. به روایتی این مقصوره بر روی قبر محمد محدّث، از صحابه حسن عسکری، ساخته شده‌است. در سمت شمالی مقصوره، ایوانی متعلق به دورة صفوی دیده می‌شود&lt;ref&gt;فرهنگ جغرافیائی آبادیها، ج ۴۸، ص ۴۲؛ سیفی فمی تفرشی، ص ۹۲–۹۵، ۱۰۰، تصاویر بین ص ۱۲۰–۱۲۱، ۲۰۰)&lt;/ref&gt;
* [[بقعه شاهزاده محمد]] و بقعهٔ امام‌زاده قاسم (دورهٔ [[صفویه]])
* [[قلعه توس]]
* بقعهٔ آقامؤمن تفرشی (داعی انجدانی)، حکیم و عارف و شاعر سدهٔ یازدهم و دوازدهم
* [[تکیه زاغرم شهر تفرش]] (دورهٔ [[قاجار]])
* ویرانه‌های برج آقابیک در [[بازرجان]]
* قلعه مراد سلطان متعلق به دورة زندیه در بازرجان
* بقایای قبرهای قدیمی با سنگ قبرهای سفالی در آبادی [[بهاران (تفرش)|کبوران]] &lt;ref&gt;فرهنگ جغرافیائی آبادیها، ج ۴۸، ص ۴۲، ۱۳۹؛ سیفی فمی تفرشی، ص ۱۵&lt;/ref&gt;
* [[آب انبار بلور]] (دورهٔ [[قاجار]])
* [[کاروانسرای خانک]]
* خانه نظامی گنجوی
* [[خانه میر فخرایی]] (دورهٔ [[قاجار]])
* خانهٔ ضیایی (دورهٔ [[قاجار]])
* [[خانه عباسقلی خان میرپنج]]
* [[نمازخانه کهنه لو]]
* [[غسالخانه نقوسان]]
* خانه و محل تولد [[محمود حسابی]]&lt;ref&gt;وب‌گاه شهر تفرش. [http://www.tafresh.net/asarmelli.asp فهرست آثار ملی ثبت شدهٔ تفرش]. بازدید در تاریخ ۱۶ مارس ۲۰۱۱.&lt;/ref&gt;
* قلعه باغکه (دوره [[قاجار]])
* امامزاده احمد، از نوادگان موسی کاظم، متعلق به سده نهم در آبادی کوهین ایوان
* بقعه ابوالعلی مهدی بن محمد، از نوادگان جعفر صادق
* امامزاده محمد، فرزند جعفر صادق، متعلق به دوره خوارزمشاهیان
* امامزاده بی بی / بی بی ستین در طرخوران / ترخوران
* [[غار امجک]]
* چشمه گراو، چشمه آب گوگردی
* [[آبشار قطره باران]]
* [[چهارطاقی بهاران]] (کبوران)

=== صنایع دستی ===
صنایع دستی تفرش شامل دست بافت‌های سنتی ([[قالیبافی]]، [[گلیم بافی]])، رودوزی‌های سنتی ([[تفرشی دوزی]] یا درویشی دوزی)، آثار چوبی ([[منبت کاری]]، [[معرق]])، آثار فلزی ([[مسگری]]، [[سفیدگری]])و آینه کاری است.&lt;ref&gt;[http://markazitourist.ir/node/396 میراث فرهنگی استان مرکزی]&lt;/ref&gt;

== پانویس ==
{{پانویس|۲}}

== منابع ==
* {{یادکرد|کتاب=[[لغت‌نامه دهخدا]] |نویسنده = [[علی‌اکبر دهخدا|دهخدا، علی‌اکبر]]
|ناشر =چاپخانهٔ مجلس|شهر=[[تهران]]|سال=۱۳۳۵|شابک=}}
* {{یادکرد|کتاب=[[دائرةالمعارف فارسی]] |نویسنده = [[غلامحسین مصاحب|مصاحب، غلامحسین]]
|ناشر =[[انتشارات فرانکلین]]|شهر=[[تهران]]|سال=۱۳۴۵|شابک=}}
* {{یادکرد|کتاب=کتاب‌فروشی |نویسنده = آذرنگ، عبدالحسین
|ناشر =|شهر=[[تهران]]|سال=۱۳۸۳|شابک=}}
* دائرةالمعارف اسلامی. [http://www.encyclopaediaislamica.com/madkhal2.php?sid=3673 مدخل تفرش].

== جستارهای وابسته ==
* [[دانشگاه تفرش]]
* [[دانشگاه آزاد اسلامی تفرش]]
* [[دانشگاه پیام نور تفرش]]

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌سفر}}
{{ویکی‌انبار-رده|Tafresh}}
* [http://www.tafreshpar.blogfa.com پایگاه خبری تفرش پر]
* [http://www.tafresh.net وب‌گاه تفرش]
* [http://www.tafreshu.ac.ir/ دانشگاه تفرش]
* [http://www.iautb.ac.ir/ دانشگاه آزاد تفرش]
* [http://www.mehrnews.com/detail/Photo/2269021#ad-image-0 خبرگزاری مهر]

{{شهرستان تفرش}}
{{مراکز شهرستان‌های استان مرکزی}}

[[رده:تفرش|تفرش]]
[[رده:روستاهای شهرستان تفرش]]
[[رده:شهرستان تفرش]]
[[رده:شهرهای استان مرکزی]]</text>
      <sha1>mqsshtjbaplaexml3ypmdm854waxko7</sha1>
    </revision>
  </page>
  