<page>
    <title>روان‌شناسی صنعتی</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3790</id>
    <revision>
      <id>17950121</id>
      <parentid>17912966</parentid>
      <timestamp>2016-08-22T23:47:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Dalba</username>
        <id>132869</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>موثر --&gt; مؤثر</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{ادغام با|روان‌شناسی سازمانی}}
{{بدون منبع}}
{{ویکی}}
{{مفاهیم روان‌شناسی}}
یکی از شاخه‌های جدید علم ومعرفت که مسئله نیروی انسانی ودیگر جنبه‌های مربوط دنیای کار را در کانون توجه خود دارد، روان‌شناسی صنعتی و سازمانی است.

موضوع این شاخه از دانش مطالعهٔ علمی رابطهٔ میان انسان و دنیای کار است. در واقع، کاربرد و بسط و گسترش اصول روانشناسی است به مسایلی که انسان در تجارت و صناعت با آنها دست به گریبان است. از آنجا که شاخه روانشناسی صنعتی و سازمانی یکی از شاخه‌های کاربردی و فعال رشته مهم روانشناسی است و همچنین کشور نیز در آستانه [[توسعه اقتصادی]] و صنعتی است لذا استفاده از خدمات مشاوره روانشناسی صنعتی و سازمانی یکی از ضروریات دنیای تولید و کار است و بدون این گونه خدمات تولید با کیفیت در دنیای پر رقابت فعلی با مشکل روبروست. خدمات مشاوره‌ای با حل و فصل مشکلات کارکنان در ابعاد مختلف می‌تواند تخصص، انرژی و توان کارکنان را در اختیار اهداف و ماموریت سازمان قرار دهد.

آثار عملی خدمات مذکور در سازمان‌ها بسیار زیاد است که از آن جمله می‌توان:{{سخ}}
بهبود رضایت کارکنان، پیشگیری از فرسودگی منابع انسانی، کمک به توسعه منابع انسانی، معنادار کردن سازمان غیر رسمی، فراهم کردن بستر لازم برای اتخاذ تصمیمات استراتژیک برای روان سازمان، بالابردن انگیزه کارکنان، تقویت فرهنگ استفاده از خدمات مشاوره‌ای، جلوگیری از پیری زودرس سازمان و هماهنگی بین خانه و کارخانه را نام برد که همگی این آثار صرف نظر از صرفه جویی در [[سرمایه‌گذاری]] جدید برای نیروی انسانی موجب تحقق رسالت توجه به کرامت انسانی در سازمان‌ها می‌شود و [[بهره‌وری]] و سلامت و شادابی را در کارکنان و سازمان تا حدود زیادی تضمین می‌کند.

روانشناسان صنعتی وسازمانی می‌توانند در زمینه‌هایی از قبیل: کارمندیابی، گزینش، کارگماری و [[طبقه‌بندی]] کارکنان، [[برنامه‌ریزی]] و آموزش نیروی انسانی، ارزشیابی شغل و عملکرد شغلی، کاهش سوانح و افزایش ایمنی، بهبود شرایط محیط کار، افزایش انگیزه و روحیه کار، افزایش دلبستگی، خشنودی شغلی و تعهد سازمانی، کاهش فشار روانی شغلی، بهبود ارتباطات، ایجاد تغییرات مناسب، مشاوره شغلی و حرفه‌ای، افزایش بهداشت روانی، روابط فرهنگی و هماهنگی میان انسان و ماشین نقش مؤثر و کارساز داشته باشند. به این شاخه از [[روان‌شناسی]] گاه روان‌شناسی کار و روان‌شناسی شغلی هم گفته می‌شود. این رشته را در آمریکا تحت عنوان {{به انگلیسی|industrial and organizational psychology}} و در اروپا تحت عنوان {{به انگلیسی|work psychology}} می‌شناسند.

== پانویس ==
{{پانویس|۲|اندازه=ریز}}
{{پانویس}}

[[رده:روان‌شناسی سازمانی]]
[[رده:روان‌شناسی کاربردی]]
[[رده:شاخه‌های روان‌شناسی]]
[[رده:علوم رفتاری]]
[[رده:علوم کاربردی]]
[[رده:مدیریت منابع انسانی]]</text>
      <sha1>fvzhmpjstqj7sfqenb9mg8yblqomz0x</sha1>
    </revision>
  </page>
  