<page>
    <title>دهدیوان</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3860</id>
    <revision>
      <id>13027814</id>
      <parentid>13027809</parentid>
      <timestamp>2014-08-06T13:14:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Aliryas5</username>
        <id>581</id>
      </contributor>
      <comment>/* اشتغال */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{بدون منبع}}
'''دهدیوان'''، روستایی در بخش فامنین [[استان همدان]] در ۸۰ کیلومتری جاده [[همدان]] به [[ساوه]].

== جمعیت ==
جمعیت این روستا بنا به گفته اهالی سالمند روستا در سالهای گذشته تا ۱۰۰ خانوار می‌رسیده است{{مدرک}} ولی اکنون حدود ۲۰ خانوار در آن زندگی می‌کنند.
بنا به گفته اهالی باقی‌مانده در روستا و افراد مهاجرت کننده به شهر، علت اصلی کاهش جمعیت این روستا نبود آب کشاورزی دائمی و نبود کشتزار کافی برای کشاورزان می‌باشد.{{مدرک}}

== اشتغال ==
کار اصلی مردم این روستا کشاورزی و دامداری به شیوه سنتی می‌باشد .
کشت عمده آن گندم و جو دیمی و آبی می‌باشد .چون این روستا در حاشیه رودخانه قره چای واقع است آب کشاورزی آن از رودخانه مذکور تأمین می‌گردد.
دارای یک رشته قنات است که برای مصرف آب شرب مردم و مازاد آن برای کشاورزی استفاده می‌شود.
البته از دیر باز برای شخم زدن زمین و درو و آبیاری از ماشین آلات کشاورزی (تراکتور و کمباین موتور پمپهای دیزل ) در حد مطلوب بهره برداری می نمایند. ولی برای برداشت علوفه (یونجه) در فضای کوچک از ابزارآلات دستی و مکانیکی استفاده می نمایند.

== جغرافیا ==
از شمال به روستاهای آجرلو و میدان تیر [[نیروی هوایی]] پایگاه شکاری شهید نوژه 
از جنوب به روستاهای عمرآباد و چاهبار
از شرق به روستای صادق لو
از غرب به روستای زرق مشرف می‌باشد 

== دیرینگی ==
این روستا تاکنون در طول تاریخ چندین بار از سکنه خالی و پر شده است.
در این روستا یکی از [[تپه‌های باستانی]] سازمان برید در میان یونجه زارها در جنوب روستا خود نمایی می‌کند.
نخستین پل سنگی روی رودخانه قره چای در سال ۱۳۴۵هجری شمسی برای ارتباط دهدیوان به روستای عمر آباد و روستاهای ستق و چهره قان و ... که از روستاهای توابع [[استان مرکزی]] می‌باشد بنا گردید.

== زبان ==
گویش اصلی مردم روستا ترکی است که کمی با ترکی آذری تفاوت دارد و به زبان ترکی مردم استان‌های مرکزی کشور نزدیک تر است. ولی اکثر مردم روستا به راحتی می‌توانند به زبان فارسی صحبت کنند.
ترکیب جمعیتی روستا از اقوام بلوک و خلج تشکیل شده است که خلج‌های این روستا مهاجران روستاهای منطقه فراهان استان مرکزی مخصوصا روستای تلخاب می‌باشد.

[[رده؛ روستاهای استان همدان]]</text>
      <sha1>kmimak78t66dzmf25b3ynbyzr4oi0u0</sha1>
    </revision>
  </page>
  