<page>
    <title>ویکی‌پدیا:الگوهای ناوبری</title>
    <ns>4</ns>
    <id>4007</id>
    <revision>
      <id>18134721</id>
      <parentid>17929799</parentid>
      <timestamp>2016-09-21T16:21:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Shakeh</username>
        <id>116856</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>/*جایگزینی با [[وپ:اشتباه|اشتباه‌یاب]]*/آسان‌کردن⟸آسان کردن،  داده‌شوند⟸داده شوند، ، صفحهبرای⟸صفحه‌آرای، ، منحرف‌شدن⟸منحرف شدن، ، ظاه...</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{سرنویس|برای '''راهنمای مناسب'''، [[ویکی‌پدیا:رده‌ها، فهرست‌ها و الگوهای ناوبری]] را ببینید.}}
{{انشای رهنمود|وپ:ناوبری|interprets=راهنمای [[ویکی‌پدیا:رده‌ها، فهرست‌ها و الگوهای ناوبری]]}}
{{چکیده|یک الگوی ناوبری الگویی است که بین چند نوشتار متعلق به یک موضوع پیوند می‌دهد. دو گونه از الگوهای ناوبری: جعبه‌های ناوبری، یا نوباکس، و نوارهای کناری.}}
'''الگوهای ناوبری''' {{به انگلیسی|Navigation templates}} گروه‌بندی پیوندهای استفاده‌شده در چند نوشتار مرتبط برای آسان کردن ناوبری میان آن نوشتارها است. ویرایش یک الگوی ناوبری در صفحهٔ الگو انجام می‌شود.

دو گونهٔ اصلی الگوی ناوبری وجود دارد: ''جعبه‌های ناوبری'' ({{lang-en|Navigation boxes}}؛ کوته‌نوشت: navboxes) که برای قرارگیری در پایین هر صفحه طراحی شده‌است و ''نوارهای کناری'' {{به انگلیسی|Sidebars}} که برای قرارگیری در کنار متن نوشتار طراحی شده‌است. هر دو گونه تکمیل‌کنندهٔ یکدیگر هستند و یک یا هردو می‌تواند در وضعیت‌های گوناگون مناسب باشند.

راه معمول برای ایجاد الگوی ناوبری استفاده از فراالگوهای {{الگوی|Navbox}} ({{الگو|جعبه گشتن}}) یا {{الگوی|نوار جانبی}} است. این راه فرایند ایجاد یک الگوی کاربردی و سازگار را ساده می‌کند.

جعبه‌های ناوبری در [[:رده:جعبه‌های ناوبری]] رده‌بندی می‌شوند. بعضی از [[ویکی‌پدیا:ویکی‌پروژه|ویکی‌پروژه‌ها]] از فهرستی از الگوهای ناوبری‌شان نگهداری می‌کنند.

== ویژگی‌ها ==
=== ناوبری داخل ویکی‌پدیا ارائه می‌کنند ===
* آنها برای پیونددادن نوشتارها به یکدیگر درنظر گرفته می‌شود. بدین معنی که، هر نوشتاری که در الگوی ناوبری مشخصی فهرست شده‌باشد معمولاً الگو را در صفحهٔ خود دارد.
* هدف پرکردن صفحه با نوشتارهای مرتبط نیست. از خودتان بپرسید، آیا به خواننده کمک می‌کند نوشتارهای مرتبط را مطالعه کند؟ آیا خواننده واقعاً می‌خواهد از صفحهٔ الف به صفحهٔ ب برود؟ اگر پاسخ‌تان به این پرسش‌ها ''بله'' است، هردو نوشتار را به الگو ببرید.

=== ناوبری میان نوشتارهای موجود ارائه می‌کنند ===
# باید از پیوندهای ناموجود (یا پیوندهای قرمز) صرف‌نظر کرد؛ مگر اینکه به احتمال زیاد داخل نوشتار توسعه داده شوند. حتی در این صورت، ویرایشگرها به ساخت نخستین نوشتارشان تشویق می‌شوند.
# باید از متن‌های پیوندنخورده صرف‌نظر کرد.
# [[ویکی‌پدیا:پیوند به بیرون|پیوندهای بیرونی]] جای داخل یک الگوی ناوبری باید در نوشتارهای مناسب قرار گیرد.

=== به دلخواه تزئین نمی‌شوند ===
* باید توجیهی برای منحرف شدن الگو از سبک‌ها و رنگ‌های استاندارد وجود داشته‌باشد.
* دو طرح‌بندی پایه‌ای وجود دارد:
** در سمت چپ صفحه—برای نمونه {{الگوی|تاریخ انسان و پیش از تاریخ}}.
*** برای فراالگو، {{الگوی|نوار جانبی}} را ببینید.
** جعبه‌های پایین صفحه—برای نمونه {{الگوی|موسیقی راک}}، برای ظاهر شدن در پایین هر نوشتار طراحی شده‌است که روی الگوی مشابه دیگر قرار می‌گیرد. برای اطلاع از نحوهٔ قرارگیری به [[:en:WP:FOOTERS|WP:FOOTERS]] بروید.
*** برای جعبه‌های پایین صفحه، {{الگوی|Navbox}} فراالگو است.

# تمام پیوندهای موجود در الگوی ناوبری باید ارتباط مفهومی با موضوع الگوهای ناوبری داشته باشند به عنوان مثال استفاده از پیوندهای کلی مانند ۱۳۹۱ (سال‌ها) یا [[شهر]]، [[روستا]]، [[استان]] (نام‌های عام و کلی) در الگوی ناوبری اشتباه‌است و باید پیوند آنها زدوده شود.
# الگوهای ناوبری که پیوند به مقاله یا صفحات دیگر ندارند نباید ساخته شوند.
# الگوی ناوبری برای مقاله‌هایی ساخته می‌شود که به یکدیگر ''مربوط'' باشند.

== موارد موجود در ویکی‌پدیای فارسی ==
برای دیدن فهرست الگوهای ناوبری در ویکی‌پدیا [//fa.wikipedia.org/w/index.php?title=ویژه:پیوند_به_این_صفحه/الگو:Navbox&amp;namespace=10&amp;limit=500&amp;hidelinks=1&amp;hideredirs=1 اینجا] را ببینید.

== ابزارها ==
* [[الگو:راهنمای ابزار کمک مترجم|ابزار کمک مترجم بر پایه میان‌ویکی]]: به کمک این ابزار جاوا اسکریپت می‌توان از ویکی با هر رباتی مقالات یا رده‌ها یا الگوهای گشتن را ترجمه کرد و در ویکی‌فا استفاده نمود.
* [[user:rezabot|ربات رضا]] به صورت خودکار به صورت هفتگی نوباکس‌های جدید را به مقالاتی که درون آن پیوند شده‌اند می‌افزاید.

== جستارهای وابسته ==
* [[ویکی‌پدیا:فضای نام الگو]]، برای مقدمه‌ای دربارهٔ الگوها
* [[ویکی‌پدیا:رده‌ها، فهرست‌ها و الگوهای ناوبری]]، برای یک راهنمای واقعی در همین باره
* [[ویکی‌پدیا:فهرست الگوهای پیامی]]، برای دیگر گونه‌های الگو
* [[ویکی‌پدیا:فهرست الگوهای موضوعی]]

{{Navigation templates}}
{{الگوهای پیامی ویکی‌پدیا}}

[[رده:جعبه‌های ناوبری|الگو:ناوبری]]
[[رده:فهرست‌های الگوهای ویکی‌پدیا]]
[[رده:انشاهای ویکی‌پدیا]]</text>
      <sha1>gy385ob5mdwp0xtwx6594x7pwuy8jb3</sha1>
    </revision>
  </page>
  