<page>
    <title>ویکی‌پدیا:ویکی‌پروژه</title>
    <ns>4</ns>
    <id>4139</id>
    <revision>
      <id>16408657</id>
      <parentid>16220611</parentid>
      <timestamp>2016-01-12T19:48:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>7ramin7</username>
        <id>542377</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{میان‌بر|وپ:پژ}}
{{اشتباه نشود|ویکی‌پدیا:پروژه‌های خواهر ویکی‌مدیا}}
یک '''ویکی‌پروژه''' مجموعه صفحاتی است که به مدیریت خانواده‌ای از اطلاعات '''در ویکی‌پدیا'''
اختصاص داده می‌شود. در این مکان مقالات دانشنامه نوشته نمی‌شوند ولی مآخذی برای
راهنمایی ایجاد مقالات و سازماندهی آن‌ها درست می‌شود. صفحه بحث آن‌ها مکانی آزاد برای صحبت درباره موضوع آن پروژه‌است. پروژه‌ها می‌توانند همراه با [[ویکی‌پدیا:درگاه|درگاه]] باشند.

&lt;hr style="width:50%"/&gt;

&lt;div style="text-align:center; font-weight:bold"&gt;
[[ویکی‌پدیا:فهرست ویکی‌پروژه‌ها|'''فهرست ویکی‌پروژه‌ها''']] را ببینید.
&lt;/div&gt;
&lt;hr style="width:50%"/&gt;

'''پروژه‌های ویکی‌پدیا''' می‌کوشند تا نیازهای مختلف خانواده‌ای از مقاله‌ها را تشخیص داده و کاربران را برای ایجاد و تکمیل آن‌ها رهنمون سازند. پروژه‌ها مقاله‌های دانشنامه‌ای نیستند بلکه صرفاً مکانی برای تنظیم و تشخیص نیازهای گروهی از مقاله‌ها می‌باشند. هدف نهایی یک پروژه تکمیل همهٔ مقاله‌های مربوط به یک موضوع خاص است. پروژه‌ها، جزئی از یک گروه می‌باشند به این معنا که مجری ابتدایی یک پروژه باید گروه کاری خود را اعلام کند.

== مراحل معمول یک ویکی‌پروژه ==
برای تکمیل یک پروژه، پنج مرحله طی می‌شود:

:۱. '''تشخیص''': در این مرحله تمام نیازهای یک پروژه توسط کاربران تعیین شده و در صفحهٔ اصلی پروژه نوشته می‌شوند.
:۲. '''بررسی''': در این مرحله روی نیازهای پروژه بحث شده و کمبودها، اشتباهات و جهت‌گیری‌های جزئی مشخص می‌شوند تا پروژه به تعریفی کامل و مشخص برسد.
:۳. '''ایجاد''': کاربران در این مرحله شروع به ایجاد مقاله‌های پروژه کرده و آن‌ها را تا حد قابل قبولی به پیش می‌برند. این مرحله کلیدی‌ترین مرحلهٔ یک پروژه‌است.
:۴. '''گسترش''': پس از ایجاد مقاله‌ها، کاربران روی گسترش و افزایش مطالب مقاله‌ها کار می‌کنند. این مرحله طولانی‌ترین مرحلهٔ یک پروژه‌است.
:۵. '''تکمیل''': هر چند کار روی یک مقاله در ویکی‌پدیا هیچ‌گاه به پایان نمی‌رسد ولی کاربران در این مرحله می‌کوشند تا مقاله‌های پروژه را تا حد استانداردهای یک مقاله برسانند تا جایی که دیگر مطلب مهم دیگری برای پوشش وجود نداشته باشد.
* هیچ‌کدام از کاربران تعهدی برای اعلام یا ادامهٔ همکاری با پروژه نخواهند داد. همچنین هیچ کاربری تعهد نمی‌دهد که در صورت همکاری با یک پروژه با دیگر پروژه‌ها همکاری نکرده یا فعالیت دیگری نداشته باشد، زیرا این امر با روح ویکی‌پدیا سازگار نیست.
* در ابتدای صفحهٔ پروژه باید وضعیت جاری آن نوشته شود.

== قبل از شروع ==
'''از خودتان این سؤال را بپرسید:''' آیا ویکی‌پروژه من را به آنچه می‌خواهم می‌رساند؟

ویکی‌پروژه برای هماهنگ ساختن مقالات وابسته به هم در یک موضوع در ویکی‌پدیا ساخته می‌شود و اغلب چندین کاربر عضو آن می‌شوند. یکی از مزایای ویکی‌پروژه این است که گروهی از کاربران تشکیل می‌شوند که در آن موضوع تخصص دارند. ویکی‌پروژه ممکن است که شامل تعداد زیادی از کاربران شود و موجب شود که بر روی آن وقت بیش از حد و کارهای مدیریتی انجام شود، تشکیل چنین پروژه‌ای صحیح نیست مگر این که قرار باشد مقدار قابل ملاحظه‌ای مقاله ساخته شود.

به طور کلی، یک ویکی‌پروژه حداقل باید شامل سه تا پنج مقاله و پنج ویرایشگر باشد تا ارزش وقت گذاشتن بر روی آن وجود داشته باشد. اگر تعداد کافی ویرایشگر برای پروژه شما وجود نداشت اما تعداد زیادی مقاله در آن پروژه وجود داشت، شاید ارزش داشته باشد که چنین پروژه‌ای ساخته شود.

بهتر است برای فهم بهتر از این که یک ویکی‌پروژه چگونه کار می‌کند به تعدادی از ویکی‌پروژه‌های ویکی‌پدیا نگاهی بیاندازید. [[ویکی‌پدیا:فهرست ویکی‌پروژه‌ها]] را ببینید.

'''اگر مطمئن نیستید:''' اگر اصرار دارید که در مورد یک موضوع پروژه‌ای بسازید اما مطمئن نیستند که این پروژه طرفدار دارد یا نه و آیا کاربران عضو آن می‌شوند، خلاصه‌ای درباره پروژه در «صفحه کاربری خود» بنویسید و پیوندی به آن در صفحه [[ویکی‌پدیا:ویکی‌پروژه|فهرست پروژه‌های پیشنهادی]] قرار دهید. همه نظرشان را راجع به این صفحه می‌گویند و اگر موضوع مورد نظر مورد علاقه دیگران باشد می‌توانید پروژه را بسازید.

== پیشنهادهایی برای پروژه جدید ==
# [[ویکی‌پدیا:شیوه‌نامه]] را '''بخوانید'''.
# '''صفحه اصلی پروژه را به صورت '''«ویکی‌پدیا:ویکی‌پروژه ''نام پروژه''» '''بسازید''' ([[راهنما:ساخت صفحهٔ جدید]] را ببینید)
# '''طرح کلی از پروژه‌تان بسازید:'''
#* &lt;nowiki&gt;{{جا:&lt;/nowiki&gt;[[الگو:ویکی‌پروژه|ویکی‌پروژه]]|''نام پروژه''}} را به صفحه اصلی پروژه اضافه و ذخیره کنید.
# '''رده‌های اصلی پروژه را بسازید.'''
# '''صفحه‌هایی را که به پروژه‌تان مربوط می‌شود بسازید.'''
#* یکی از راه‌های انجام این کار این است که مقالات مرتبط با پروژه خود را در فهرست [[ویژه:Whatlinkshere]] را کپی نمایید.
#* می‌توانید این فهرست را در یک زیرصفحه قرار دهید.
# '''یک فهرست از کارهایی که برای پروژه باید انجام شود ایجاد کنید.'''
# '''اگر ممکن بود پیوندی به یک مقاله نمونه ایجاد کنید''' تا بقیه ویکی‌پدیانویسان از اهداف پروژه باخبر شوند.
# پروژه‌تان را در [[ویکی‌پدیا:فهرست ویکی‌پروژه‌ها|فهرست ویکی‌پروژه‌ها]] قرار دهید.
# '''تبلیغ کنید!'''
#* یک [[وپ:بنر|الگوی تبلیغاتی]] برای پروژه بسازید و از آن در صفحه بحث مقالات مربوط به پروژه استفاده کنید.

== ساخت پروژه جدید ==
&lt;inputbox&gt;

type=create
default=ویکی‌پدیا:ویکی‌پروژه
buttonlabel=ساخت پروژه جدید
break=no
bgcolor=#eeeeff
&lt;/inputbox&gt;

== جُستارهای وابسته ==
* [[ویکی‌پدیا:همکاری‌ها]]

[[رده:ویکی‌پروژه‌ها|*]]</text>
      <sha1>fa41mv16xvab03mpe86v52ap1pg3a8o</sha1>
    </revision>
  </page>
  