<page>
    <title>بیژن نجدی</title>
    <ns>0</ns>
    <id>4191</id>
    <revision>
      <id>17971564</id>
      <parentid>17945079</parentid>
      <timestamp>2016-08-26T06:34:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>5.235.243.195</ip>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{جعبه زندگینامه
|نام_شخص= بیژن نجدی
|نام_تصویر=
|عرض_تصویر=221px
|توضیح_تصویر=
|نام دیگر=
|ملیت= {{پرچم ایران}} [[ایرانی]]
|سال‌های فعالیت=
|همسر= پروانه محسنی آزاد
|فرزندان= یک پسر و یک دختر
|والدین=
|وب‌گاه=
|زمینه فعالیت= [[نویسنده]]، [[شاعر]]
|تاریخ_تولد= [[۲۴ آبان]] [[۱۳۲۰]]
|محل_تولد= [[خاش]]، [[ایران]]
|تاریخ_مرگ=[[چهارم شهریور]] [[۱۳۷۶]](۵۶ سال)
|محل_مرگ=[[لاهیجان]]
|گفتاورد=
|محل زندگی= [[لاهیجان]]
|imdb_id =
}}

'''بیژن نجدی''' (زاده ۲۴ آبان ۱۳۲۰ در [[خاش]] - درگذشت ۴شهریور ۱۳۷۶ در [[لاهیجان]])، شاعر و داستان‌نویس بود. او در ۲۴ آبان ۱۳۲۰ از پدر و مادر گیلانی در خاش زاهدان متولد شد. تحصیلات ابتدایی خود را در رشت گذراند. پس از اخذ دیپلم در سال ۱۳۳۹ وارد دانشسرای عالی تهران شد و در سال ۱۳۴۳ از همان دانشکده در رشته ریاضی فارغ‌التحصیل و با سمت دبیر در دبیرستانهای لاهیجان مشغول به تدریس شد. پدرش از افسران مبارزی بود که در قیام افسران خراسان نقش داشت و در مسیر رفتن به گنبد کاووس به دست تعدادی ژاندارم کشته شد. در سال ۱۳۴۹ با پروانه محسنی آزاد ازدواج کرد که حاصل این ازدواج یک دختر و یک پسر است. از سال ۱۳۴۵ فعالیت ادبی خود را آغازکرد.

بیژن نجدی در چهارم شهریور ۱۳۷۶ به علت بیماری [[سرطان ریه]] درگذشت. آرامگاه او در شهر لاهیجان در جوار بقعه [[شیخ زاهد گیلانی]] قرار دارد.

نجدی در زمان زندگی خود تنها مجموعه داستان «''[[یوزپلنگانی که با من دویده‌اند]]''» را در سال ۷۳ منتشر ساخت که در سال ۷۴ جایزه قلم زرین جایزه گردون را به خود اختصاص داد. بقیه آثارش پس از درگذشتش توسط همسرش به چاپ رسید. مجموعه داستان «دوباره از همان خیابانها» در سال ۷۹ نیز برگزیده نویسندگان و منتقدان مطبوعات شد. نجدی همچنین در کارنامه ادبی خود، تندیس یادمان بنیاد شعر فراپویان به خاطر برگزیده اشعار دهه هفتاد و لوح افتخار به پاس جانسروده‌ها در پاس داشت آیین‌های ملی و میهنی را دارد. از وی اشعار گیلکی کمی نیز باقی‌مانده است.

همچنین پس از مرگ وی داستانهای «تاریکی در پوتین»، «سپرده در زمین»، «گیاهی در قرنطینه» و «استخری پر از کابوس» از مجموعه داستانهای «یوزپلنگانی که با من دویده‌اند» و نیز داستانهای «مرثیه‌ای برای چمن» و «بیمارستان، نه قطار» از مجموعه «دوباره از همان خیابان‌ها» به فیلم درآمده است.

== سبک نگارش ==
بیژن نجدی [[نویسنده|نویسنده‌ای]] با ذوق ادبی است که داستان‌هایش در سبک‌های [[واقع‌گرایی]] و [[فراواقع‌گرایی]] است. وی از پیشگامان داستان‌نویسی پست مدرن در ایران به شمار می‌آید. نشانه‌های سبک واقع گرایی از زندگی ملموس شخصیت‌ها در بخش‌های مختلف برخی از این داستان‌ها و نشانه‌های سبک فراواقعیت گرایی از هم ذات پنداری با اشیای بیجان در تعداد دیگری از داستان‌ها است که به طور بارز به ذهن خواننده کتاب منعکس می‌شود. بیژن نجدی از قریحه شاعری خود در متن داستان‌ها بهره برده و [[استعاره]]‌ها و [[تشبیه]]‌های فراوانی در متن کتاب موجود است.

== برخی از آثار ==
* ''[[یوزپلنگانی که با من دویده‌اند]]''
* ''دوباره از همان خیابان‌ها''
* ''داستان‌های ناتمام''
* ''خواهران این تابستان''

== منابع ==
{{پانویس}}
*[http://www.lahig.ir/fa/pages/?cid=1512 چاپ تازه آثار بیژن نجدی در نمایشگاه کتاب عرضه شد]
*[http://www.isna.ir/news/94092413794/چه-خبر-از-آثار-بیژن-نجدی چه خبر از آثار بیژن نجدی]
*[http://www.ilna.ir/بخش-اخبار-61/48435-بررسی-تولد-ژانر-داستان بررسی تولد ژانر «داستان شعر» در آثار بیژن نجدی]
* یوزپلنگانی که با من دویده‌اند- بیژن نجدی- نشر مرکز- چاپ ششم-۱۳۸۴- تهران.

{{ادبیات فارسی}}

{{ادبیات-خرد}}
{{افراد-خرد}}

{{ترتیب‌پیش‌فرض:نجدی، بیژن}}
[[رده:اهالی خاش]]
[[رده:اهالی لاهیجان|نجدی، بیژن]]
[[رده:برندگان جایزه منتقدان و نویسندگان مطبوعات]]
[[رده:درگذشتگان ۱۳۷۶|نجدی، بیژن]]
[[رده:درگذشتگان ۱۹۹۷ (میلادی)]]
[[رده:زادگان ۱۳۲۰|نجدی، بیژن]]
[[رده:زادگان ۱۹۴۱ (میلادی)]]
[[رده:شاعران سده ۲۰ (میلادی)]]
[[رده:شاعران معاصر اهل ایران]]
[[رده:نویسندگان داستان کوتاه اهل ایران|نجدی، بیژن]]
[[رده:شاعران گیلکی‌گوی اهل ایران]]
[[رده:شاعران اهل لاهیجان]]</text>
      <sha1>tllhju122ma2yxdhbzilpqn8e83j3nq</sha1>
    </revision>
  </page>
  