<page>
    <title>دشت لوت</title>
    <ns>0</ns>
    <id>4323</id>
    <revision>
      <id>17945542</id>
      <parentid>17904261</parentid>
      <timestamp>2016-08-22T07:01:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Dexbot</username>
        <id>279395</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>[[وپ:دار|ربات:انتقال رده]] &gt; [[:رده:عرق‌ها (جغرافیا)]] به [[:رده:ریگ‌ها (جغرافیا)]] به درخواست HaDi</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Geobox|Desert
|name=دشت لوت
|native_name=
|other_name=بیابان لوت
|category=
|image=Dasht-e Lut Iran 2006-02-28 ISS012-E-18779.jpg
|image_caption=دید از فضا
|flag=
|symbol=
|country=ایران
|length=۴۸۰
|width=320
|area=۵۱۸۰۰
|biome=کویر
|map=Iran location map.svg
|map_caption=موقعیت دشت لوت در نقشه
|map_background=
|map_locator_x=۷۵
|map_locator_y=۵۳
}}
{{تغییر مسیر|لوت}}
{{Coord|۳۰٫۶۰۰۰۰۱|N|۵۹٫۰۶۷۷۷۷۷۸۷۸|E|source:ruwiki_region:IR_type:landmark|format=dms|display=title}}
[[پرونده:Dasht-e Lut Dust Storm Iran TMO 2010023 lrg.jpg|بندانگشتی|چپ|300px|تصویربرداری فضایی از دشت لوت]]
'''دشت لوت''' یا '''بیابان لوت''' دشتی [[بیابان|بیابانی]] در جنوب شرقی ایران است. این دشت در جنوب شرق ایران با مساحتی بیش از ۴۰ هزار کیلومتر مربع (شامل عرصه و حریم) در بین بخشی‌هایی از استان‌های [[استان کرمان|کرمان]]، [[استان سیستان و بلوچستان|سیستان و بلوچستان]] و [[استان خراسان جنوبی |خراسان جنوبی]] قرار دارد و ۲۵مین [[فهرست بیابان‌های جهان|بیابان بزرگ جهان]] به‌شمار می‌رود. دشت لوت از جمله مناطق فراگرم و خشک جهان است. هسته آن در سال‌های ۲۰۰۴، ۲۰۰۵، ۲۰۰۶، ۲۰۰۷ و ۲۰۰۹ گرم‌ترین نقطه بر سطح کره [[زمین]] شناخته شده است که بیشترین آن در سال ۲۰۰۵ با بیشینه دمای ۷۰٫۷ [[درجه سانتیگراد]] ثبت گردیده است. دانشمندان علت گرمای بالای آن را رنگ تیره و خشکی سطح آن دانسته‌اند که موجب جذب گرمای خورشید می‌شود.&lt;ref name="discovery"&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Where's the Hottest Place on Earth? | نشانی=http://news.discovery.com/earth/global-warming/hottest-spot-on-earth-120416.htm | ناشر=Discovery | تاریخ=25 July 2012 | تاریخ بازبینی=3 September 2014 | نام=BECKY | نام خانوادگی=OSKIN | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

دشت لوت از شمال غربی به جنوب شرقی کشیده شده است. طول آن حدود ۳۲۰ کیلومتر (۲۰۰ مایل) و عرض آن حدود ۱۶۰ کیلومتر (۱۰۰ مایل) می‌باشد.&lt;ref name="brit"&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Lūt Desert | نشانی=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/351867/Lut-Desert | ناشر=[[دانشنامه بریتانیکا|Encyclopædia Britannica]] | تاریخ بازبینی=3 September 2014 | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

== نام ==
کلمه ''لوت'' به معنی برهنه و فاقد هرچیز است.&lt;ref&gt;[http://www.irandeserts.com/content/درگاه_کویر/بیابان_ها_و_کویرها/بیابان_و_کویر_لوت/کویر_لوت_5_.htm کویر لوت] وبگاه بیابان‌ها و کویرهای ایران&lt;/ref&gt;

[[بیابان]] واژه‌ای [[اکولوژی|اکولوژیکی]] و [[اقلیم|اقلیمی]] است که پوشش گیاهی و حیات و میزان بارندگی در آن کم است ولی [[کویر]] (نمک‌زار) به پست‌ترین نقاط داخلی مناطق بیابانی گفته می‌شود، یعنی جایی که میزان [[نمک]] در آن بسیار زیاد است. در پرونده ثبت جهانی لوت در [[یونسکو]] عنوان «بیابان لوت» ثبت شده است نه «کویر لوت»؛ زیرا دشت لوت بیابان است نه کویر و کویر بخش کوچکی از مساحت دشت لوت را تشکیل می‌دهد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.mehrnews.com/news/3716875/جزئیات-ثبت-جهانی-بیابان-لوت-ایراد-یونسکو-به-پرونده-چه-بود |عنوان=جزئیات ثبت جهانی بیابان لوت/ ایراد یونسکو به پرونده چه بود؟ | ناشر =خبرگزاری مهر |تاریخ =۲۸ تیر ۱۳۹۵ |تاریخ بازبینی=۱۶ اوت ۲۰۱۶}}&lt;/ref&gt;
در نوشته‌های جغرافیایی از واحد لوت گاهی به‌نام «چاله لوت» و گاهی به‌صورت «دشت لوت» و در نزد عوام نیز به‌دلیل برخی مشابهت‌ها با [[دشت کویر]] اغلب به‌نام کویر لوت نام برده می‌شود. دشت لوت به‌صورت بیابان وسیع [[ماسه|ماسه‌ای]] و ریگی است. در دشت لوت چاله‌ها یا حوضه‌های محلی متعددی وجود دارد که هرکدام دسته‌ای از رواناب‌های سطحی اطراف را دریافت می‌کنند. در دشت لوت پهنه‌های کویری عمدتاً در داخل یا حاشیه این حوضه‌ها (چاله‌های محلی) و یا در قسمتی از مسیر جریان‌های فصلی و موقتی پدید آمده‌اند. به‌طور کلی وسعت کویر در دشت لوت نسبت به زمین‌های ماسه‌ای و ریگی چندان زیاد نیست و یا به عبارتی از چنان اهمیتی برخوردار نیست که بتواند بر چشم‌انداز طبیعی آن تأثیر بگذارد. از این نظر دشت لوت درست در مقابل دشت کویر قرار دارد که بیشتر وسعت آن را کویر پوشش داده است؛ بنابراین همان‌طور که محققان [[جغرافیا]] در نوشته‌های خود به کرات تأکید کرده‌اند، اطلاق «کویر لوت» بر این واحد صحیح نیست و باید از آن به عنوان «دشت لوت» یا «بیابان لوت» نام برد.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= علایی طالقانی|نام= محمود|کتاب=ژئومورفولوژی ایران | ناشر= نشر قومس|سال=۱۳۸۶}}&lt;/ref&gt;

== گرم‌ترین نقطه زمین ==
بر اساس اندازه‌گیری‌های [[سازمان جهانی هواشناسی]] بالاترین دمای ثبت‌شده بر روی زمین متعلق به [[ایستگاه هواشناسی]] [[العزیزیه]] [[لیبی]] واقع در [[صحرای بزرگ آفریقا]] است که [[دمای هوا]] در ۱۳ سپتامبر ۱۹۹۲ در این ایستگاه ۵۸ [[درجه سانتی‌گراد]] (۱۳۶٫۴ درجه [[مقیاس فارنهایت|فارنهایت]]) ثبت شده است. پیش از آن رکورد گرم‌ترین نقطه دنیا متعلق به [[دره مرگ]] در [[کالیفرنیا]] بود که در سال ۱۹۱۳ به میزان ۵۶٫۷ درجه سانتی‌گراد اندازه‌گیری شده بود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://earthobservatory.nasa.gov/IOTD/view.php?id=77627 |عنوان=Teh hottest spot on Earth | ناشر =ناسا |تاریخ =April 12, 2012 |تاریخ بازبینی=20 h;jfv 2015}}&lt;/ref&gt;

در مطالعه گرم‌ترین نقاط کره زمین با استفاده از [[تصاویر ماهواره‌ای]] سنجنده [[مدیس]] طی سال‌های ۲۰۰۳ تا ۲۰۰۹ توسط [[ناسا]]، بیابان لوت در سال‌های ۲۰۰۴، ۲۰۰۵، ۲۰۰۶، ۲۰۰۷ و ۲۰۰۹ به عنوان گرم‌ترین نقطه کره زمین اندازه‌گیری شد که در سال ۲۰۰۵ با دمای ۷۰٫۷ [[درجه سانتی گراد]] گرم‌ترین رکورد دما در تمام زمین را ثبت کرده است. این دما ۱۲ درجه [[سانتی‌گراد]] بیش‌تر از رکورد رسمی دمای هوای زمین است که در سال ۱۹۹۲ در لیبی ثبت شده است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://earthobservatory.nasa.gov/IOTD/view.php?id=7149 |عنوان=The Hottest Spot on Earth | ناشر =ناسا |تاریخ =November 24, 2006 |تاریخ بازبینی=۲۰ اکتبر ۲۰۱۵}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی= http://earthobservatory.nasa.gov/IOTD/view.php?id=77779|عنوان=Finding the Hottest Spots on Earth by Satellite | ناشر =ناسا |تاریخ =May 2, 2012 |تاریخ بازبینی=۲۰ اکتبر ۲۰۱۲}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://earthobservatory.nasa.gov/Features/HottestSpot/page1.php&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://www.britannica.com/blogs/2013/08/hottest-place-earth-redux&lt;/ref&gt; باید توجه داشت که گرم‌ترین نقطه کره زمین در سال‌های مختلف تغییر می‌کند، مثلاً در سال ۲۰۰۳ [[کوئینزلند]] [[استرالیا]] با دمای ۶۹٫۳ درجه سانتی‌گراد گرم‌ترین نقطه زمین بوده که این دما دومین دمای بالا پس از لوت در دوره هفت‌ساله مطالعه ناسا به‌شمار می‌رود. علاوه بر آن دمای سطح زمین معمولاً بالاتر از دمای هوا در همان نقطه است و اعداد ثبت‌شده به‌عنوان دمای سطح زمین که با استفاده از [[شاخص دمای سطح]] به‌دست آمده، به‌معنای دمای هوای آن مناطق نیست. مطالعات دانشمندان در سال ۱۹۱۵ دربارهٔ تفاوت دمای هوا و سطح زمین در [[دره مرگ]] نشان داد که در حالی که دمای سطح زمین در عمق ۰٫۴ سانتی‌متری خاک سطحی ۷۱٫۵ درجه سانتی‌گراد اندازه‌گیری شد، هم‌زمان دمای هوا در ارتفاع ۱۲۰ سانتی‌متری سطح زمین ۴۲٫۵ درجه سانتی‌گراد بوده است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://earthobservatory.nasa.gov/Features/HottestSpot/page2.php |عنوان= Where Is the Hottest Place on Earth?| ناشر =ناسا |تاریخ = ۲۰ اکتبر ۲۰۱۵|تاریخ بازبینی=۲۰ اکتبر ۲۰۱۵}}&lt;/ref&gt;

در بسیاری از رسانه‌های ایرانی و خارجی به نقل از دکتر [[پرویز کردوانی]] منطقه [[گندم بریان]] (در ۸۰ کیلومتری شمال [[شهداد]]) به‌عنوان گرم‌ترین نقطه لوت و دنیا معرفی شده است ولی کردوانی با رد این ادعا و نقل قول منتسب به وی، معتقد است گرم‌ترین نقطه زمین در بیابان لوت «[[چاله مرکزی لوت]]» در ۷۵ کیلومتری شرق شهداد است و معرفی گندم بریان به‌عنوان گرم‌ترین نقطه لوت و کره زمین نادرست است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://iren.ir/Nsite/FullStory/?Id=5294| عنوان = گندم بریان گرمترین جای زمین نیست | ناشر = خبرگزاری مستقل محیط زیست}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.mehrnews.com/news/1266539/آبروی-علم-کویر-را-نریزید-گندم-بریان-گرمترین-جای-زمین-نیست |عنوان=گندم بریان گرمترین جای زمین نیست | ناشر =خبرگزاری مهر |تاریخ = ۲۶ فروردین ۱۳۹۰|تاریخ بازبینی=۲۰ اکتبر ۲۰۱۵}}&lt;/ref&gt;

== موقعیت و شاخص‌های کلی دشت لوت ==
[[پرونده:Kaluts, Iran (5072510138).jpg|280px|بندانگشتی|چپ|نمایی از دشت لوت]]
* دشت لوت محدوده‌ای است بین [[استان‌های خراسان]] جنوبی، [[سیستان و بلوچستان]] و کرمان.
* دشت لوت بین دو گسل نهبندان در شرق و نای بند در غرب قرار دارد.
* حد شمالی آن در حد مدار ۳۲ درجه و حد جنوبی در حد مدار ۲۸ درجه‌است.
* وسعت حوضه آبگیر دشت لوت، حدود ۱۷۵ هزار [[کیلومتر مربع]] (یک دهم مساحت کشور) است.
* طول آن از شمال به جنوب حدود ۹۰۰ کیلومتر و غرب به شرق حدود ۳۰۰ کیلومتر است.
* پست‌ترین نقطه دشت لوت ۱۹۰ متر از سطح دریا پایینتر است. (لوت مرکزی)
* دشت لوت جایگاه رخداد زمین لرزه‌های بزرگ و مهمی بوده‌است.
* در پای کوه‌های مشرف به کویر بزرگ لوت، آثاری از سکونت انسان از هزاره چهارم پیش از [[میلاد مسیح]] مشاهده شده‌است. (مآخذ شماره ۲)
* بزرگ‌ترین ناحیه جمعیتی دشت لوت «[[شهداد]]» است که در گذشته‌های دور به آن خبیص می‌گفتند.
* دره سیرچ و ناحیه مسکونی آن به همین نام، یکی از زیباترین چشم‌اندازهای سر سبز حاشیه این دشت اسرار آمیز است.

== پدیده‌های جالب ==
[[پرونده:Lut_Desert_Yardangs_by_Hadi_Karimi.jpg|بندانگشتی|چپ|[[کلوت]]های بیابان لوت]]

دشت لوت یکی از شگفت انگیزترین عوارض بیابانی دنیا است برخی از جاذبه‌های آن عبارتند:
* بزرگ‌ترین شهر کلوخی جهان. منطقه کلوتها از دور به خرابه‌های شهری بزرگ می‌ماند که توصیف‌های گوناگون از آن شده‌است نظیر: شهر خیالی و یا شهر لوت.
* مرتفع‌ترین هرمهای ماسه‌ای دنیا در لوت است. مرتفع‌ترین هرم‌های شناخته شده دنیا حداکثر ۳۰۰ متر ارتفاع دارند ([[لیبی]]) اما در لوت ارتفاع برخی هرم‌ها گاه به ۴۸۰ متر هم می‌رسد.
* ۴۰ مخروط آتشفشان کواترنر در سطح دشت لوت وجود دارد.
* پهنه‌های وسیع ماسه و ریگ با طیف رنگی قهوه‌ای روشن تا خاکستری و سیاه نظیر «گدار باروت» که چون خاک آن سیاه و شبیه باروت است به این نام خوانده می‌شود.
* دشت‌هایی از [[گدازه]]های بازالتی چاله چاله نظیر «گندم بریان».
* پهنه‌های شنی مواج
* بزرگ‌ترین نبکاهای جهان تپه‌های شنی پوشیده از گیاه ([[نبکا]]ها) که یکی از شگفتی‌های همزیستی خاک و آب و گیاه است. این نبکاها به گلدان بیابان نیز نامیده شده‌اند.
* مرتفع‌ترین ربدوها ((Rebdou ([[ربدو]]ها مشابه نبکاها با ابعاد بزرگ‌تر شکل‌های پیچیده‌تر در لوت غربی می‌باشند)
* پهنه‌هایی به شکل چندضلعی‌های متعدد که حاصل قشر نمکی ضخیم و تبخیر شدید سطح زمین است.
* کویر پاشتری، سطح این نوع زمین‌ها اینطور به‌نظر می‌رسد که پس از بارندگی زیاد خیس شده و تعدادی شتر روی آن راه رفته‌اند.
* [[هامادا]] Hammada دشت‌هایی از ریگ، شن و پوشیده از خاک‌های ریگی که فاقد گیاه است.

== واحدهای جغرافیایی ==
[[پرونده:shahdad1.jpg|بندانگشتی|چپ|کویر لوت]]
دشت لوت به سه واحد جغرافیایی تقسیم شده‌است:

۱– لوت شمالی
از عناصر ریگ، شن و ماسه تشکیل شده‌است و حد جنوبی آن را بریدگیهای نا منظم مشرف به چاله «رود شور بیرجند» تشکیل می‌دهد. ناهمواری‌های ماسه‌ای به شکل سفره‌های ماسه‌ای در آن وجود دارد.

۲– لوت مرکزی
شگفت انگیزترین قسمت دشت لوت است. در قسمت‌های شرقی لوت مرکزی تپه‌ها و توده‌های عظیم و به هم پیوسته ماسه‌ای قرار گرفته و سطح قابل توجهی از لوت را به عرض متوسط ۵۲ کیلومتر و طول متوسط ۱۶۲ کیلومتر در لوت پوشانده‌است.
بخشی از ناهمواری‌های لوت مرکزی دارای پوشش گیاهی بوده و بخش غربی آن فاقد پوشش گیاهی است.

از نظر [[ژئومورفولوژی]] (زمین‌ریخت‌شناسی) لوت مرکزی به سه منطقه اصلی (از غرب به شرق) تقسیم شده‌است:

الف –'''دشت سر''' Pediment
به عرض ۵ تا ۱۰ کیلومتر به صورت نواری سطح آن از ماسه و لای(silt)و نمک پوشیده شده است.

ب- '''کلوت‌ها'''
{{اصلی|کلوت}}
[[پرونده:Yardang1.jpg|بندانگشتی|چپ|تیپ یاردانگ]]
[[کلوت]]‌ها (کلوت اصطلاح محلی است) به خندق‌های بسیار عظیم که حاصل فرسایش آبی و بادی است به عنوان پدیده‌ای بی نظیر در دنیا شناخته شده‌است.

«رود شور» در مرطوب کردن دیواره این کلوت‌ها اثر کافی داشته و فرسایش‌های آنها را تسهیل کرده‌است.

منطقه کلوت‌های در ۴۳ کیلومتری [[شهداد]] (۲۴ کیلومتری ده سیف) قرار دارد و در مساحتی به عرض متوسط ۸۰ کیلومتر و طول متوسط ۱۴۵ کیلومتر را تشکیل داده‌اند.

مهم‌ترین بادی که دیواره‌های کلوت‌ها را فرسایش می‌دهد بادهای ۱۲۰ روزه سیستان است.

در فاصله کلوت‌ها زمین پوشیده از ماسه بادی است و در نقاطی که ماسه بادی نیست زمین از نوع رس لائی و رس است.

ج-''' تپه‌های ماسه‌ای'''
در شرق لوت مرکزی منطقه‌ای به عرض ۵۰ کیلومتر و طول ۱۰۰ کیلومتر متر را تشکیل می‌دهند. ارتفاع این تپه‌های ماسه‌ای تا ۵۰۰ متر هم می‌رسد (مآخذ شماره۴). نا همواری‌های ماسه‌ای به اشکال [[برخان]] (Barkhan) – هرم‌های ماسه‌ای –سیف (sif) و تپه‌های طولی دیده می‌شود.

۳- لوت جنوبی (لوت زنگی) غنی‌ترین قسمت چاله لوت از نظر پوشش گیاهی است

== پوشش گیاهی ==
در حدود ۲۰کیلومتری شهداد، درختان و [[درختچه‌های گز]] در گلدان‌های بیابانی لوت جای گرفته‌اند که به آن [[نبکا]] یا تل‌های گیاهی گفته می‌شود.

زمین‌های بین نبکاها پوشیده از ماسه‌است و نبکاها عموماً در سطح همواری که میزان ماسه آن متوسط و سطح آب زیر زمین بالا بوده و یا رطوبت موجود کافی برای حیات پوشش گیاهی باشد ظاهر می‌شوند. عناصر تشکیل دهنده نبکا شامل ماسه – لای، رس و سلت است.

شکل نبکا تابعی است از اندازه، تراکم و میزان رشد گیاه میزبان که گونه‌هایی نظیر دسته‌ای از گرامینه‌ها، درختچه‌های تاغ، گز و... می‌باشند. در کویر لوت گونه گیاه گز (Tamarix) از گونه‌های میزبان نبکاها هستند. ارتفاع نبکاها از چند دسیمتر تا چند متر و طول آن از یک متر تا ۱۰ متر می‌رسد.

شایان ذکر است گیاهان منفرد باید ارتفاعی بیش از ۱۰ الی ۱۵ سانتی‌متر داشته باشند تا اینکه بتوانند ماسه‌ها را کنترل نماید. اگر دانه‌های ماسه چسبندگی نداشته باشند به عبارتی عناصر رس و لای نداشته باشند حجم آنها با تغییر و [[سرعت باد]] تغییر می‌یابد. با افزایش میزان رسوب، گیاه برای جلوگیری از مدفون شدن به رشد خود در جهت بالا ادامه می‌دهد این رشد تا آنجا است که ریشه گیاه در ارتباط با سطح آب زیر زمینی باشد اما جایی که آب زیر زمینی افت می‌کند این ارتباط قطع و تخریب نبکا آغاز می‌شود که سرانجام به مرگ نبکا می‌انجامد.

نبکاهای چندین ساله و دائمی در تغییر سطح سفره آب زیر زمینی، هرزآبها، تبخیر، تعرق و کنترل رسوبات بادی در منطقه نقش اساسی دارند.

ربدوها Rebdou با ابعاد بزرگ‌تری از نبکاها متمایز می‌شوند. طول آنها به ۲ تا ۷ متر و عرضشان به ۱ تا ۵ متر می‌رسد. غیر از ابعاد، شکل ربدوها نیز پیچیده‌تر از نبکاها است؛ و گاهی چند مخروط را نشان می‌دهد که کنار هم قرار گرفته‌اند. مرتفع‌ترین ربدوها در لوت غربی دیده می‌شود که گاه ارتفاع آنها به ۱۲ متر می‌رسد (بلندی یک ساختمان ۴ طبقه).

== کاوش‌های باستان‌شناسی ==
مؤسسه جغرافیایی [[دانشگاه تهران]] از سال ۴۶ مشغول مطالعات در دشت لوت بوده است. این بررسی‌ها به کشف نمونه‌هایی از اشیاء سفالین و فلزی و سنگی دوران قبل از تاریخ این ناحیه انجامید، ولی این هیئت به سبب اشتغال به کارهای مربوط به خود و نداشتن افراد باستانشناس، موفق به گمانه زنی و تجسس بیشتری نگردید. هیئت مطالعاتی دشت لوت با همکاری اداره کل باستانشناسی در سال ۱۳۴۷ به این منطقه رفت&lt;ref&gt;مقاله باستانشناسی و هنر ایران نوشته مهندس علی حاکمی انتشارات وزارت فرهنگ و هنر صفحه 36&lt;/ref&gt; آنان در این منطقه به تکه سفال‌های متنوع دست یافتند و با کاوش در تپه‌های کوتاه و مسیرهایی که در لا به لای کلوتها قرار دارند توانست به مقابر قبل از تاریخ و اشیاء ارزنده آن دست یابد.&lt;ref&gt;مقاله باستانشناسی و هنر ایران نوشته مهندس علی حاکمی انتشارات وزارت فرهنگ و هنر صفحه 40&lt;/ref&gt;

'''اشیاء و مقابر مکشوفه''': در بررسی ده روزه آقوس شهداد که در ۷ کیلومتری دشت لوت قرار دارد، اشیاء متعددی متعلق به هزاره سوم و سفال‌هایی از هزاره چهارم [[قبل از میلاد]] در مقابر مکشوفه بدست آمده که شامل ظروف سفالین که با رنگ‌های قرمز و نقوش مختلف تزیین یافته‌اند که از لحاظ سبک و شیوه کار با ظروف مکشوفه در بلمپور بلوچستان و خوراب کرمان شباهت کامل دارد. همچنین کوزه سفالین نخودی رنگ ظریفی بدست آمد که روی آن سه نوار قرمز رنگ دیده می‌شود. حد فاصل این نوارها با تصاویر عقاب پرگشوده و خطوط شکسته موازی به [[رنگ سیاه]] تزیین شده است. نظیر این ظرف سر [[مرز ایران]] و پاکستان در تپه‌ای به نام کولی ماهی کشف گردید که قدمت آنها به هزاره سوم قبل از میلاد می‌رسد و همچنین با ظروف رنگارنگ شوش قابل مقایسه می‌باشد.

'''ظروف سنگی''': در گورهای مکشوفه تعدادی ظروف از جنس مرمر و [[سنگ‌های آهکی]] خاکستری رنگ کشف گردیده است. ظروف مرمر رنگارنگ این ناحیه با اشیاء مرمری شوش که متعلق به هزاره سوم قبل از میلاد است شباهت کلی دارد. کشف این نوع اشیاء در محل مزبور رابطه قوم آقوس را با نقاط دورتری ثابت می‌کند.&lt;ref&gt;مقاله باستانشناسی و هنر ایران نوشته مهندس علی حاکمی انتشارات وزارت فرهنگ و هنر صفحه 41&lt;/ref&gt;همچنین ظروف فلزی و تزیینی نیز در این منطقه کشف شده است.

== کویر خور ==
کویر خور یا [[دریاچه نمک]] [[خور و بیابانک]] منطقه وسیعی در حاشیه دشت لوت است و در مسیر اصفهان به طبس قرار دارد. در تابستانها با خشک شدن آب منظره زیبایی از نمک‌ها درست می‌شود که شکل [[قطب شمال]] و منطقه‌ای برف خیز را به تصویر می‌کشد.

== ثبت در فهرست میراث جهانی یونسکو ==
بیابان لوت به عنوان نخستین اثر طبیعی ایران در فهرست [[میراث جهانی یونسکو]] ثبت شده است. ایران پرونده بیابان لوت و قنات ایرانی را برای ثبت جهانی ارسال کرده بود. ابتدا ۱۱ قنات و سپس بیابان لوت در فهرست میراث جهانی گنجانده شد.&lt;ref&gt;[http://bbc.in/2a3nBva بی‌بی‌سی فارسی]&lt;/ref&gt;
بیابان لوت به دلیل داشتن برخی ویژگی برتر مثل بلندترین تپه‌های ماسه‌ای یا بلندترین کلوت‌ها دارای معیارهای ثبت در میراث جهانی شناخته شد. این بیابان دارای بلندترین [[کلوت|کلوت‌های]] جهان است و مرتفع‌ترین تپه‌های ماسه‌ای را دارد. همچنین [[نبکا|نبکاهای]] بیابان لوت جزو بلندترین نبکاهای جهان است. نبکاها پدیده‌ای است که در زبان فارسی به آن گلدان صحرا یا تله گرد می‌گویند. در بیابان لوت نبکاهایی با ارتفاع ۱۲ متر نیز که بسیار منحصر به فرد است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.mehrnews.com/news/3716875/جزئیات-ثبت-جهانی-بیابان-لوت-ایراد-یونسکو-به-پرونده-چه-بود |عنوان=جزئیات ثبت جهانی بیابان لوت/ ایراد یونسکو به پرونده چه بود؟ | ناشر =خبرگزاری مهر |تاریخ =۲۸ تیر ۱۳۹۵ |تاریخ بازبینی=۱۶ اوت ۲۰۱۶}}&lt;/ref&gt;
== جستارهای وابسته ==
* [[بیابان]]
* [[بیابان‌زدایی]]
* [[گندم بریان]]
* [[گیاهان شوره‌زی]]

== پانویس ==
{{پانویس|۲}}

== منابع ==
* ۱) گزارش‌های جغرافیایی –نشریه شماره یک – نمونه‌هایی از خاک‌های لوت زنگی و شبکه آبهای دشت لوت – نگارش دکتر [[فرج‌الله محمودی]] و دکتر پرویز کردوانی – مرداد ۱۳۴۹
* ۲) شهداد و جغرافیای تاریخی دشت لوت – نگارش دکتر [[احمد مستوفی]] – نشریه شماره ۸ گزارش‌های جغرافیایی – دیماه ۱۳۵۱
* ۳) گزارش‌های جغرافیایی – نشریه شماره ۱۳ – شهداد تا ده سلم – نگارش دکتر پرویز کردوانی
* ۴) ژئومورفولوژی کاربردی – جلد – ۲: بیابان – فرسایش بیابانی – دکتر [[حسن احمدی]] – [[انتشارات دانشگاه تهران]] ۱۳۷۷
* ۵) نقشه ژئومورفولوژی قسمت جنوبی دشت لوت انتشارات سازمان جغرافیایی نیروهای مسلح مقیاس ۱:۶۰۰۰۰۰

== پیوند به بیرون ==
* [http://www.irandeserts.com/cms/searchResult.aspx?query=لوت لوت] وبگاه بیابان‌ها و کویرهای ایران
* [http://www.dw.de/گرمترین-نقطه-زمین-واقع-در-دشت-لوت-ایران/g-17974096 گرم‌ترین نقطه زمین واقع در دشت لوت ایران] ''دویچه‌وله فارسی''
* [http://www.earthwatchers.org/lut.html کانون دیده‌بانان زمین]

{{بیابان‌ها}}
{{میراث جهانی یونسکو در ایران}}

[[رده:بخش‌های فیزیوگرافی]]
[[رده:بیابان‌های ایران]]
[[رده:جغرافیای استان خراسان جنوبی]]
[[رده:جغرافیای استان سیستان و بلوچستان]]
[[رده:جغرافیای استان کرمان]]
[[رده:ژئومورفولوژی]]
[[رده:ریگ‌ها (جغرافیا)]]
[[رده:میراث جهانی یونسکو در ایران]]
[[رده:ویکی‌سازی رباتیک]]</text>
      <sha1>ht97gkea5yk7glvasi8unthc19q0vpc</sha1>
    </revision>
  </page>
  