<page>
    <title>مردم بلوچ</title>
    <ns>0</ns>
    <id>4438</id>
    <revision>
      <id>18139074</id>
      <parentid>18129987</parentid>
      <timestamp>2016-09-22T11:20:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>A.M.Z.A</username>
        <id>551902</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>/* ویرایش به وسیلهٔ [[وپ:ابرابزار|ابرابزار]] */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Infobox ethnic group
|group        = بلوچ
|pop          = حدود ۱۰ میلیون{{مدرک}}
|region1 = {{flagcountry|Pakistan}}
|pop1 = ۶۹۰۰۰۰۰ (۲۰۱۳)
|ref1 = {{lower|&lt;ref name="Ethnic Groups Pakistan"&gt;[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/fields/2075.html?countryName=Pakistan&amp;countryCode=pk&amp;regionCode=sas&amp;#pk Ethnic Groups (Pakistan)], [[اطلاعات‌نامه جهان|CIA World Factbook]]&lt;/ref&gt;}}
|region2 = {{flagcountry|Iran}}
|pop2 = ۱٬۵۵۷٬۰۰۰
|ref2 = {{lower|&lt;ref name="Iran Profile, Library of Congress"&gt;[http://lcweb2.loc.gov/frd/cs/profiles/Iran.pdf Iran], ''Library of Congress, Country Profile''. Retrieved December 5, 2009.&lt;/ref&gt;}}
|region3 = {{flagcountry|Afghanistan}}
|religions =[[سنی]]([[حنفی]])&lt;ref&gt;[http://www.encyclopaediaislamica.com/madkhal2.php?sid=4576 دانشنامه جهان اسلام:بلوچ و بلوچستان- قوم شناسی (2)]&lt;/ref&gt;
|pop3 = ۳۰۰٬۰۰۰&amp;nbsp;(۲۰۰۹)
|ref3 = {{lower|&lt;ref name="CIA Afghanistan"&gt;[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/af.html Afghanistan], ''CIA World Factbook''. Retrieved December 5, 2009.&lt;/ref&gt;}}
|region4 = {{flagcountry|Oman}}
|pop4 = ۴۳۴٬۰۰۰&amp;nbsp;(۲۰۰۹)
|ref4 = {{lower|&lt;ref&gt;{{cite web|author=Joshua Project |url=http://www.joshuaproject.net/people-profile.php?peo3=15034&amp;rog3=MU |title=Baloch, Southern of Oman Ethnic People Profile |publisher=Joshuaproject.net |date=2006-10-28 |accessdate=2012-08-01}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="OM"&gt;[http://www.ethnologue.com/show_country.asp?name=OM Languages of Oman], ''Ethnologue.com''. Retrieved December 5, 2009.&lt;/ref&gt;&lt;ref name="CIA Factbook, Oman"&gt;[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/mu.html Oman], ''CIA World Factbook''. Retrieved December 5, 2009.&lt;/ref&gt;}}
|region5 = {{flagcountry|United Arab Emirates}}
|pop5 = ۲۰۰٬۰۰۰&amp;nbsp;
|ref5 = {{lower|&lt;ref name="Languages of United Arab Emirates"&gt;[http://www.ethnologue.com/show_country.asp?name=AE Languages of United Arab Emirates], ''Ethnologue.com'' (retrieved 5 December 2009)&lt;/ref&gt;}}
|region6 = {{flagcountry|India}}
|pop6 = ۱۰۰٬۰۰۰&amp;nbsp;
|ref6 = {{lower|&lt;ref name="Balochi in IND"&gt;http://www.joshuaproject.net/people-profile.php?peo3=11684&amp;rog3=IN&lt;/ref&gt;}}
|region7 = {{flagcountry|Turkmenistan}}
|pop7 = ۳۰٬۰۰۰&amp;nbsp;
|ref7 = {{lower|&lt;ref name="Balochi in TM"&gt;[http://www.central-asia.su/beludz.php KOKAISLOVÁ, Pavla, KOKAISL Petr. Ethnic Identity of The Baloch People. ''Central Asia and The Caucasus. Journal of Social and Political Studies. '' Volume 13, Issue 3, 2012, p. 45-55.], ISSN 1404-6091&lt;/ref&gt;}}
|langs = [[گویش بلوچی|بلوچی]]{{سخ}}زبان دوم: [[زبان فارسی|فارسی]]، [[زبان سرائیکی|سرائیکی]]، [[زبان سندی|سندی]] و
|related = [[سندی‌ها]]، [[فارسی‌زبانان|فارس‌ها]]، [[براهویی (طایفه)|براهویی‌ها]] و [[مردم کرد|کردها]]}}
'''مردم بلوچ''' یکی از [[مردمان ایرانی‌تبار|اقوام ایرانی‌تبار]] ساکن در [[پاکستان]]، [[ایران]]، و [[افغانستان]] هستند. مردم بلوچ به [[زبان بلوچی]] سخن می‌گویند، که یکی از زبان‌های شاخه شمال غربی [[زبان‌های ایرانی]] است. بیشتر مردم بلوچ، [[مسلمان]] [[اهل سنت]] هستند.
بلوچستان در قدیم به دو قسمت «سرحد» و «مکران» تشکیل شده بوده که گویش بلوچی در لهجه سر حدی کمی غلیظ تر از لهجه مکرانی است.

برخی منابع جمعیت مردم بلوچ را در حدود ۶۰ میلیون تن برآورد کرده‌اند؛ که به طور تخمینی ۱۸ میلیون تن در [[پاکستان]]، &amp;nbsp;&lt;ref name="CIA Afghanistan"&gt;[http://www.ethnologue.com/show_language.asp?code=bgn Western Baloch], ''Ethnologue.com'' (retrieved [[25 Oktober]] [[2009]])&lt;/ref&gt;&lt;ref name="Eastern Balochi"&gt;[http://www.ethnologue.com/show_language.asp?code=bgp Eastern Baloch], ''Ethnologue.com'' (retrieved
[[25 Oktober]] [[2009]])&lt;/ref&gt;، ۵ میلیون تن در [[ایران]]،&lt;ref name="ir"&gt;[http://www.ethnologue.com/show_country.asp?name=IR Languages of Iran], ''Ethnologue.com'' (retrieved [[25 Oktober]] [[2009]])&lt;/ref&gt; ۵۰۰٬۰۰۰ نفر در [[افغانستان]]،&lt;ref name="CIA Afghanistan" /&gt;
۳ میلیون تن در [[عمان]]، ۱ میلیون تن در [[امارات]]، و سایر آنان در هند، تاجیکستان، ترکمنستان، زنگبار و دیگر کشورها زندگی می‌کنند.&lt;ref name="People in Turkmenistan"&gt;[http://www.ethnologue.com/show_country.asp?name=TM Baloch in Turkmenistan], ''Ethnologue.com''(retrieved [[۷ ژوئن]] [[۲۰۰۶]])&lt;/ref&gt;
همچنین برخی دیگر از منابع جمعیت بلوچ‌ها را ۵۰ میلیون تن تخمین زده‌اند.&lt;ref&gt;[http://www.joshuaproject.net/people-clusters.php?rop2=C0031 Joshua Project - Great Commission Status of the Baloch People Cluster&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;

== پیشینه ==
نخستین ظهور بلوچان در آثار تاریخی در کتاب [[حدودالعالم]] و نیز در [[مقدسی]] با نام بلوص است.{{نشان|۱}} در [[شاهنامه]] ذکر مسکن این [[قوم]] در حدود شمال [[خراسان]] امروزی آمده‌است. در کتابهای جغرافیائی از این قوم (همراه با طایفه کوچ - یا قفص) در حدود [[کرمان]] یاد می‌شود. پس از آن بر اثر عوامل تاریخی این قوم به کناره‌های [[دریای عمان]] رسیده و در همان‌جا اقامت کردند.
در مورد قوم بلوچ بعضی از محققین معتقدند که آنها یکی از شاخ نسل آریا هستند که متعلق به ایران می‌باشند سرهنگ دیمز در نوشته خود The Baloch Race بلوچها را ایرانی النسل می‌داند.
در کتاب (ایتهنوگرافی آف افغانستان) دکتر بیلو لفظ بلوچ را از دو لفظ سانسکریتی «بل» و «اوچا» می‌داند که معنی آن (زورآور یا طاقتور) می‌باشد که به گذشت وقت تبدیل به بلوچ شده و بلوچها را به راجپوت‌ها منسلک می‌کند.
آقای سرایچ رالنسن(rawlinson)در کتاب خود بنام «پادشاهی قدیم» در مورد بلوچ این نظر را دارد. «لفظ بلوچ از بالوس یا بلوص ایجاد شده که لقب پادشاه بابل بوده»

== سرزمین ==
سرزمین مردم بلوچ، معروف به [[بلوچستان]] است که میان کشورهای [[پاکستان]]، [[ایران]]، و [[افغانستان]] و همجوار با دریای مکران تقسیم شده‌است. بیشتر مردم بلوچ در [[بلوچستان پاکستان|ایالت بلوچستان]] پاکستان، [[استان سیستان و بلوچستان]] ایران، و استان‌های [[ولایت قندهار|قندهار]] و [[ولایت نیمروز|نیمروز]] افغانستان زندگی می‌کنند. جمعیت زیادی از بلوچهای ایران نیز در [[استان کرمان|کرمان]] (نرماشیر، ریگان، فهرج، قلعه گنج، منوجان و کهنوج)، [[خراسان]] (نهبندان و سرخس)، [[هرمزگان]] (جاسک و بشاگرد)، [[لارستان]]، و [[سیستان]] زندگی می‌کنند. همچنین بلوچها در کشورهای عربی (به ویژه [[عمان]] و [[امارات]]) و جنوب غربی [[پنجاب]] [[کراچی]] سکونت دارند. بعضی مهاجران بلوچ در جستجوی کار و کسب معاش، به [[گرگان]] و حتی [[ترکمنستان]] و زنگبار([[تانزانیا]]) هم رفته‌اند و در آن نواحی ساکن شده‌اند.

در یک دوره از تاریخ حکومت بلوچستان (ناحیه مکران) در دست سه گروه بود:
[[بارکزهی]] [[میرلاشاری، مبارکی]]
* حکومت‌های [[ایرانشهر]]، [[بمپور]]، در دست اقوام [[بارکزایی]] و[[لاشار]]در دست [[میرلاشاری، مبارکی]] و [[نیکشهر]] سعیدی، [[بلیده‌ای]]، [[فنوج و بنت و مسکوتان]] در دست [[شیرانی]] بوده است.
* حکومت خاش بر خلاف سایر نواحی بلوچستان توسط یک خاندان خاص اداره نمی‌شد و رابطه ارباب و رعیتی بین اقوام وجود نداشته بلکه یک شخص از طرف حکومت به عنوان فرماندار انتخاب و اداره امورات را بر عهده داشته است. از این رو قوم ریگی از جانب حکومت عهده دار این امر بوده است.
* قبل از حکومت سید خان شیرانی در بمپور حکومت بمپور به دست «ملک‌ها» بوده است که وی داماد آخرین حاکم ملک بوده و پس از فوت وی متصرفاتش را بهمراه تنها باجناقش مهراب خان بارکزیی تقسیم می‌نمایند و بمپور سهم شیرانی‌ها و پهره و ایرانشهر سهم بارکزایی‌ها می‌شود
* حکومت بخش جنوب غربی بلوچستان ایران در دست خانهای [[سرباز]] بود که شامل قبیله‌های ([[بلیده‌ای]] - [[بارکزیی]])و می‌باشند.
* حکومت بخش دریای مکران که معروف به گیاوان زمین می‌باشد در دستان قوم میر وطاهرزیی بوده است. از سرداران بنام تا زمان دوره پهلوی حاکم این خطه از ایران بوده‌اند می‌توان به طاهرمحمد، پیردادطاهر، علی پیرداد، علی جلال، حسن یارمحمد سردار بزرگ شجاع و با غیرت گیاوان زمین که شجاعت آن زبان زد عام می‌باشد، دوست محمد کرمداد طاهرزیی می‌باشد.

== فرهنگ و هنر ==
چند ویژگی شاخص که قوم بلوچ را متمایز می‌سازند عبارتند از:

۱ـ میارجلی (پناهنده پذیری)۲ـ قول و قرار ۳ـ مهمان نوازی ۴ـ حشر و مدد ۵ـ بجار
۶ـ چَنَدء ۷ـ بْیـِر یا انتقام ۸ـ جن طلاق (نوعی قسم است که فرد برای اثبات ادعایی آن را یاد می‌کند) ۹ـ دیوّان ۱۰ ـ پتّر ۱۱ـ پوشاک

[[سوزن‌دوزی]] از جمله آثار فرهنگی و محصولات هنری زنان بلوچ است.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/arts/2012/07/120716_l44_pics_mahtab_needlework.shtml مهتاب نوروزی؛ نماد نیم قرن سوزن دوزی در بلوچستان]، بی‌بی‌سی فارسی&lt;/ref&gt;

== نژاد مردم بلوچ ==
[[پرونده:Baloch Khans.png|200px|بندانگشتی|چپ|[[خان (لقب)|خوانین]] بلوچ در [[قاجاریان|دوره قاجار]]، ۱۳۲۰ ه‌ق (حدود ۱۹۰۲ میلادی)]]
پژوهش‌گران{{مدرک}} بر این باورند که [[آریایی]]ها در روزگاری بسیار کهن در دشت پامیر، آسیای میانه، ارمنستان، ارتفاعات کارپات، ساحل‌های رود دانوب پایین، آلمان، اسکاندیناوی و به بیان دیگر در شمال اروپا و آسیا زندگی می‌کرده‌اند. بعدها یعنی حدود ۴۰۰۰سال پیش از میلاد، در اثر زیادشدن جمعیت و یا برخی علت‌های دیگر، از این سرزمین‌ها به مهاجرت پرداخته و هر دسته از آنان به‌جانبی رهسپار شده و در آن اقامت گزیدند. گروهی از این قبیله‌ها از راه خوارزم به‌سوی بلخ و پیرامون آن سرازیر شده و در حدود شرقی و شمال‌شرقی ایران کنونی ساکن گردید. بعدها همین گروه به‌سوی غرب پیش آمد و به شعب و قبایل گوناگون بخش شدند. شاهان هخامنشی، بخش اعظم این سرزمین‌ها و اقوامی را که در آن زندگی می‌کرده‌اند به زیر فرمان خود درآوردند. در برخی از کتیبه‌های داریوش از جمله کتیبهٔ بیستون که در آغاز سال ۵۲۰ پیش از زایش به فرمان وی در صخره‌ای از کوه بیستون کنده شده از ایالت‌های ۲۳گانهٔ هخامنشی از جمله ماکا (بلوچستان) نام برده شده است بی‌تردید قوم سخت‌کوش بلوچ نیز از همین اقوام آریایی جدا شده و پس از گذشتن از بخش‌های شمالی به ناحیهٔ جنوب آمده است.{{مدرک}} تأثیرگذاری فرهنگ بلوچستان بر دیگر ملل دنیا: به دلیل همجوار بودن بلوچستان با کشورهای پاکستان و هند و افغانستان و اینکه بخش اعظم پاکستان و. افغانستان در روزگار قدیم متعلق به بلوچستان بوده است فرهنگ و آداب و رسوم بلوچستان تأثیر زیادی بر این سه کشور و کشورهای دیگر گذاشته است.{{مدرک}} از همان زمان که اشرف افغان قصد گریختن به افغانستان داشت و بدست یکی از سرداران بلوچ در کوه‌های تفتان کشته شد سپس نادر شاه حکومت را بدست گرفت و برای حمله به هند از بلوچها کمک طلبید و سپاه عظیمی از بلوچها و سواران بلوچ تشکیل داد که منجر به فتح هند گشت و همین موجب تأثیر فرهنگ بلوچستان بر هند بود. در گویشهای هندی و افغانی از واگان بلوچی و ترکیبهای وصفی بلوچی استفاده می‌شود و فرهنگ هند و پاکستان نزدیک به فرهنگ بلوچستان است.{{مدرک}} پرچم بلوچستان: ایالت بلوچستان پاکستان که منطقه خودمختاری در کشور پاکستان است دارای پرچمی متعلق به بلوچستان است.{{مدرک}}
گدروزیا مکانی که بیش از پنج هزار سال قدمت دارد. گدروزی (به یونانی: گدروزیا)، نامی که یونانیان به بلوچستان می‌داده‌اند.{{مدرک}} هرودت تاریخ‌دان یونانی گدروزی را یکی از ساتراپی‌های هخامنشیان برشمرده است. بلوچ مردم بلوچ یکی از اقوام ایرانی‌تبار ساکن در [[پاکستان]]، [[ایران]]، و [[افغانستان]] هستند. مردم بلوچ به زبان بلوچی سخن می‌گویند، که یکی از زبان‌های شاخه شمال غربی زبان‌های ایرانی است. بیشتر مردم بلوچ، مسلمان اهل سنت هستند. جمعیت مردم بلوچ در حدود ۴۳ میلیون تن برآورد شده‌است؛ که به طور تخمینی۱۷میلیون تن در پاکستان، ۱۱ میلیون تن در ایران، ۵ میلیون تن در افغانستان، ۳ میلیون تن در عمان، ۱ میلیون تن در امارات، و سایر آنان در دیگر کشورهای مثل هند، ترکمنستان، تانزانیا، اروپا و آمریکا زندگی می‌کنند. نخستین ظهور بلوچان در آثار تاریخی در کتاب حدودالعالم (۹۸۲م/۳۷۲ق) و نیز در مقدسی (حدود ۹۸۵/م/۳۷۵ق) با نام بلوص است.
در شاهنامه ذکر مسکن این قوم در حدود شمال خراسان امروزی آمده‌است. در کتابهای جغرافیائی از این قوم ایرانی (همراه با طایفه کوچ - یا قفص) در حدود کرمان یاد می‌شود. پس از آن بر اثر عوامل تاریخی این قوم بلوچ به کناره‌های دریای عمان رسیده و در همان‌جا اقامت کردند. بلوچ اصیل‌ترین قوم آریایی است که با تسلط بر هند و پاکستان و افغانستان بر فرهنگ این سه کشور تأثیر عظیمی داشته که اکنون هر سه کشور از لباس بلوها تبعیت می‌کنند و تنها نحوه دوخت لباسهای این سه کشور با لباس محلی بلوچ تفاوت دارد.&lt;ref&gt;[http://www.iranstb.com/forum/topic515.html/View/FullStory/?NewsId=1229438 ''ایرنا'']&lt;/ref&gt;
معنی واژه بلوچ: درواژه نامه‌های فارسی (برهان قاطع وفرهنگ عمید) واژه بلوچ را به معنی تاج خروس آمده است چون برخی از بلوچان یک سر دستار خود را مانند تاج خروس برکلاه خود می‌نشانند. پژوهشگران خارجی معانی متفاوتی برای بلوچ ذکر کرده‌اند برخی ازآنان نوشته‌اند بلوچ یک تیره از راجبوتان هند و بالیچا هستند دیگری این واژه را دیگر گشته ملیچه سانسکریت دانسته که هندوان به بیگانگان و دون دینان می‌گفتند و برخی کوتاه شده بدروچ یا کسانی که دچار روز و روزگار بد بودند می‌دانند نظر دیگر این است که ریشه بلوچ از بل و بعل خدای اکدی و بابلی است و دستاویز اوهم شکل یونانی شده آن بلوس است که بسیار مانند عربی شده آن بلوص است. بل همان پهل فارسی است واوچ دراوستا از(uz)آمده و معنی بلند را دارد. پس بلوچ پهلوان برزو بلند و بلند را نامند شاید این نام را جتان که بسی پیش از بلوچان شاید درزمان ساسانیان یا ازآن هم پیشتر به مکران و کرمان و تا فارس و خوزستان راه یافته بودند به آنان داده‌اند و چون بابلوچان بالابلندتر و نیرومندتر از خود روبرو شدند و زبون آنان گشتند آنان را پهلوانان بالا بلند خواندند. علاوه براین ما به نام بلوچ هنگامی برمی‌خوریم که آنان را در همسایگی جتان و کوچان می‌یابیم. ساده‌ترین معنی بلوچ همان است که خودشان می‌گویند آن را سرهم شده دو واژه می‌دانند یکی «بر» به معنی بر، بیرون، دشت و دیگری «لچ» که معنی آن لخت وعوراست نه تنها این معنی با زندگی امروزین بلوچ درست می‌آید بلکه اگر تاریخ را بنگریم برای نخستین بار با نام بلوچ هنگامی برمی‌خوریم که آنان رادر سده چهارم هجری (نهم مسیحی) دردشت جنوبی کرمان دردامان کوهستان بشکرد می‌یابیم آنان دردشت بلوچ و مردمی دیگر در کوهستان کوچ هم آوردان یک دیگر بودند و تا سده‌ها کوچ و بلوچ به گفته بهار مترادف یکدیگر بودند تا آنکه سرکوبی‌های سلطان محمود ودیگران ازیک طرف و نبردهای پیاپی با بلوچان نام کوچ را ازمیان برداشت (جعفری، سخن ش. ۸ و۹ ص ۷۷۱)
اقوام بلوچ ترکمنستان: طوایف کردی، کرم زهی و مرادزهی از طوایف بزرگ ساکن در ترکمنستان می‌باشند.

== جستارهای وابسته ==
* [[بلوچستان]]
* [[زبان بلوچی]]
* [[بلوچستان پاکستان]]
* [[استان سیستان و بلوچستان]]
* [[قطعه بلوچ]] یک اثر موسیقی

== پانویس ==
{{پانویس|۲}}
{{پاورقی|۱}}اِلفِنباین، یوزف، ''بلوچی'' در ''راهنمای زبان‌های ایرانی، جلد دوم، زبان‌های ایرانی نو''، ویراستار اشمیت رودیگر، تهران: انتشارات ققنوس، ۱۳۸۲–۱۳۸۳، ص۵۷۷.

{{مناطق بلوچ زبان}}
{{مردم بلوچ}}
{{مردمان ایرانی‌تبار}}
{{اقلیتهای قومی و مذهبی ایران}}
{{موضوعات افغانستان}}
{{روابط ایران و پاکستان}}
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}

{{ایران-خرد}}

[[رده:استان سیستان و بلوچستان]]
[[رده:اقوام خاورمیانه]]
[[رده:اقوام در افغانستان]]
[[رده:اقوام در ایران]]
[[رده:اقوام در پاکستان]]
[[رده:بلوچستان پاکستان]]
[[رده:بلوچ‌ها]]
[[رده:گروه‌های اجتماعی ایالت بلوچستان پاکستان]]
[[رده:گروه‌های اجتماعی خیبر پختونخوا]]
[[رده:گروه‌های قومی جداشده توسط مرزهای بین‌المللی]]
[[رده:مردمان ایرانی‌تبار]]
[[رده:ولایت نیمروز]]</text>
      <sha1>okvjj9zca6wmbkr74kjnuxmxwzzrel9</sha1>
    </revision>
  </page>
  