<page>
    <title>بادن-وورتمبرگ</title>
    <ns>0</ns>
    <id>4536</id>
    <revision>
      <id>17421528</id>
      <parentid>16910548</parentid>
      <timestamp>2016-06-23T20:05:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Hamid Hassani</username>
        <id>138640</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>/* ویرایش به وسیلهٔ [[وپ:ابرابزار|ابرابزار]] */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{جعبه اطلاعات ایالت آلمان
| latd = ۴۸
| latm = ۳۲
| lats = ۱۶
| longd = ۹
| longm = ۲
| longs = ۲۸
|نام آلمانی = Baden-Württemberg
|نام = بادن-وورتمبرگ
|پرچم = Flag of Baden-Württemberg.svg
|نشان رسمی = Grosses Landeswappen Baden-Wuerttemberg.png
|اندازه نشان = ۱۲۰
|نقشه = Deutschland Lage von Baden-Württemberg.svg
|NUTS = DE1
|پایتخت = اشتوتگارت
|رئیس = وینفرید کرچمان
|حزب رئیس = [[اتحاد ۹۰/سبزها|B90/Grüne]]
|حزب حاکم ۱ = [[اتحاد ۹۰/سبزها|B90/Grüne]]
|حزب حاکم ۲ = [[حزب سوسیال دموکرات آلمان|SPD]]
|آرا = ۶
|مساحت = ۳۵۷۵۱٫۶۵
|منبع مساحت =
|جمعیت = ۱۰۷۵۰۰۰۰
||منبع جمعیت =&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://www.statistik-portal.de/Statistik-Portal/de_zs01_bw.asp |عنوان= Gemeinsames Datenangebot der Statistischen Ämter des Bundes und der Länder |ناشر= پورتال ادارات ایالتی و فدرال آمار آلمان |تاریخ بازدید=۲۱ نوامبر ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;
|تاریخ جمعیت = ۲۰۱۰–۰۶
|تولید ناخالص داخلی = ۳۴۳٫۷
|سال تولید ناخالص داخلی = ۲۰۰۹
|منبع تولید ناخالص داخلی =&lt;ref&gt;Bruttoinlandsprodukt je Einwohner (Wirtschaftskraft) 2009. Statistisches Landesamt Baden-Württemberg, Stuttgart. 2010-11-20. URL:http://www.statistik.baden-wuerttemberg.de/VolkswPreise/Indikatoren/VW_wirtschaftskraft.asp. Accessed: 2010-11-20. (Archived by WebCite® at http://www.webcitation.org/5uOQziiEq)&lt;/ref&gt;
|کد ایزو = DE-BW
|وب‌گاه = [http://www.baden-wuerttemberg.de/ baden-wuerttemberg.de]
}}
'''بادن-وورتمبرگ''' {{آلمانی|Baden-Württemberg}} یکی از شانزده ایالت [[آلمان]] است. پایتخت این ایالت شهر [[اشتوتگارت]] است.

بادن-وورتمبرگ با مساحتی حدود ۳۵٬۷۵۲ کیلومتر مربع، سومین ایالت بزرگ آلمان به‌شمار می‌آید.

نیروهای [[متفقین]] پس از جنگ جهانی دوم در جنوب غربی آلمان سه ایالت تشکیل دادند به نام‌های وورتمبرگ-هوهنتسولرن، بادن جنوبی (هر دو در تصرف فرانسه) و وورتمبرگ-بادن (در تصرف آمریکا). این سه ایالت در سال [[۱۹۴۹ (میلادی)|۱۹۴۹]] بخشی از [[جمهوری فدرال آلمان]] شدند. این سه ایالت بعداً در تاریخ ۲۵ آوریل ۱۹۵۲ در یک ایالت به نام بادن-وورتمبرگ ادغام شدند.

بادن-وورتمبرگ تنها ایالت آلمان است که ساکنان آن در یک همه‌پرسی، رأی به تشکیل آن به شکل کنونیش دادند: این همه‌پرسی در ۹ دسامبر سال ۱۹۵۱ صورت گرفت. در این روز، شهروندان سه استان وورتمبرگ-بادن (Württemberg-Baden)، وورتمبرگ-هوهنتسولرن (Württemberg-Hohenzollern) و بادن جنوبی (Südbaden) تصمیم گرفتند، در چارچوب تقسیمات کشوری بادن-وورتمبرگ قرار بگیرند. تاریخ رسمی تأسیس این ایالت، روز ۲۵ آوریل سال ۱۹۵۲ است.

== اقتصاد ==
بادن-وورتمبرگ پس از تأسیس در عرض چند سال به یکی از ایالت‌های پیش‌رفتهٔ آلمان بدل شد. درآمد متوسط شاغلان در این ایالت، به‌طور نسبی بالاتر از سایر ایالت‌ها است و نرخ بیکاری، در فوریهٔ سال ۲۰۰۸، با ۵ /۴ درصد، پائین‌ترین نرخ بیکاری در آلمان بود.
این ایالت، به ویژه در رشته‌های فن‌آوری‌های صنعتی و توسعه و تحقیق، یکی از مبتکرترین مناطق اروپاست: میزان هزینه‌هایی که در بادن- وورتمبرگ صرف پژوهش و تحقیق می‌شود، بالاتر از میزان آن در کل اروپاست.

=== صنعت خودروسازی ===
یکی از منابع اقتصادی مهم در این ایالت، که در زمینهٔ پژوهش و تحقیق نیز سرمایه‌گذاری‌های کلان می‌کند، صنعت خودروسازی است: دفترهای اصلی شرکت‌هایی چون [[دایملر آ گ|دایملر]]، [[پورشه]] و [[روبرت بوش (شرکت)|بوش]] در این ایالت مستقرند. رمز اصلی موفقیت این ایالت، ولی، در وجود شمار زیادی شرکت‌های کوچک و متوسط است که خارج از شهرهای بزرگ، رفاهی نسبی برای ساکنان این مناطق فراهم آورده‌اند. مردم بادن- وورتمبرگ به کوشایی و هدفمند بودن شهرت دارند.

== طبیعت ==
[[پرونده:2007-04-27 15-01-09 Germany Baden-Württemberg Lausheim.jpg|بندانگشتی|منظره‌ای از یک دشت در ایالت بادن-وورتمبرگ واقع در [[آلمان]]]]
بادن-وورتمبرگ دومین ایالتی است که پس از [[بایرن]] گردشگران بسیاری را به خود جلب می‌کند. هتل‌ها و مسافرخانه‌های این ایالت، هر سال حدود ۴۰ میلیون شب رزرو می‌شوند.
این ایالت از طبیعت بکری برخوردار است: [[جنگل سیاه]] با دره‌های عمیق و رومانتیکش و دو جزیرهٔ گل به نام‌های مایناو (Mainau) و رایشِناو (Reichenau) هر ساله صدها هزار گردشگر را جذب می‌کنند. جزیره‌های مایناو و رایشناو از سوی یونسکو به عنوان [[میراث فرهنگی جهانی]] به ثبت رسیده‌اند. بزرگ‌ترین دریاچهٔ آلمان، بُودِن (Bodensee) که محل تلاقی خاک آلمان، [[سوئیس]] و [[اتریش]] است، در این ایالت واقع شده. خانه‌های قدیمی روستایی این ایالت نیز یکی از جاذبه‌های توریستی بادن-وورتمبرگ است.
در کنار این طبیعت رنگارنگ، شهرهایی چون هایدلبرگ (Heidelberg)، توبینگن (Tübingen)، فرایبورگ (Freiburg) و کنستانتس (Konstanz) نیز، جذابیت این ایالت را دو چندان می‌سازند.

== فرهنگ ==
[[جشنواره بین‌المللی فیلم مانهایم-هایدلبرگ]] دومین جشنواره فیلم معتبر آلمان هرساله به‌طور مشترک در شهرهای [[مانهایم]] و [[هایدلبرگ]] برگزار می‌شود.

== شهرهای مهم ==
* [[اولم]]
* [[توبینگن]]
* [[فرایبورگ]]
* [[کارلسروهه]]
* [[مانهایم]]
* [[هایدلبرگ]]

{{-}}

== پانویس ==
{{پانویس|چپ‌چین=بله}}

== منابع ==
{{یادکرد-ویکی
|پیوند =
|عنوان = Baden-Württemberg
|زبان = انگلیسی
|بازیابی = ۲۲ آوریل ۲۰۱۶
}}

== پیوند به بیرون ==
{{انبار-رده|Baden-Württemberg}}
* [http://www.baden-wuerttemberg.de/ وب‌گاه رسمی ایالت بادن-وورتمبرگ]

{{آلمان-خرد}}

{{ایالت‌های آلمان}}

[[رده:ایالت‌ها و قلمروهای بنیان‌گذاری‌شده در ۱۹۵۱ (میلادی)]]
[[رده:ایالت بادن-وورتمبرگ]]
[[رده:ایالت‌های آلمان]]</text>
      <sha1>5whs7z7kgk833u8toch3oinhr6sxtld</sha1>
    </revision>
  </page>
  