<page>
    <title>کرمانجی</title>
    <ns>0</ns>
    <id>4593</id>
    <revision>
      <id>18111770</id>
      <parentid>17974043</parentid>
      <timestamp>2016-09-17T09:24:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>حق گویان</username>
        <id>284799</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{جعبه اطلاعات زبان
|نام=کرمانجی
|نام محلی=Kurmancî
|تلفظ=
|زیرنویس=
|منطقه= [[ایران]]، [[عراق]]، [[ترکیه]]، [[سوریه]]
|گویشوران=۱۵ میلیون در ترکیه، ۲٫۸ میلیون در عراق، حدود ۲٫۵ میلیون در سوریه و بیش از نیم میلیون در ایران&lt;ref name="ethnologue.com"&gt;http://www.ethnologue.com/language/kmr&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/sy.html&lt;/ref&gt;
|رنگ خانواده=Indo-European
|fam2=[[زبان‌های هندوایرانی|هندوایرانی]]
|fam3=[[زبان‌های ایرانی|ایرانی]]
|fam4=[[زبان‌های ایرانی غربی|غربی]]
|fam5=[[زبان‌های ایرانی شمال غربی|شمال غربی]]
|fam6=[[کردی]]
|fam7=[[کردی کرمانجی]]&lt;ref name="ethnologue.com"&gt;http://www.ethnologue.com/language/kmr&lt;/ref&gt;
|lingua=58-AAA-a
|glotto=nort2641
|glottorefname=Northern Kurdish
|iso3=kmr
|نقشه=[[پرونده:Kurdish languages map.svg|250px|پراکندگی گویش‌های کردی{{col-begin}}
{{col-break}}
{{legend|#ef6662|کردی کرمانجی}}
{{legend|#c63143|[[کردی سورانی]]}}
{{legend|#8c3143|[[کردی میانی]]}}
{{col-break}}
{{legend|#ffd700|[[زازاکی]]}}
{{legend|#ff8c00|[[کردی گورانی]]}}
{{legend|#b3d423|مشترک بین دو یا چند گویش}}
{{col-end}}]]
}}

'''کرمانجی''' (به [[کردی]]: Kurmancî) که یکی از گویش‌های اصلی زبان‌های کردی است.
[[File:زنان کرمانج در حال ریسمان بافی.jpg|thumb|زنان کرمانج در حال ریسمان بافی]]

کرمانجی، سرشتی قدیمی‌تر و اصلی‌تر را نسبت به دیگر گویش کردی حفظ کرده چرا که دیگر زبان‌های کردی به خاطر نفوذ دراز مدت فارسی و شاید جذب یک [[زیرلایه]] مشخص ایرانی، دستخوش دگرگونی‌های چشمگیر شده‌اند.&lt;ref&gt;Asatrian, Garnik. 2009. "[http://www.kavehfarrokh.com/wp-content/uploads/2009/11/prolegomena-to-the-study-of-the-kurds.pdf Prolegomena to the Study of the Kurds]". Iran and the Caucasus. 13 (1): 1-57.
 p.12&lt;/ref&gt; فهم زبان گویشوران کرمانجی و [[سورانی]] برای یک‌دیگر مشکل است.&lt;ref&gt;Bruinessen, M.M. van. 1994. [http://www.let.uu.nl/~martin.vanbruinessen/personal/publications/Competing_Ethnic_Loyalties.htm Kurdish nationalism and competing ethnic loyalties].&lt;/ref&gt; بیشتر کردهای جهان با گویش کرمانجی سخن می‌گویند.&lt;ref&gt;http://www.ecumenico.org/article/kurmanji/&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;https://www.fas.harvard.edu/~iranian/Kurmanji/kurmanji_1_grammar.pdf&lt;/ref&gt;

== گستره ==
کرمانجی در سرتاسر [[کردستان ترکیه]] و [[کردستان سوریه]]، بخشی از [[کردستان عراق]] و همچنین در استان [[آذربایجان غربی]] در شهرستان‌های [[ارومیه]]، [[خوی]]، [[ماکو]]، [[چالدران]]، [[سلماس]] و همچنین در شمال شرق ایران و در استان‌های [[خراسان شمالی]] و [[خراسان رضوی]] گویش غالب در شهرستان‌های قوچان، بجنورد، اسفراین، شیروان، کلات نادری و «مانه و سملقان» و نیز روستای زردکوهی و گودچاه در سبزوار، کرمانجی است.&lt;ref name="فرهنگستان زبان کردی"&gt;[http://www.akademiyakurdi.org/kurdi/ فرهنگستان زبان کردی]&lt;/ref&gt; کرمانجی در شهرستان‌های درگز، چناران و فاروج با در اختیار داشتن درصدی بالا، زبان دوم است.&lt;ref name="فرهنگستان زبان کردی" /&gt; با توجه به مهاجرت‌های گستره از سایر شهرهای کرد زبان شمال خراسان به مشهد شمار کرمانج‌های ساکن در مشهد قابل توجه است.&lt;ref name="فرهنگستان زبان کردی" /&gt; در روستاهایی در [[شهرستان رودبار]] استان [[گیلان]] به ویژه در بخش عمارلو که شامل دو بخش می‌باشد که عمده ساکنان بخش خورگام که شامل روستاهای لایه بره سر چها محل برارود و بیش از یکصد پارچه آبادی و روستا به زبان کرمانجی صحبت می‌کنند [[پیرکوه]] و [[کرماک]] و [[روستای کرمانج نشین دوسالده]] در منظقه [[عمارلو]] و برخی روستاهای [[سیاهکل]] و نیز در قسمت‌های کردنشین [[ارمنستان]] و [[ترکمنستان]] و استان‌های [[کلباژار]] و [[زنگلان]] در [[جمهوری آذربایجان]] به کردی کرمانجی تکلم می‌شود. بیشتر کردهای ساکن اروپا به زبان کرمانجی تکلم می‌کنند. کرمانجی با آن که از لهجه‌های مختلفی تشکیل شده‌است ولی لهجهٔ مرجع و کتابی (معیارِ) آن به لهجهٔ جزیری در کردستان ترکیه شبیه است که از زمان‌های دور شاعران و نویسندگانی مانند احمد خانی، ملای جزیری، فقی تیران، ماموستا جیگر خوین و علی حریری آثار ارزشمندی را خلق کرده‌اند.

[[شرانی]]، [[شاقی]] {شکاکی}، [[موصولانلو]]، [[زاخورانی]] و [[صربیانی]] و [[شهرستان شاهین‌دژ|شاهیندژ]] و بعضی از روستاهای شهرستان [[هشترود]] در [[آذربایجان شرقی]] و [[ماه نشان]] در [[زنجان]] به این گویش سخن می‌گویند. این فقط گوشه‌ای از مناطقی بود که در آن کرمانجی مرسوم است ** در مناطق دیگری مثل منطقهٔ [[اوریاد]] در حوالی میانه و در روستاهای هشترود و شهرستان پری در آذربایجان شرقی نیز تا چند سال پیش مردم آنجا پوشش کرمانجی داشتند و به این گویش سخن می‌گفتند که به‌تدریج و به علل خاص زبان خود را کنار گذاشته و روستای علی زینل ترکی صحبت کردند گرچه هنوز زبان کرمانجی در پیرمردان و پیرزنان آن نواحی استفاده می‌شود. * در خراسان بزرگ نیز کرمانجی در مناطق شمالی آن، شمال خطی که [[مشهد]] را به [[بجنورد]] اتصال می‌دهد و به مرز [[ترکمنستان]] محدود می‌شود، تکلم می‌شود. ساکنین برخی روستاهای [[ترکمنستان]] که هم‌مرز با ایران هستند مانند [[فیروزه (روستا)|روستای فیروزه]] نیز به این زبان تکلم می‌کنند.
در [[تفلیس]] پایتخت [[گرجستان]] عده زیادی [[کرمانج]] زندگی می‌کنند که پیرو آیین (ایزدی) هستند. «ایزدی» ریشه در دین (زرتشتی) دارد.

در کشور ارمنستان حدود یک سوم کردهای این کشور ساکن ایروان(Erivan)، و بقیه در مناطق آلاگوز (Alaguez)، آرارات(Ararat)، ماسیس(Masis) و تالیین(Talinn) ساکن هستند که به لهجه کرمانجی تکلم می‌کنند. این کردها در سال ۱۹۲۰ از کردستان ترکیه به این دیار کوچ اجباری داده شدند.&lt;ref&gt;http://takdang.com/مناطق-کرمانج-نشین-دنیا/&lt;/ref&gt;

در کشور [[روسیه]] (منطقه سیبری) ساکنین شهر نووسیبیسکی و حومه به [[لهجه]] کرمانجی صحبت می‌کنند.&lt;ref&gt;http://takdang.com/?p=588&lt;/ref&gt;

در اطراف شهرستان خلخال واقع در استان اردبیل نیز روستاهایی به زبان کرمانجی تکلم می‌کنند که از شمال به جنوب عبارتند از: میل آغاردان، بلوکانلو، مصطفی لو، پیر انلو، چملوگبین، اوجغاز، مورستان، کلستان علیا، حاجی‌آباد، کلستان سفلی، لنبر، نواشنق، آقبلاغ کرد، غفور آباد، کالار، چلنبر، داودخانی، خداقلی قشلاق و دلیلر وروستایی جعفرآباد که در جنوب شهرستان خلخال ودر حد فاصل استان اردبیل، زنجان قراردارد به زبان کرمانجی اصیل که کمتر مورد تحریف قرار گرفته صحبت می‌کنند.&lt;ref&gt;[http://www.taleshan.com/kordane%20talesh2.htm کردهای زعفرانلوی تالش]ٔ بازدید: مه ۲۰۰۹.&lt;/ref&gt;

بیش از دو سوم از کرد زبانان جهان به گویش کرمانجی تکلم می‌کنند.

== رقص‌های محلی کوردی کرمانجی ==
[[File:Kurd Dance - Wedding - Sanandaj.jpg | 250px|چپ| رقص کرمانجی با موزیک محلی که معمولاً با ساز دیوان و یا ساز و دهل همراه می‌باشد]]

در اکثر مناطق کوردی کرمانجی شمالی- در ایران شهرهای:

خلخال- ارومیه - صومای برادوست – سلماس – خوی –ماکو- چالدران و بازرگان (به جز خراسان) همانند کوردی کرمانجی جنوبی و مرکزی به صورت حلقه و دست تو دست هم می‌رقصند و معمولاً بهترین رقصنده (زن یا مرد) نقش رهبری گروه سرچوپی‌کِش (سه‌چۆپی‌کێش) را به عهده می‌گیرد و اولین نفر حلقه رقصندگان است. او با انجام ماهرانه حرکات نمایشی توسط دستمالی که در دست راست خود دارد و نیز به کمک اصواتی هیجان انگیز و گاهی با کلام ضمن افزودن بر هیجان رقصندگان مسئولیت تنظیم سرعت و ریتم حرکت گروه را بر عهده می‌گیرد. قرار گرفتن در این نقش جذابیت فراوانی دارد و رقصنده را در موقعیت بهتری نسبت به مابقی گروه قرار می‌دهد. سرچوپی‌کش گاهی برای ایجاد نشاط بیشتر می‌تواند از حلقه رقص جدا شده و با توجه به تبحر خویش حرکات نمایشی فردی نیز انجام دهد. بقیه گروه در حالیکه دست هایشان رو به زمین و در امتداد دو پهلویشان قرار دارد پنجه در پنجه رقصندگان مجاور ایجاد حلقه‌ای پیوسته می‌کنند. مطلوب‌ترین حالت قرار گرفتن رقصندگان بصورت (گندم و جو) یا به عبارتی یک زن و یک مرد بصورت یک در میان است. گاوانی آخرین رقصنده گروه است که هرچند نقش زیادی در ایجاد ریتم و نشاط رقص دارد اما کمتر کسی راغب به قرار گرفتن در این نقش است.

[[File:جشن کرمانجی خراسان شمالی.jpg|thumb|این رقص همراه با نواخته شدن قوشمه و دهل امکان‌پذیر است]]
رقص‌های محلی در خراسان شمالی
کردهای کرمانج خراسان مثل کردان کردستان دست‌ها را به یکدیگر گره نمی‌کنند و یا بر شانهٔ هم نمی‌گذارند بلکه هر بازیگر حرکات مشترک گروهی را به تنهایی معروف است به همراه «گل و غنچه» اجرا می‌کند. جمع و باز شدن دایره که به چرخش‌های نیم دایره‌ای و پیچش مچ و دست زیبایی و شکوه خاصی به بازی‌ها می‌بخشد.
قوشمه نوازان مشهور خراسان شمالی که در بین مردم شناخته شده‌اند، استاد [[علی آبچوری]]، استاد بهاری و منوچهر یزدانی هستند.

== خوانندگان مطرح کرمانجی ==
خوانندگان مطرح کرمانجی منطقه ارومیه- ماکو:

حسین میلان (ملقب به حسین شوان)، [[کاوه اورمیه]]-[[ابراهیم معروف به بره]]-[[تیرژ اورمیه]]-[[اقبال اطمانی]]-[[شهرام هناره]]-[[دیار اورمیه]]-[[شهروز مامدی]]- محمدارمغان (ملقب به مامه)- قنیاس حمیدزاده - شهاب مصطفی زاده-اسلام کورد - مصطفی اوچ قارداش (سه برادر)- بانوهای گرامی: فریبا- خاتون - ناهید

خوانندگان مطرح کرمانجی منطقه خراسان شمالی :
 عبدالرضا حصاری،[http://takdang.com/topics/محسن-میرزا-زاده محسن میرزازاده] و  [http://takdang.com/topics/نعمت-زنبیل-باف/ نعمت زنبیل باف] و اصغر باکردار اشاره کرد که معروفیت و محبوبیت بسیاری در بین کرمانج‌ها خصوصاً کرمانج‌های خراسان دارند.
[[File:محسن میرزازاده.jpg|thumb|محسن میرزازاده از خوانندگان کرمانج]]

== الفبا و نوشتار ==
{{اصلی|زبان کردی}}
برای نوشتن کرمانجی در ترکیه و سوریه از حروف [[زبان لاتین|لاتین]]، در کردستان عراق و ایران از خط عربی و در قسمت کردنشین ارمنستان از خط [[سیریلیک]] استفاده می‌شود. در استان‌های خراسان رضوی، خراسان شمالی و آذربایجان غربی به عنوان مهمترین استان‌های کرمانج‌نشین در ایران، کاربرد حروف لاتین در حال گسترش است.

الفبای کردی از ۳۱ حرف تشکیل می‌شود:

A B C Ç D E Ê F G H I Î J K L M N O P Q R S Ş T U Û V W X Y Z

زبان کردی دارای ۸ مصوت است:

{| border="۱" cellspacing="۰" padding="۵"
! کردی || a || e || ê || i || î || o || u || û ||
|--
| فارسی || آ (مثل آرام) || أ (مثل اندک) || إ مثل (امروز) ||ای کوتاه (در فارسی معادل ندارد) ||ای (مثل ایلام) || أ (مثل أردک) || او کوتاه (در فارسی معادل ندارد) || او (مثل دوست) ||
|}

و نیز دارای ۲۳ صامت است:

{| border="۱" cellspacing="۰" padding="۵"
! کردی || b || c || ç || d || f || g || h || j || k || l || m || n || p || q || r || s || ş || t || v || w || x || y || z ||
|--
| فارسی || ب || ج || چ || د || ف || گ || ه || ژ|| ک || ل || م || ن || پ || ق || ر || س || ش|| ت || و (مثل evening) || و (مثلwindow)|| خ || ی (مثل یاور) || ز||
|}

== ادبیات ==
نویسندگان مناطق کرمانجی‌زبان در طول تاریخ آثار خود را به زبان‌های فارسی و عربی و ترکی می‌نوشتند. برای نمونه [[ادریس بدلیسی]] از مقام‌های دولت عثمانی و با اصلیت کرد، در سال ۱۵۰۱ میلادی، هشت بهشت را به فارسی نوشت که این کتاب نخستین اثر تاریخی در مورد هشت پادشاه عثمانی است. شاهزاده [[شرف‌خان بدلیسی|شرف خان]] فرمان‌روای امیرنشین کرد بتلیس در اواخر سده شانزدهم اثر تاریخی خود را دربارهٔ کردها به فارسی نوشته‌است.

نخستین شاعر شناخته شده کردی کرمانجی «[[علی حریری]]» است که در سال ۱۴۲۵ در [[حکاری]] متولد شده و حدود سال ۱۴۹۵ از دنیا رفته‌است. مضمون‌های مورد علاقه وی عشق به زادگاه، زیبایی‌های طبیعتش و زیبایی دختران سرزمینش بودند.

شناخته‌شده‌ترین شاعر کرمانجی در اواخر سده شانزدهم و اوایل سده هفدهم، شیخ احمد نشانی ملقب به [[ملای جزیری]] است. او اهل [[جزیره ابن عمر]] (جزیره بوتان) بود و مانند بسیاری از ادیبان آن زمان شناخت خوبی از عربی، فارسی و ترکی داشت. ذهن او همچنین از فرهنگ ادبی فارسی و عربی انباشته بود. اثر او بیش از ۲۰۰۰ بیت دارد. در این عصر است که احمد خانی شاعر متولد می‌شود. وی که اصالتاً بایزیدی است، به بیانی نخستین شاعر بزرگ کردی کرمانجی به‌شمار می‌آید. او در اثر خود [[مم و زین]]، شعری طولانی با بیش از ۲۶۵۰ بیت، گفته‌است.

کرمانج‌های قفقاز در دوران شوروی نیز تلاش‌های برای نوشتن کرمانجی با خط [[سیریلیک]] انجام دادند که از آن جمله می‌توان به انتشار مجموعه اشعار [[جاسم جلیل]] (زاده ۱۹۰۸) در نخستین روز جنگ جهانی دوم و همچنین «[[عرب شامو]]» پرکارترین رمان‌نویس کرمانج اشاره نمود که از سال ۱۹۳۵ آغاز به انتشار آثارش کرد.

در دوره بین دو جنگ جهانی شاهزاده «[[جلادت بدرخان]]» و برادرش «کامران» در دمشق سوریه که تحت قیمومیت فرانسه بود گرد هم آمدند و مسببان اصلی نوزایی ادبیات کرمانجی شدند. آن‌ها برای نوشتار الفبای لاتینی بکار می‌بردند و این خط را در نشریه «هه‌وار» باب کردند. این نشریه اقدامات مهمی در جهت معرفی قالب‌های تازه در زبان ادبی کردی کرمانجی صورت داد.

در دوران معاصر با سیل مهاجرت پناهندگان از ترکیه و دیگر کشورها به شمال اروپا بسیاری از کرمانجی‌زبانان نیز به اسکاندیناوی پناهنده شدند. شاعران و نویسندگان پناهنده در ابتدا آثار خود را برای چاپ به نشریاتی می‌سپردند که توسط انتشارات کردی در سوئد چاپ می‌شوند. مقامات سوئد، با توجه به سیاستی که در قبال جوامع مهاجر کشورشان دارند، به جمعیت پناهندگان کرد نیز بودجه قابل توجهی برای چاپ و نشر آثارشان اختصاص داده‌اند. از اواخر دهه ۷۰، ده‌ها مجله و نشریه و همچنین تعدادی کتاب کودکان، کتاب‌های آموزش الفبا و ترجمه آثار تاریخی در مورد کردها به کرمانجی با خط لاتین به چاپ رسید. آفرینش آثار ادبی نیز ترغیب شد و [[امین بوز ارسلان]] داستان‌هایی برای کودکان نوشت و روژان بادناس مجموعه شعری به چاپ رساند.
[[محمود اوزون]] نیز دو رمان در سبک واقع‌گرایی منتشر کرد. در طی ۱۰ سال ۲۰۰ عنوان کتاب به کرمانجی و سورانی و زازا به چاپ رسیده است.

== جستارهای وابسته ==
* [[زبان کردی]]
* [[کردها]]
* [[کرمانج]]

== پیوند به بیرون ==
{{Incubator|code=kmr}}
* [http://www.kurdishacademy.org/ فرهنگسرای زبان کردی]
* [http://takdang.com/ کرمانجی]

== منابع ==
* بلو، جویس: کلیات زبان و ادبیات کردی، مترجم: ضیا مجیدی، لیلا. در: مجله «گوهران». بهار ۱۳۸۶ - شماره ۱۵.
{{پانویس|۲}}
{{زبان‌های ایرانی}}
{{زبان‌های رایج در ایران}}
{{زبان‌های هندوایرانی}}
{{خراسان بزرگ}}
{{تالش}}

[[رده:زبان کردی]]
[[رده:زبان‌های ارمنستان]]
[[رده:زبان‌های ایران]]
[[رده:زبان‌های ایرانی نو شمال غربی|کردی کمیجانی]]
[[رده:زبان‌های ترکیه]]
[[رده:زبان‌های جمهوری آذربایجان]]
[[رده:زبان‌های خراسان]]
[[رده:زبان‌های سوریه]]
[[رده:زبان‌های عراق]]
[[رده:زبان‌ها|کردی کمیجانی]]
[[رده:گویش‌های زبان کردی]]</text>
      <sha1>5r23sgyobg1z00xyl29gm7z56qzfxlh</sha1>
    </revision>
  </page>
  