<page>
    <title>وافن اس‌اس</title>
    <ns>0</ns>
    <id>4784</id>
    <revision>
      <id>17786433</id>
      <parentid>17706580</parentid>
      <timestamp>2016-08-03T06:55:32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Hosseiniran</username>
        <id>233386</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{تمیزکاری}}
{{ویکی‌سازی}}

[[پرونده:Icon-waffen-ss-pic.jpeg|بندانگشتی|چپ|250px|تصویر یک سرباز اس‌اس مسلح.]]

'''اس‌اس مسلح''' یا '''وافن اس‌اس''' {{آلمانی|Waffen SS}} (اس اس در آلمانی مخفف «گردان حفاظتی حزب نازی است») یکی از شاخه‌های نظامی [[آلمان]] در جنگ جهانی دوم بود. گرچه این تشکیلات از امکانات کمی بهره می‌بردند{{مدرک}} (بجز اس‌اس‌های هیتلری) اما با استفاده از همین امکانات کم وحشت را در دل دشمنان می‌انداختند. در دو جبههٔ شرق و غرب [[اروپا]] نام لشکرهای اس‌اس مسلح وحشت در دل دشمنان می‌انداخت؛ یعنی به عبارت دیگر شوروی و هم متفقین غرب می‌دانستند یک اس‌اس مسلح تا آخرین توان از کشورش دفاع می‌کند؛ بدون اینکه ترسی از تجهیزات دشمن داشته باشد.{{مدرک|نیازمند منبع معتبرتر}}{&lt;ref&gt;بند اول و دوم وافن اس اس مجله جنگ افزار- شماره ۳۰ صفحهٔ ۱۹&lt;/ref&gt; به همین خاطر اس‌اس‌های مسلح در جنگ علاوه بر تأثیر گذاری دارای شهرت و معروفیت نیز شده بودند. لشکرهای مختلف وافن اس اس از آغاز جنگ تا پایان جنگ، تقریباً در همهٔ جبهه‌ها حضور داشتند وعدهٔ زیادی از سربازان اس‌اس مسلح جان خود را در همین جبهه‌ها از دست دادند. این سازمان مسئول تمامی «اردوگاه‌های کار اجباری» بود.

رهبری این شاخه را [[هاینریش هیملر]] به عهده داشت.&lt;ref&gt;امپراتوری هیتلر(از مجموعه تاریخ جهان) - گیل بی.استوارت - ترجمه مهدی حقیقت خواه - انتشارات ققنوس - چاپ اول - اسفند ۱۳۸۳ - ص۶۶ و ۶۷ - تولد اس‌اس.&lt;/ref&gt;

== تاریخچهٔ تشکیل اس‌اس مسلح ==
در سال‌های پس از پایان جنگ جهانی اول بعد از شکل‌گیری جمهوری [[وایمار]] احزاب مختلفی سر کار آمدند هر [[حزب]] برای بیرون کردن احزاب دیگر از گروه‌های فشار استفاده می‌کرد و رهبران احزاب برای کنار زدن حزب مخالف خود از هیچ کاری کوتاهی نمی‌کردند. پس حزب‌ها نیاز به محافظان(بادی‌گارد) داشتند که این محافظین بسته به نام حزب‌ها دارای اسم‌های گوناگونی بودند. [[آدولف هیتلر]] نیز از این قاعده مستثنی نبود و حزب او نیاز به محافظانی داشت. همین کار باعث شد به دستور شخص [[آدولف هیتلر]] در سال ۱۳۰۲ خورشیدی گروه Stabwache (تلفظ:اشتاب‌واخِه) گارد صاحب منصبان برای محافظت از سران بلند پایه حزب [[ناسیونال سوسیالیست]] تشکیل شد.{{مدرک}} رهبری این گروه مثل همیشه به وفادارترین کسان به حزب یعنی به یوزف برختولد و یولیوس شرک واگذار شد تا کار محفاظت از افراد را به عهده گیرند. بعدها این گروه ۲۰۰ نفره نامی بس ترس آور برای دشمنان شد که به نام نیروهای وحشت آدولف هیتلر یاStossTrupp (تلفظ:اشتوس‌تروپ) خوانده می‌شد.

در سال ۱۳۰۲ که [[آدولف هیتلر]] به جرم کودتا به زندان افتاد؛ حزب ناسوینال سوسیالیست هم تعطیل شده و گروه اس‌اس  نیز منحل گشت. پس از آزادی [[آدولف هیتلر]] از زندان او دستور تشکیل گروه محافظتی جدید به نام گروه محافظت با نشان Schutzstaffen (تلفظ:شوتز اشتافن) را داد که به اس‌اس معروف شد. گروهی که بعدها جایگاهی مهم در تاریخ [[آلمان]] یافت.

تا سال ۱۳۰۶ گروه اس‌اس زیر نظر مستقیم حزب قرار داشت؛ اما از آنجا که هیتلر دارای قدرت شناخت، استعداد درونی، ذاتی و توانایی افراد بود، [[هاینریش هیملر]] را به فرماندهی کل اس‌اس گماشت. هیلمر تصمیم گرفت از اس اس سازمانی بزرگ بسازد.&lt;ref name="ReferenceA"&gt;امپراتوری هیتلر(از مجموعه تاریخ جهان) - گیل بی.استوارت - ترجمه مهدی حقیقت خواه - انتشارات ققنوس - چاپ اول - اسفند ۱۳۸۳ - ص۶۷ - تولد اس‌اس.&lt;/ref&gt;

نیروهایی که [[هاینریش هیملر]] و یاران او برای اس‌اس استخدام می‌کردند گلچینی بودند از بهترین، نیرومندترین و وفادارترین جوانان [[آلمان|آلمانی]] که هم از دید جسمی و هم از دید روحی، ذهنی وعقیدتی برتر بودند.&lt;ref name="ReferenceA"/&gt;&lt;ref&gt;Time-life Books Editors, The Center of th Web. Alexandria, VA: Time-Life Books, ۱۹۹۰&lt;/ref&gt;

== اولین اقدام جدی اس‌اس ==
حزب در کنار اس‌اس یک سازمان دیگر به نام [[اس‌آ]] SA داشت که توسط [[ارنست روهم]] یکی از دوستان هیتلر اداره می‌شد. این گروه در سال ۱۹۳۲ دارای چهارصدهزار نفر عضو بود.&lt;ref&gt;امپراتوری هیتلر (از مجموعه تاریخ جهان) - گیل بی.استوارت - ترجمه مهدی حقیقت خواه - انتشارات ققنوس - چاپ اول - اسفند ۱۳۸۳ - ص۶۴ - کارزار ۱۹۳۲.&lt;/ref&gt; ارنست روهم که تشنهٔ قدرت بود علیه دوست قدیمی خود یعنی [[آدولف هیتلر]] دست به تحرکاتی زد؛ همین امر باعث آن شد که هیملر وی را از میان بردارد و در شب ۹ تیرماه همان سال تمام سران بلند پایه [[اس آ]] را از میان برداشت. این شب به شب خنجرهای برهنه معروف شد.&lt;ref&gt;امپراتوری هیتلر (از مجموعه تاریخ جهان) - گیل بی.استوارت - ترجمه مهدی حقیقت خواه - انتشارات ققنوس - چاپ اول - اسفند ۱۳۸۳ - ص۷۴ - ۷۵ - ۷۶ - تصفیه حساب.&lt;/ref&gt; آمارهای آن شب تعداد کشته شدگان سران مخالف را ۸۴ نفر ذکر می کند. بعلاوه تمام اموال آنها به جرم خیانت به کشور مصادره شد.{{مدرک}} این شب همانند شب حمله به یهودیان در [[آلمان]] می باشد. در این شب یکی از کاردارهای [[سفارت آلمان]] در [[فرانسه]] به دست یک جوان یهودی کشته شد. چند ساعت بعد سخنرانی ایراد شده توسط [[گوبلز]] در این رابطه احساسات مردم [[آلمان]] را بر انگیخت و باعث شد مردم با کمک اس اس‌ها بیشتر شیشه‌های مغازه‌ها و خانه‌های [[یهود|یهودیان]] را بشکنند واموال آنها را در کوچه‌ها و خیابانها بریزند و عده‌ایی را نیز کتک بزنند و یهودیان بسیار زیادی نیز کوچ کردند.&lt;ref&gt;David Adler, We Remember the Holocaust. New York : Henry Holt, ۱۹۸۹.&lt;/ref&gt; البته این شب به خاطر خرده شیشه‌های فراوانی که در خیابانها ریخته شد دارای نام‌های گوناگونی می‌باشد به عنوان نمونه شب کریستال، شب شیشه‌های شکسته شده و.... شب ۹ تیر ماه نیز به نام‌های گوناگونی از جمله شب خنجرهای خونین یا شب دراز خنجرهای برهنه و... معروف شد.&lt;ref&gt;امپراتوری هیتلر(از مجموعه تاریخ جهان) - گیل بی.استوارت - ترجمه مهدی حقیقت خواه - انتشارات ققنوس - چاپ اول - اسفند ۱۳۸۳ - ص۷۴ - ۷۵ - ۷۶ - تصفیه حساب.&lt;/ref&gt;

این اتفاقات باعث شد اس‌اس پس از کادر سیاسی نازی به دومین نهاد مهم نظام سیاسی آلمان تبدیل شود.{{مدرک}}

== شکل گیری لشکرهای گوناگون اس‌اس ==
در روزهای قدرت گیری اس‌اس، رهبر این گروه شروع به ایجاد لشکرهایی کردند که کار آنها بیشتر تشریفاتی بود تا جنبه نظامی داشته باشد. از جملهٔ این گروه‌ها می‌توان از [[لشکر محافظان شخصی هیتلر]] نام برد که در زمان آغار جنگ و نیاز به افراد نخبه، تبدیل به یک واحد [[موتوریزه]] به نام اس‌اس آدولف هیتلر شد. این لشکر با اینکه زیر گروه اس‌اس بود، اما ساختار و سازهٔ کاملاً متفاوت داشت. افراد این گروه در حضور [[آدولف هیتلر]] سوگند یاد می‌کردند و زیر دستور او کار می‌کردند. دیگر گروه دیگر اس‌اس که اینگونه بود می‌توان به آراس‌دی یاد کرد، که توسط [[هاینریش هیملر]] به وجود آمده بود و انتخاب سربازهای آن از برترینهای اس‌اس و [[گشتاپو]] برگزیده شده بودند.

== سربازگیری و آموزش در اس‌اس مسلح ==
با آغاز سربازگیری اس‌اس، مدارس ویژه‌ایی برای همین کار در بادتولزت و براونشوایگ تشکیل گشت تا افسران سربازان آینده وافن اس‌اس را تربیت کنند.{{مدرک}} هیملر ستوان پاول هاوزر را به عنوان مسئول و ناظر این آموزشگاه‌ها گماشت. از اقدامات ستوان می‌توان به ایجاد دو هنگ جدید به نام ژرمانیا و دویچلند اشاره کرد که بعدها تبدیل به تیپ و بعد به لشکر زرهی [[رایش]] و لشکر [[وایکینگ]] گشت.

آموزشگاه‌ها بر آموزش اعتقادی تاکید زیادی داشتند و این آموزش‌ها تا به حدی بود که کارشناسان جنگ جهانی دوم این را یکی از علت‌های ضعف وافن اس‌اس برمی‌شمارند.{{مدرک}}

اما کارشناسان معتقد هستند اگر لشکرهای گوناگون وافن اس‌اس را آنگونه که [[ارتش آلمان نازی]] را تجهیز کرده بودند؛ تجهیز می‌کردند. صفحه جنگ گونهٔ دیگر ورق می‌خورد.{{مدرک}}

== اس‌اس؛ وافن اس‌اس می‌شود ==
با قطعی شدن حمله به [[لهستان]] هنگ‌های فرعی به هم پیوستند تا لشکرهای جدیدی به وجود آورند.{{مدرک}} در سال ۱۳۱۹ خورشیدی طی توافقی بین ارتش آلمان و اس‌اس؛ عنوان رسمی وافن اس‌اس  رسماً به این گروه‌ها و لشکرها اطلاق شد.

== جبهه‌های حضور اس‌اس مسلح ==
اس‌اس مسلح تقریباً در هر نبردی حضور داشتند. از حمله به [[لهستان]] تا نبرد پیش دستی [[بارباروسا]]، [[کورسک]]، فتح [[خارکف]]، هجوم به [[یونان]]، فتح کیف و حتی نبردهای تن به تن شهری [[نبرد استالینگراد|استالینگراد]] و همچنین محافظت از مرزهای مناطق اشغالی. روزهای پایانی جنگ سربازان کوچک یعنی سربازان نوجوانی که عضو وافن اس‌اس شده بودند از [[شهرهای آلمان]] در برابر مهاجمان دفاع می‌کردند و مهم‌ترین حضور این سربازان کوچک را می‌توان به میدان جنگ [[برلین]]، مقر حضور هیتلر اشاره نمود که دو لشکر محافظان اس‌اس و لشکر جمجمه مقاومت بسیاری در مقابل حملهٔ ارتش‌های شوروی به برلین از خود نشان دادند. سربازان کوچک از داخل کانال‌های فاضل آب حرکت می‌کردند و پشت سر سربازان روسی و تانک‌های آنها در می‌آمدند و آنها را نابود می‌کردند (تانک‌های T-۳۴ روسی از پشت دارای زرهی ضعیف‌تر بود و با یک [[پانزر فوست]] به راحتی از پای در می‌آمد). سربازان کوچک باعث شدند گرفتن برلین برای ژنرال ژوکف به مدت ۲ هفته به عقب بیفتد.&lt;ref name="ReferenceB"&gt;پایگاه اینترنتی آشنایی با جنگ‌های وافن اس‌اس&lt;/ref&gt;
[[پرونده:Totenkopf-Kursk-01.jpg|بندانگشتی|چپ|300px|حمله به کورسک]]
[[پرونده:Dead german member of Waffen-SS.jpg|بندانگشتی|چپ|300px|جسد یک سرباز نوجوان  (۱۴-۱۵ ساله) وافن اس‌اس]]

== پذیرش دواطلبان خارجی ==
هیملر که دوست داشت وافن اس‌اس فقط برای آلمانی‌ها نباشد{{مدرک}} و یک لشکر چند ملیتی برای مبارزه با [[کمونیسم]] داشته باشد یا به گفته خودش: «سرتاسر اروپا را از قوم خدانشناس [[بلشویک]] پاک کند».{{مدرک}} از آنجا که هیتلر به این کار راضی نمی‌شد و به چند ملیتی بودن تعدادی چند از لشکرهای [[ورماخت]] راضی بود و هیچ تمایلی به چند ملیتی شدن وافن اس‌اس نداشت، {{مدرک}} سرانجام هیملر او را به انجام این کار قانع کرد.{{مدرک}} در سال ۱۳۱۹ خورشیدی این عمل تصویب گشت. لشکر چند ملیتی با نام لشکر[[وایکینگ]] به وجود آمد و فرماندهی آنرا بر عهده سرتیپ فلیپس اشتاینر سپردند.{{مدرک}}

به زودی زود دواطلبانی از سراسر جهان به این لشکر پیوستند. این داوطلبان از کشورهایی چون [[هلند]]، [[فرانسه]]، [[دانمارک]]، [[اسپانیا]]، [[بلژیک]]، [[فنلاند]]، [[آذربایجان]]، [[ارمنستان]]، [[اوکراین]]، [[رومانی]]، [[یونان]]، [[هند]] و.... در بین این دواطلبان تعداد زیادی نیز از روسیه بودند و این به خاطر مبارزه با گروه‌های دوستار شوروی و کمونیسم بود که تعدادی از این سربازان به خاطر تسویه حساب شخصی دست به جنایات‌های مخفی زدند که به وافن اس اس هیچ رابطه‌ای نداشت.{{مدرک}}
== لباس‌ها ==
این سپاه بزرگ دارای یونیفرمی شبیه به نیروی ورماخت بود ولی دارای رنگ‌های گوناگون، سیاه پرکاربردترین رنگ بود و این هم به خاطر اینکه وحشت آور باشد. همچنین لشکرهای مختلف از آرم‌های مخصوص به خود را مورد استفاده قرار می‌داند. برای فرق بین نیروی ارتش نازی و اس‌اس مسلح، اس اسی‌ها از بازوبندی با نشان پرچم آلمان نازی استفاده می‌کردند و البته این بازوبند را به هر کسی نمی‌دادند. همچنین به اینان نیز چند مدال مخصوص به خود علاوه بر مدالهای شجاعت و فداکاری تعلق می‌گرفت.&lt;ref name="ReferenceB"/&gt;

== ساز و برگ نظامی ==
لشکرهای مختلف اس‌اس مسلح را آنگونه که باید تجهیز نمی‌کردند و به آنها سلاح‌های درجهٔ پایین  و عموماً از سلاح‌های ساخت [[جمهوری چک]]، [[فنلاند]] و کشورهای دیگر داده می شد. البته لشکر ژرمانیا (به معنی کشور [[آلمان]]) دارای سلاح‌های به روز در زمان خود بود و همین باعث کارا بودن این لشکر می‌شد. گرچه تجهیزات  لشکرهای دیگر به  ژرمانیا نمی‌رسیدند ولی این از کارکرد آنها نکاست که این امر به روشنی نشان می دهد که هر چیز گنجایش خود را دارد. بنابراین نمی‌توان از لشکری که خوب تجهیز نشده باشد به اندازه یک لشکر تا دندان مسلح انتظار داشت.&lt;ref&gt;مجله جنگ افزار جلد ۳۰ بخش تجهیزات وافن اس اس گردآوری هومان محمدی&lt;/ref&gt;

== منابع ==
* مجلهٔ جنگ افزار جلد ۳۰ صفحات ۱۹ تا ۲۱ گردآوری هومان محمدی.

{{پانویس|۲|اندازه=ریز}}
{{جنگ دوم جهانی}}
{{انبار-رده}}
{{داده‌های کتابخانه‌ای}}

[[رده:اس‌اس نازی]]
[[رده:بنیان‌گذاری‌های دهه ۱۹۲۰ (میلادی)]]
[[رده:تاریخ نظامی آلمان در جنگ جهانی دوم]]
[[رده:جنگ جهانی دوم]]
[[رده:شاخه‌های نظامی جنبش‌های سیاسی]]</text>
      <sha1>kz7ugdrssqss5mw7nsmeqjhoojfcvwr</sha1>
    </revision>
  </page>
  