<page>
    <title>همجنس‌گرایی</title>
    <ns>0</ns>
    <id>4838</id>
    <revision>
      <id>17915041</id>
      <parentid>17842807</parentid>
      <timestamp>2016-08-17T15:30:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>آرش</username>
        <id>9663</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>/* طبیعت در برابر تربیت */مسأله --&gt; مسئله [[وپ:همزه]]  با استفاده از [[Project:AutoWikiBrowser|AWB]]</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{مقاله برگزیده}}
{{نوار تراجنسی}}
{{گرایش جنسی}}
[[پرونده:Gay flag.svg|270px|چپ|بندانگشتی|alt=یک پرچم متشکل از شش نوار افقی که از بالا به رنگ‌های قرمز، نارنجی، زرد، سبز، آبی و بنفش هستند|[[پرچم رنگین کمان]]، از نشانه‌های همجنس‌گرایان است. هم‌چنین در کشورهای غربی، رستوران‌ها، بارها، کافه‌ها، و یا مغازه‌هایی که گروه زیادی از همجنس‌گرایان از مشتریان‌شان هستند، از این نماد برای جلب مشتریان همجنس‌گرا استفاده می‌کنند.]]
[[پرونده:Gay Couple Savv and Pueppi 02.jpg|چپ|بندانگشتی|270px|alt=دو مرد جوان دراز کشیده روی یک کاناپه|یک زوج همجنس‌گرای مرد.]]
[[پرونده:Girls kissing.jpg|چپ|بندانگشتی|270px|alt=صورت دو زن جوان با پس‌زمینه سیاه در حال بوسیدن|یک زوج همجنس‌گرای زن، در حال بوسیدن یک‌دیگر در [[سائوپولو]]، [[برزیل]].]]

'''همجنس‌گرایی''' یکی از [[گرایش جنسی|گرایش‌های جنسی]] است که ویژگی آن تمایل [[زیبایی‌شناسی|زیبایی‌شناختی]]، عشق رومانتیک، و [[تمایل جنسی]] فردی است که تنها متوجه جنس همگون با خود او است. همجنس‌گرایی همراه با دو گرایش [[دگرجنس‌گرایی]] و [[دوجنس‌گرایی]]، سه [[گرایش جنسی|گرایش اصلی جنسی]] را تشکیل می‌دهند. به فردی که به جنس دیگر گرایش داشته باشد «دگرجنس‌گرا» و به افرادی که هم به جنس دیگر و هم به افراد همجنس با خود تمایل دارند، «دوجنس‌گرا» می‌گویند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.apa.org/helpcenter/sexual-orientation.aspx |عنوان = گرایش جنسی| ناشر = apa.org|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

رفتار همجنس‌گرایانه به برقراری رابطهٔ جنسی با فردی همجنس اطلاق می‌شود. همجنس‌گرا به افرادی گفته می‌شود که ترجیح می‌دهند مدّتی طولانی به فعالیت جنسی با افراد همجنس خود بپردازند. در سال‌های اخیر، برای توصیف سبک زندگی همجنس‌گرایانه از اصطلاح «همجنس‌خواه» استفاده شده‌است، زیرا باور بر این است که این اصطلاح نسبت به اصطلاح همجنس‌گرا بار منفی کمتری دارد. افراد زن و مردی که می‌خواهند جهت‌گیری جنسی همجنس‌گرایانه خود را به طور علنی ابراز کنند معمولا از اصطلاح همجنس‌خواه استفاده می‌کنند.&lt;ref&gt;اروین جی. ساراسون؛ باربارا آر. ساراسون (۲۰۰۵). روان‌شناسی مرضی مشکل رفتار غیر انطباقی. ترجمه بهمن نجاریان و همکاران (۱۳۹۰). انتشارات رشد، تهران، صفحه ۳۵۳&lt;/ref&gt; امروزه برای اشاره به افراد همجنس‌گرای مرد از [[گی]] که از واژهٔ انگلیسی Gay آمده‌است و برای همجنس‌گرایان زن معمولاً واژه [[لزبین]] یا لِز که از واژهٔ انگلیسی ''Lesbian'' آمده استفاده می‌شود. در زبان فارسی در گذشته به همجنس‌گرایان زن، «طَبَق‌زن» گفته می‌شده که به عمل [[طبق‌زنی|طَبَق‌زنی]] اشاره داشته‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نشانی=http://www.cheraq.net/40/sahand.htm|عنوان=همجنس گرایی زنانه و معنای درون فرهنگی آن در زبان فارسی|ناشر = مجله چراغ|تاریخ بازدید = ۱۱ مه ۲۰۱۲}}&lt;/ref&gt; این اصطلاح امروزه در زبان فارسی به ندرت مورد استفاده قرار می‌گیرد.

[[انجمن روان‌شناسی آمریکا]] معتقد است که براساس اتفاق نظر علوم [[رفتارشناسی]] و [[جامعه‌شناسی]] و متخصصان سلامت و [[بهداشت روانی|سلامت روانی]] همجنس‌گرایی فی‌نفسه نمونه‌ای معمولی و رد نکردنی از اختلاف در [[گرایش جنسی|گرایش‌های جنسی انسان]] است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.apa.org/about/governance/council/policy/sexual-orientation.aspx |عنوان = Resolution on Appropriate Affirmative Responses to Sexual Orientation Distress and Change Efforts| ناشر = American Psychological Association|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="apa"&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Sexual orientation and homosexuality | تاریخ بازبینی=۲۷ مارس ۲۰۱۲ | ناشر=APA | نشانی=http://www.apa.org/helpcenter/sexual-orientation.aspx | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

در [[ادبیات]] و [[هنر]] برخی نقاط جهان از زمان بسیار کهن، شاهد اشاراتی به این پدیده هستیم. ادیان توحیدی همچون [[یهودیت]]، [[اسلام]] و [[مسیحیت]] با همجنس‌گرایی مخالفت کرده‌اند هر چند که در این رابطه در میان متخصصان دینی اختلاف نظر وجود دارد و برای نمونه برخی از فرقه‌های مسیحیت همجنس‌گرایی را گناه نمی‌دانند.

تخمین قابل اعتماد تعداد افرادی که همجنس‌گرا شناخته می‌شوند و درصدی از مردم که تجربه جنسی با هم‌جنس داشته‌اند به دلایل مختلفی برای پژوهشگران دشوار است.&lt;ref&gt;{{یادکرد|نویسنده = LeVay,Simon |عنوان =Queer Science: The Use and Abuse of Research into Homosexuality| ناشر =Cambridge: The MIT Press |صفحه  = |شابک =۰-۲۶۲-۱۲۱۹۹-۹}}&lt;/ref&gt; امروزه براساس بیشتر مطالعات در جوامع مختلف بین ۲٪ تا ۱۳٪ افراد جامعه در طول عمر شان شکلی از تماس جنسی با هم‌جنس شان را تجربه کرده‌اند.&lt;ref&gt;{{یادکرد|نویسنده = ACSF Investigators (۱۹۹۲)|عنوان =  AIDS and sexual behaviour in France | ناشر = Nature|صفحه  = ۳۶۰, ۴۰۷–۴۰۹.|تاریخ  =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد|نویسنده = Billy JO, Tanfer K, Grady WR, Klepinger DH (۱۹۹۳)|عنوان = «The sexual behavior of men in the United States)| ناشر =  Family Planning Perspectives ۲۵  (۲)|صفحه  =  ۵۲–۶۰|تاریخ  =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = Binson, Diane; Michaels, Stuart; Stall, Ron; Coates, Thomas J. ; Gagnon, John H. ; Catania, Joseph A. (۱۹۹۵)|نشانی = http://www.jstor.org/stable/3812794 |عنوان =Prevalence and Social Distribution of Men Who Have Sex with Men: United States and Its Urban Centers| ناشر = The Journal of Sex Research|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد|نویسنده = Bogaert AF (September 2004)|عنوان =The prevalence of male homosexuality: the effect of fraternal birth order and variations in family size"| ناشر = Journal of Theoretical Biology|صفحه  = ۲۳۰|تاریخ  =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد|نویسنده =Fay RE, Turner CF, Klassen AD, Gagnon JH (January 1989)|عنوان = Prevalence and patterns of same-gender sexual contact among men»| ناشر = Science|صفحه  = ۲۴۳|تاریخ  =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد|نویسنده = Johnson AM, Wadsworth J, Wellings K, Bradshaw S, Field J (December 1992)|عنوان = «Sexual lifestyles and HIV risk»| ناشر = Nature  |صفحه  = ۳۶۰|تاریخ  =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد|نویسنده =Sell RL, Wells JA, Wypij D  |کتاب=  «The prevalence of homosexual behavior and attraction in the United States, the United Kingdom and France: results of national population-based samples» | ناشر =  Archives of Sexual Behavior |صفحه  = ۲۳۵–۴۸|تاریخ  =}}&lt;/ref&gt;
همچنین اغلب همجنسگرایان در روابط عاطفی پایدار هستند. بر اساس مطالعات روان‌شناختی حس عاطفی در همجنس‌گرایان با حس عاطفی موجود در دگرجنس‌گرایان برابر است و تفاوتی ندارد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.courts.ca.gov/documents/Amer_Psychological_Assn_Amicus_Curiae_Brief.pdf |عنوان = Case No. S147999 in the Supreme Court of the State of California, In re Marriage Cases Judicial Council Coordination Proceeding No. ۴۳۶۵(…)| ناشر = |تاریخ = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; روابط و رفتارهای همجنس‌گرایانه همان‌گونه که توسط برخی مورد ستایش واقع شده‌اند در طول تاریخ بسته به موقعیت، فرهنگ و زمان وقوع، محکوم نیز شده‌است. از اواخر سده ۱۸ میلادی جنبش‌هایی به منظور شناساندن و گرفتن حقوق قانونی برابر همچون حق [[ازدواج]]، [[اتحاد مدنی]]، سرپرستی فرزندخوانده، استخدام، خدمت در ارتش و دسترسی برابر به خدمات درمانی برای همجنس‌گرایان به وجود آمده‌است.

== از دید زیست‌شناسی ==
=== فرضیه هورمونی پیش از تولد ===
زیست‌شناسی عصبی [[مغز]] در ایجاد [[حالت مردانگی]]&lt;ref group="E"&gt;Masculinization&lt;/ref&gt; تاحد زیادی کشف شده‌است. [[استرادیول]] و [[تستوسترون]] که به وسیلهٔ آنزیم ۵-α [[ردوکتاز]] تبدیل به [[دی هیدروتستوسترون]] می‌شوند، عمل ایجاد حالت مردانگی را با اتصال به گیرنده‌های [[آندروژن]] ([[هورمون|هورمونهای]] جنسی مردانه که باعث ایجاد صفات ثانویه مانند ریش و کلفتی صدا می‌شوند) بر عهده دارند. تغییرات جسمی و روانی زمانی ظاهر می‌شوند که تعداد این گیرنده‌های آندروژن بسیار کم مانند [[نشانگان بی‌حسی آندروژنی]]&lt;ref group="E"&gt;Androgen Insensitivity Syndrome&lt;/ref&gt; و یا بسیار زیاد باشد (مانند زنان مبتلا به [[پُریاختگی مادرزادی غده فوق کلیه|پُریاختگی مادرزادی غدهٔ فوق کلیه]])&lt;ref group="E"&gt;Congenital Adrenal Hyperplasia&lt;/ref&gt; به نظر می‌رسد همجنس‌گرایی چه در مردان و چه زنان نتیجهٔ چنین دگرگونی‌هایی است.&lt;ref&gt;Vilain, E. (۲۰۰۰). Genetics of Sexual Development. Annual Review of Sex Research, ۱۱&lt;/ref&gt;

[[آکادمی خانواده پزشکان آمریکا]] در مقاله‌ای تحت عنوان ''همجنسگرایی نوجوانی در سال ۲۰۰۳'' نوشت ابتدا کارشناسان به این نتیجه رسیدند که گسترش همجنس گرایی به خاطر اختلالات رشدی است اما اخیرا برخی پژوهش‌ها توضیح می‌دهد که توسعه همجنسگرایی مربوط به ترشح غدد عصبی است. بسیاری از کارشناسان بر این باورند که گرایش جنسی چه دگرجنسگرا یا همجنسگرا، در نتیجه تداخل پیچیده بین تأثیرات آناتومیک و هورمونی در طول رشد جنین است.&lt;ref&gt;[http://borngay.procon.org/view.answers.php?questionID=001359 Is homosexuality a developmental disorder? - Born Gay - ProCon.org&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt; زنانی که دختر باردارند و دوره بارداری [[دی‌اتیل‌استیل بسترول]] مصرف کنند احتمال بیشتری وجود دارد که دخترانشان همجنس‌گرا شود.&lt;ref name="Hawaii"&gt;{{یادکرد ژورنال | doi=۱۰٫۱۰۸۰/۰۹۵۱۳۵۹۰۴۰۰۰۱۸۲۳۱ | تاریخ بازبینی=۱۳ آوریل ۲۰۱۲ | سال=۲۰۰۴ | صفحه=۳۰۱–۳۱۲ | عنوان=Sexual differentiation of the human brain: relevance for gender identity, transsexualism and sexual orientation | پیوند=http://www.hawaii.edu/hivandaids/Sexual_Differentiation_of_the_Human_Brain__Relevance_for_Gender_Identity,_Transsexualism_and_Sexual_Orientation.pdf | ناشر=[[دانشگاه هاوایی]] | نام=D. F. | نام خانوادگی=Swaab | ژورنال=Gynecol Endocrinol}}&lt;/ref&gt; همچنین اگر زنانی که پسر باردارند در سه‌ماهه اول بارداری (و در بعضی از تحقیقات ماه پنجم بارداری) استرس را تحمل کنند احتمال همجنس‌گرا شدن فرزندانشان بیشتر می‌شود.&lt;ref name="Hawaii"/&gt;

بعضی از تحقیقات اخیر حاکی از ارتباط تعداد برادرهای بزرگ‌تر با همجنس‌گرایی فرد می‌باشد. بلانکارد و کلاسن&lt;ref group="E"&gt;Blanchard and Klassen&lt;/ref&gt; در سال ۱۹۹۷ اعلام کردند هر برادر بزرگ‌تر احتمال همجنس‌گرایی فرد را تا ۳۳٪ بالا می‌برد.&lt;ref&gt;H-Y Antigen and Homosexuality in Men. Journal of Theoretical Biology, ۱۸۵, ۳۷۳-۳۷۸&lt;/ref&gt; این یافته طبق گفتهٔ بلانکارد «یکی از معتبرترین یافته‌های [[اپیدمیولوژی|اپیدمیولوژیکی]] است که تا به حال در رابطه با [[گرایش جنسی|گرایشهای جنسی]] کشف شده‌است.» بر طبق این یافته، گفته می‌شود که هر [[جنین]] مذکر در مادر واکنشی ایمنی ایجاد می‌کند و این واکنش با جنین بعدی تشدید می‌شود. این جنین‌ها [[آنتی ژن]] H-Y که نفش آنها در تغییرات جنسی مهره‌ها تقریباً ثابت شده را تولید می‌کنند.&lt;ref&gt;Birth order and sibling sex ratio in homosexual versus heterosexual males and females. Review of Sex Research, Vol. 8&lt;/ref&gt; و این همان آنتی ژنی است که آنتی بادی مادری H-Y به آن واکنش داده و نیز یادآوری (از نظر ایمنی شناختی) می‌نماید. سپس آنتی بادی‌های H-Y تولید شده توسط مادر به جنین حمله می‌کنند و کارایی آنتی ژنهای نامبرده را در ایجاد حالات مردانه در مغز جنین پایین می‌آورند. از این موضوع با نام «[[اثر ترتیب تولد برادر]]»&lt;ref group="E"&gt;fraternal birth order effect&lt;/ref&gt; یاد می‌شود.

در مطالعاتی که پسرهای رشد یافته با برادر بزرگ‌تر را با آنها که جدا از برادران خود رشد کرده بودند مقایسه می‌کرد، کشف شد که تنها متولد شدن از مادری که برای چندمین بار پسری به دنیا می‌آورد احتمال همجنس‌گرا بودن را در افراد افزایش می‌دهد و بزرگ شدن در کنار برادران دخالت چندانی در این مسئله ندارد. درباره زنان نتایج مشابه یا قابل توجهی یافت نشده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://articles.latimes.com/2006/jun/27/science/sci-brothers27 |عنوان = Study Links Male Gays, Birth of Older Brothers| ناشر = [[لوس انجلس تایمز]]|تاریخ  = ۲۲ فوریه ۲۰۱۱|تاریخ بازدید =}}&lt;/ref&gt;

=== تفاوت‌های فیزیولوژیکی همجنس‌گرایان ===
تحقیقات بسیاری که در این زمینه انجام شده‌اند، مانند تحقیقات پیشگامانهٔ عصب‌شناس [[سیمون لوی]]،&lt;ref group="E"&gt;Simon LeVay&lt;/ref&gt; نشان می‌دهند که تفاوت‌های قابل توجهی در [[فیزیولوژی]] مردان همجنس‌گرا و مردان [[دگرجنس‌گرا]] وجود دارد. این تفاوت‌ها ابتدا خود را در مغز، گوش میانی، و حس بویایی آشکار می‌سازند. لوی در آزمایشی&lt;ref group="E"&gt;Double-blind experiment&lt;/ref&gt; دریافت که مغز از مردان همجنس‌گرای مورد آزمایش تفاوت فیزیولوژیکی آشکاری با همان بخش‌ها در مردان دگرجنس‌گرا دارد.&lt;ref name="brain"&gt;{{یادکرد کتاب | زبان=انگلیسی | سال=۲۰۰۲ | شابک=0-8160-4774-X | عنوان=The Encyclopedia of the Brain and Brain Disorders, Second Edition | تاریخ بازبینی=۰۵ آوریل ۲۰۱۲ | ترجمه عنوان=دانشنامه مغز و اختلالات مغزی | نام=Carol | نام خانوادگی=Turkington | صفحه=۲۸۳}}&lt;/ref&gt; گاهی نتایج این تحقیقات را به این معنا می‌گیرند که همجنس‌گرایی در افراد پدیده‌ای مادرزادی است. با این حال خود «لوی» می‌گوید: «تحقیقات من ثابت کنندهٔ یک دلیل ژنتیکی برای همجنس‌گرایی نیستند. من هیچ قسمتی از مغز را به عنوان یک مرکز همجنس‌گرا کننده معرفی نکرده‌ام. INAH-3 بیشتر مانند حلقه‌ای از زنجیرهٔ هسته‌های شکل دهندهٔ رفتارهای جنسی مردان و زنان عمل می‌کند تا یک هستهٔ همجنس‌گرا کننده... و از آنجا که من مغز افراد بالغ را مورد مطالعه قرار داده‌ام هیچ دلیلی وجود ندارد که نتیجه بگیریم این تفاوت‌ها مادرزادی بوده‌اند و بعد از تولد به وجود نیامده‌اند».&lt;ref&gt;D. Nimmons, «Sex and the brain,» Discover [March 1994), ۶۴-۷۱&lt;/ref&gt;
تحقیقات لوی مورد انتقادهایی قرار گرفت که یکی از دلایلش انتخاب مردان همجنس‌گرایی بود که به علت بیماری [[ایدز]] جان خود را از دست داده بودند، در حالی که دگرجنس‌گراهای مورد مطالعه به این بیماری مبتلا نبودند.&lt;ref name="brain"/&gt; مقایسه‌ای که بین اندازهٔ INAH-3 در افراد مبتلا به ایدز دگرجنس‌گرا و همجنس‌گرا انجام شد (با وجود کوچک بودن جامعهٔ  آماری) نشان داد که اندازهٔ این بخش از مغز در هر دو آنها مشابه‌است. البته باید توجه داشت که هیچ مدرکی مبنی بر تأثیر ابتلا به ایدز بر اندازهٔ INAH-3 یافته نشده‌است. تحقیقات در زنان هنوز به هیچ نتیجه مشابهی منتهی نشده‌است.

پژوهش‌های جدید اثبات کرده‌اند مغز مردان همجنس‌گرا به مغز زنان دگرجنس‌گرا و مغز زنان همجنس‌گرا به مغز مردان دگرجنس‌گرا شبیه‌است.&lt;ref name="bbcbrain"&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://news.bbc.co.uk/2/hi/health/7456588.stm |عنوان = Scans see 'gay brain differences' | ناشر =[[بی‌بی‌سی]] |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

==== تفاوت‌های زیست‌شناختی همجنس‌گرایان با دگرجنس‌گرایان ====
* گزارش‌ها بیان می‌کنند مردان همجنس‌گرا [[کیر|آلت تناسلی]] بزرگتر و قطورتری نسبت به مردان دگرجنس‌گرا دارند.&lt;ref&gt;{{Cite journal|author=Bogaert AF, Hershberger S |title=The relation between sexual orientation and penile size |journal=Arch Sex Behav |volume=۲۸ |issue=۳ |pages=۲۱۳–۲۱ |year=۱۹۹۹ |pmid=۱۰۴۱۰۱۹۷ |doi=10٫۱۰۲۳/A:۱۰۱۸۷۸۰۱۰۸۵۹۷}}&lt;/ref&gt;
* نیمکره‌های مغز در مردان همجنس‌گرا و زنان دگرجنس‌گرا نسبت به هم موزون است در حالی که نیمکره راست زنان همجنس‌گرا و مردان دگرجنس‌گرا نسبت به نیمکره چپ بزرگتر است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://news.bbc.co.uk/1/hi/health/7456588.stm |عنوان =Scans see 'gay brain differences'
 | ناشر =[[بی‌بی‌سی]] |تاریخ  = |تاریخ بازدید =۲۲ می۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt;
* بوی حاصل از زیر بغل در مردان همجنس‌گرا و مردان دگرجنس‌گرا متفاوت است.&lt;ref&gt;{{Cite journal|author=Martins Y, Preti G, Crabtree CR, Runyan T, Vainius AA, Wysocki CJ |title=Preference for human body odors is influenced by gender and sexual orientation |journal=Psychol Sci |volume=۱۶ |issue=۹ |pages=۶۹۴–۷۰۱ |year=۲۰۰۵ |pmid=۱۶۱۳۷۲۵۵ |doi=10٫۱۱۱۱/j.۱۴۶۷-۹۲۸۰٫۲۰۰۵٫۰۱۵۹۸.x}}&lt;/ref&gt;
* مردان و زنان همجنس‌گرا نسبت به دگرجنس‌گرایان بیشتر چپ دست هستند.&lt;ref&gt;{{Cite journal|author=Lalumière ML, Blanchard R, Zucker KJ |title=Sexual orientation and handedness in men and women: a meta-analysis |journal=Psychol Bull |volume=۱۲۶ |issue=۴ |pages=۵۷۵–۹۲ |year=۲۰۰۰ |pmid=۱۰۹۰۰۹۹۷ |doi=۱۰٫۱۰۳۷/۰۰۳۳-۲۹۰۹٫۱۲۶٫۴٫۵۷۵}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cite journal|author=Mustanski BS, Bailey JM, Kaspar S |title=Dermatoglyphics, handedness, sex, and sexual orientation |journal=Arch Sex Behav |volume=۳۱ |issue=۱ |pages=۱۱۳–۲۲ |year=۲۰۰۲ |pmid=۱۱۹۱۰۷۸۴ |doi=10٫۱۰۲۳/A:۱۰۱۴۰۳۹۴۰۳۷۵۲}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cite journal|author=Lippa RA |title=Handedness, sexual orientation, and gender-related personality traits in men and women |journal=Arch Sex Behav |volume=۳۲ |issue=۲ |pages=۱۰۳–۱۴ |year=۲۰۰۳ |pmid=۱۲۷۱۰۸۲۵ |doi=10٫۱۰۲۳/A:۱۰۲۲۴۴۴۲۲۳۸۱۲}}&lt;/ref&gt;
* مردان همجنس‌گرا توانایی بیشتری در به خاطر سپاری مکان اشیا نسبت به مردان دگرجنس‌گرا دارند. (چنین تفاوتی میان زنان همجنس‌گرا و زنان دگرجنس‌گرا مشاهده نشده‌است)&lt;ref&gt;{{Cite journal|author=Rahman Q, Wilson GD, Abrahams S |title=Sexual orientation related differences in spatial memory |journal=J Int Neuropsychol Soc |volume=۹ |issue=۳ |pages=۳۷۶–۸۳ |year=۲۰۰۳ |pmid=۱۲۶۶۶۷۶۲ |doi=10.1017/S1355617703930037}}&lt;/ref&gt;
* [[نسبت انگشت دوم به انگشت چهارم]] که متاثر از ترشح هورمون‌های جنسی است به طور قابل ملاحظه‌ای میان همجنس‌گرایان مرد و زن کمتر از دگرجنس‌گرایان است.&lt;ref name="Hawaii"/&gt;

=== ژنتیک ===
از منظر ژنتیکی تئوری‌های کمی به منظور توضیح یک ژن مستقیم برای همجنس‌گرایی وجود دارد هرچند یک وجود «ژن گی» یک باور عمومی در جامعه‌است. دیدگاه فراگیر در میان پزشکی آن است که دگرباشان جنسی از همان ابتدای [[تولد]] دگرباش به وجود آمده‌اند.&lt;ref name="bbcbrain"/&gt;&lt;ref name="twumyth"&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Myths &amp; Assumptions about LGB People | تاریخ بازبینی=۰۵ آوریل ۲۰۱۲ | ناشر=[[دانشگاه زنان تگزاس]] | نشانی=http://www.twu.edu/downloads/counseling/D-3_Myths_about_LGB.pdf | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; براساس پاره از پژوهش‌ها ثابت شد که ترتیب چینش [[ژنوم]] مادر می‌تواند بر گرایش جنسی فرزند تاثیرگذار باشد. کشف این موضوع که در نشریه Human Genetics به چاپ رسید به اندیشه وجود ژنی مستقل برای همجنس‌گرایی یعنی «ژن گی» را دامن زد. پژوهشگران در این  تحقیق [[کروموزم]] غیرفعال X را در ۹۷ مادر دارای فرزند همجنس‌گرا و ۱۰۳ مادر دارای فرزند دگرجنس‌گرا مورد آزمایش قرار دادند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.livescience.com/health/060224_gay_genes.html |عنوان = Mom's Genetics Could Produce Gay Sons| ناشر = live science|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;
با این وجود برخی از پژوهشگران بر این عقیده هستند که ژنی تحت عنوان «ژن گی» وجود ندارد بلکه رفتار همجنسگرایانه معلول عملکرد چندین ژن است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.geneticfutures.com/astronauts/info/sheet1.asp |عنوان = Is there a Gay Gene?| ناشر = genetic futures |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; آزمایش همر نشان داد که در بازوی بلند کروموزم X همجنس‌گرایان مرد ژن‌هایی وجود دارند که باعث همجنس‌گرایی می‌شوند. از آنجایی که کروموزم X از مادر به فرزند می‌رسد این پژوهش نشان داد که مادران می‌توانند ناقل همجنس‌گرایی بوده و آن را به فرزندان ذکور خود منتقل کنند.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | زبان=انگلیسی | سال=۲۰۰۳ | شابک=ISBN 0-02-865706-3 | عنوان=Encyclopedia of Science and Religion | تاریخ بازبینی=۱۲ آوریل ۲۰۱۲ | ترجمه عنوان=دانشنامه دین و علم | ناشر=Macmillan Reference | صفحه=۴۲۳}}&lt;/ref&gt;

لووی و همر (۱۹۹۴) و لیم (۱۹۹۵) نخستین مرورها درباره بررسی‌های انجام شده درباره رابطه ژنتیک با همجنسگرایی را انجام دادند. از آن هنگام تاکنون آزمایش‌های بسیاری بر روی ژن‌های احتمالی مرتبط با گرایش به جنس موافق بر هر دو کروموزوم X و Y در موش‌ها و انسان‌ها انجام شده‌اند.&lt;ref&gt;{{پک|Sommer, Vasey|۲۰۰۶|ک=|ص=۷۱-۷۶}}&lt;/ref&gt;

در سال ۲۰۱۰ گروهی از محققان کره‌ای موفق شدند که با حذف ژنی که با رفتارهای تولید مثلی مرتبط بود گرایش جنسی موش‌های ماده را تغییر دهند. موش‌های ماده مورد آزمایش از آن پس به موش‌های جنس موافق خود علاقه نشان می‌دادند و موش‌های نر را پس می‌زدند و از بوئیدن ادرار موش‌های نر خودداری می‌کردند؛ این در حالی بود که موش‌هایی که این ژن را حفظ کرده بودند به موش‌های نر واکنش نشان می‌دادند. مسئول این پروژه در این باره گفت: «نبود این ژن باعث می‌شود مغز موش‌ها همانند مغز موش‌های نر عمل کند.»&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.foxnews.com/scitech/2010/07/15/have-scientists-found-gay-gene/ |عنوان = Have Scientists Found the 'Gay Gene'?
| ناشر = فاکس نیوز|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

=== رفتار همجنس‌گرایانه در جانوران ===
{{اصلی|رفتار همجنس‌گرایانه در جانوران|فهرست جانورانی که رفتار همجنس‌گرایانه بروز می‌دهند}}
[[پرونده:Black Swans.jpg|200px|alt=دو قوی سیاه در یک رودخانه|بندانگشتی|[[قوی سیاه|قوهای سیاه]] همجنس‌گرا]]
[[پرونده:Manchot 01.jpg|بندانگشتی|250px|روی و سیلو ۲ پنگوئن همجنس‌گرای باغ وحش نیویورک: هنگامی که تخمی واقعی در زیر آنها گذاشته شده از جوجهٔ به دنیا آمده همانند فرزند خودشان نگهداری نمودند.]]
رفتارهای همجنس‌گرایانه و دوجنس‌گرایانه  تاکنون در ۱۵۰۰ گونه جانوری - از [[پستانداران]] گرفته تا خرچنگ‌ها و کرم‌ها - مشاهده شده ولی تصور می‌شود که رقم واقعی بسیار بیشتر از این باشد. رفتارهای همجنس‌گرایانه بخصوص در جانوران گله‌زی با زندگی گروهی پیچیده شایع‌تر است و نقشی اساسی در زندگی آنان بازی می‌کند.&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال
| نام خانوادگی = Vasey
| نام = Paul L.
| عنوان = Same-Sex sexual Partner Preference in Hormonally and Neurologically Unmanipulated Animals
| ژورنال = Annual Review of Sex Research
| دوره = ۱۳
| شماره =
| تاریخ = ۲۰۰۲
| صفحه = ۱۴۱-۱۷۹
| پیوند = http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12836731
| زبان = en}}&lt;/ref&gt; یکی از گونه‌های جانوران همجنس‌گرا [[بونوبو]] از نزدیک‌ترین خویشاوندان انسان است. هفتاد و پنج درصد از آمیزش‌های جنسی در این گونه به خاطر تولید مثل نیست و تمام اعضای این گونه به کل دوجنس‌گرایند.&lt;ref name="deWaal1995"&gt;{{یادکرد ژورنال
| نام خانوادگی = de Waal
| نام = Frans B. M.
| عنوان = Bonobo Sex and Society
| ژورنال = Scientific American
| دوره = ۲۷۲
| شماره = ۳
| تاریخ = ۲۰۰۲
| صفحه = ۵۸–۶۴
| پیوند = http://www.biozentrum.uni-wuerzburg.de/uploads/media/Bonobo_sex_01.pdf
| فرمت = pdf
| تاریخ دسترسی = 21 December 2011
| زبان = en}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۱۰ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=Homosexual Activity Among Animals Stirs Debate | ناشر=[[نشنال جئوگرافی]] | تاریخ=July 23, 2004 | نام=James | نام خانوادگی=Owen | نشانی=http://news.nationalgeographic.com/news/2004/07/0722_040722_gayanimal_2.html | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; بونوبوهای مادهٔ مهاجر از رابطه جنسی به عنوان روشی برای تحکیم دوستی با ماده‌های قدرتمندتر در دستهٔ بونوبوهای مقیم بهره می‌گیرند.&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال
| نام خانوادگی = Idani
| نام = G.
| عنوان = Social relationships between immigrant and resident bonobo (Pan paniscus) females at Wamba
| ژورنال = Folia Primatologica
| دوره = ۵۷
| شماره =
| تاریخ = ۱۹۹۱
| صفحه = ۸۳-۹۵
| پیوند =
| زبان = en}}&lt;/ref&gt; بونوبویی که در رتبه پایین‌تری قرار دارد با تولید سروصدا به دیگران می‌فهماند که در حال آمیزش جنسی با بونوبویی با رتبه بالاتر است.&lt;ref name="bonobo"/&gt; آمیزش جنسی در بونوبوها معمولا برای کاهش استرس و رقابت، توسعه وابستگی، بیان روابط اجتماعی و تسلی قربانیان در پریشانی استفاده می‌شود.&lt;ref name="bonobo"&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۱۰ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=Female bonobos 'advertise' homosexual bonds | ناشر=[[بی‌بی‌سی]] | تاریخ=1 March 2012 | نام=Ella | نام خانوادگی=Davies | نشانی=http://www.bbc.co.uk/nature/17117661 | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; باور بر این است که رفتارهای همجنس‌خواهانه در [[نخستی|نخستیها]] ریشه اجتماعی دارند و انسان‌ها در این میان پتانسیل بالایی برای رفتارهای دوجنس خواهانه از گذشته خود حفظ کرده‌اند.&lt;ref&gt;{{پک|Poiani|۲۰۰۶|ک=|ص=۴۰۰}}&lt;/ref&gt;

[[جانت مانن]].&lt;ref group="E"&gt;Janet Mann&lt;/ref&gt; استاد [[دانشگاه جورج تاون]]،&lt;ref group="E"&gt;Georgetown University&lt;/ref&gt; این نظریه را مطرح کرده‌است که همجنس‌گرایی در [[دلفین|دلفینها]] مزیتی است که در اثر [[فرگشت]] به وجود آمده و حملات و تجاوزهای درون‌گونه‌ای را به ویژه در نرها کاهش می‌دهد.&lt;ref&gt;{{پک|Sommer, Vasey|۲۰۰۶|ک=|ص=۱۲۲}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.sfgate.com/cgi-bin/article.cgi?f=/c/a/2004/02/07/MNG3N4RAV41.DTL&amp;ao=2 |عنوان = Central Park Zoo's gay penguins ignite debate
| ناشر = SF gate|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; مشاهده رفتارهای همجنس‌گرایانه در جانوران دلیلی مستحکم بود برای رد ادعای [[گناه در برابر طبیعت]] همچنین در پرونده [[لاورنس در برابر تگزاس]] با استدلال به وجود همجنس‌گرایی در جانوران در [[دادگاه عالی آمریکا]] قوانین ضد همجنس‌گرایانه ۱۴ ایالت آمریکا ملغی اعلام گردید.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده =DINITIA SMITH |نشانی = http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=FA0C1EF83A5F0C748CDDAB0894DC404482 |عنوان = Love That Dare Not Squeak Its Name| ناشر = [[نیویورک تایمز]] |تاریخ  = |تاریخ بازدید =۲۱ می۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt;
* بعضی [[پنگوئن|پنگوئنهای]] نر تمایل به تشکیل جفت با نرهای دیگر و لانه‌سازی مشترک با آنها دارند. در این مواقع از یک سنگ به عنوان جایگزین تخم استفاده می‌شود. در سال ۲۰۰۴ پارک مرکزی جانوران&lt;ref group="E"&gt;Central Park Zoo&lt;/ref&gt; واقع در [[ایالات متحده آمریکا]]، سنگ یادشده را با یک تخم بارور جایگزین کرد که زوج نر آن را به عنوان فرزند خود بزرگ کردند.[[باغ وحش|باغ وحشهای]] آلمانی و ژاپنی نیز گزارشهایی دربارهٔ همجنس‌گرایی بین پنگوئن‌هایشان منتشر کرده‌اند. این پدیده همچنین در زیستگاه آبی کلی تارلتون&lt;ref group="E"&gt;Kelly Tarlton's aquarium&lt;/ref&gt; در [[آوکلند]] [[نیوزیلند]] مشاهده شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = Dinitia Smith|نشانی = http://www.sfgate.com/cgi-bin/article.cgi?f=/c/a/2004/02/07/MNG3N4RAV41.DTL |عنوان = Central Park Zoo's gay penguins ignite debate
| ناشر =[[نیویورک تایمز]] |تاریخ  = |تاریخ بازدید =۲۲ می۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt;
* معاشقه و دخول کامل در روابط گاوهای نر، به ویژه [[بوفالوی آمریکایی|گاومیش کوهان‌دار آمریکایی]] معمول است.&lt;ref&gt;{{پک|Poiani|۲۰۰۶|ک=|ص=۱۳۱}}&lt;/ref&gt; روابط جنسی میان زوج‌های همجنس در میان [[آهو|آهوها]] نیز بسیار رایج است.&lt;ref&gt;{{پک|Poiani|۲۰۰۶|ک=|ص=۱۵۴}}&lt;/ref&gt;
* همجنس‌گرایی در گوسفندان (که در ۶ تا ۱۰٪ قوچها دیده می‌شود) همراه با تفاوت در حجم بخش‌های معینی از مغز و فعالیتهای شیمیایی است. مطالعاتی که توسط مجلهٔ '''درون‌ریزشناسی''' انجام شد، نشان داد عوامل فیزیولوژیکی و زیست شناختی تأثیرگذارند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = Charles E. Roselli, Kay Larkin, John A. Resko, John N. Stellflug and Fred Stormshak |نشانی = http://endo.endojournals.org/cgi/content/abstract/145/2/478 |عنوان = The Volume of a Sexually Dimorphic Nucleus in the Ovine Medial Preoptic Area/Anterior Hypothalamus Varies with Sexual Partner Preference | ناشر = endojournals|تاریخ  = |تاریخ بازدید =۲۱ می۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt; نتایج این بررسی‌ها با بررسی‌هایی که لوی روی نمونه‌های انسانی انجام داد مشابه‌است.
* [[گوسفند بزرگ‌شاخ|گوسفندان نر کوهی آمریکایی]] نیز از این نظر به دو دسته تقسیم می‌شوند: آنها که درگیر روابط همجنس‌گرایانه می‌شوند و گروه دیگر که اینگونه نیستند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده =Rams Will Be Rams |نشانی = http://www.washingtonpost.com/ac2/wp-dyn/A22107-2004Jul1?language=printer |عنوان =In BriefRams Will Be Rams | ناشر =[[واشنگتن پست]] |تاریخ  = |تاریخ بازدید =۲۱ می۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده =Bob Moser |نشانی = http://www.stanfordalumni.org/news/magazine/2004/mayjun/features/roughgarden.html |عنوان = On the Originality of Species| ناشر =Stanford Magazine |تاریخ  = |تاریخ بازدید =۲۱ می۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt;
* در میان [[کبوتر|کبوتران]] نیز هم‌جنس‌گرایی نرها دیده می‌شود.&lt;ref&gt;{{یادکرد
|کتاب=Biological Exuberance: Animal Homosexuality and Natural Diversity
|نویسنده = Bruce Bagemihl
|صفحه=۴۸۶-۶۶۳
}}&lt;/ref&gt; کبوتربازان برای این جفت کبوتران از اصطلاح «جناق» استفاده می‌کنند.
* یک چهارم جفت‌های [[قو|قوی]] سیاه همجنس‌گرا هستند (اکثرا مذکر) این جفت‌ها با دزدیدن لانه‌ها و تخم‌های دیگر از آن‌ها نگهداری کرده و از جوجه به دنیا آمده همانند جوجه خود مراقبت می‌کنند در برخی دیگر از موارد جفت‌های نر همجنس‌گرا با یک قوی ماده رابطه برقرار کرده و پس از اینکه قوی ماده تخم گذاشت او را فراری می‌دهند.&lt;ref&gt;{{یادکرد|نویسنده =Braithwaite, L. W.  ||کتاب= Ecological studies of the Black Swan III – Behaviour and social organization | ناشر =Australian Wildlife Research  |صفحه  = ۸: ۱۳۴–۱۴۶.| تاریخ  =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد|نویسنده =Braithwaite, L. W.  ||کتاب= Ecological studies of the Black Swan III – Behaviour and social organization | ناشر =Australian Wildlife Research  |صفحه  =: ۳۷۵–۹| تاریخ  =}}&lt;/ref&gt;

علاوه بر موارد ذکر شده همجنس‌گرایی در جانورانی همچون مارمولک، سنجاقک، شیرها، و حتی حشراتی که در رختخواب زندگی می‌کنند دیده شده‌است.&lt;ref&gt;Ryne C. (۲۰۰۹). Homosexual interactions in bed bugs: alarm pheromones as male recognition signals. Animal Behaviour ۷۸: ۱۴۷۱–۱۴۷۵{{doi|۱۰٫۱۰۱۶/j.anbehav.۲۰۰۹٫۰۹٫۰۳۳}}&lt;/ref&gt;

در میان نوعی پرندگان دریایی نیز با نام علمی [[آلباتروس لایاسن]]&lt;ref group="E"&gt;Laysan Albatross&lt;/ref&gt; همجنس‌گرایی دیده شده‌است و به گونه‌ای است که یک سوم جفت‌های این گونه جفت دو ماده هستند که نوعی انتخاب طبیعی لازم برای این گونه‌است چرا که تعداد ماده‌های این گونه بسیار بیشتر از نرهایش است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۰۵ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=Do Gay Animals Change Evolution? | ناشر=[[ساینتیفیک آمریکن]] | تاریخ=June 16, 2009 | نام=Katherine | نام خانوادگی=Harmon | نشانی=http://www.scientificamerican.com/article.cfm?id=gay-animals-and-evolution | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

بررسی بر روی گونه‌ای [[فنچ]] نشان داده‌است که زوج‌های همجنس با روش‌هایی چون آواز خواندن برای هم و آراستن دیگری با منقار خود، پیوند میان خود را محکم می‌کنند. نتایج این پژوهش نشان می‌دهند که
{{نقل قول|روابط در میان جانوران، حتی پرندگان، می‌توانند بسیار پیچیده‌تر از یک نر و ماده صرف که با هم جفت می‌شوند و زایش می‌کنند، باشند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب
| تاریخ بازبینی = ۷ آوریل ۲۰۱۲
| عنوان = فنچ‌های همجنسگرا روابط بلند مدت برقرار می‌کنند
| ناشر = [[بی‌بی‌سی]] طبیعت
| تاریخ = ۱۵ اوت ۲۰۱۱
| نشانی = http://www.bbc.co.uk/nature/14479670
| کد زبان = en}}&lt;/ref&gt;}}

== روانشناسی ==
برای اولین بار هنگامی که واژه همجنس‌گرایی در ادبیات روانشناسی به وجود آمد روانشناسان به دنبال عاملی ذاتی به عنوان ریشهٔ این پدیده بودند. بیشتر نوشته‌ها در مورد سلامت روان و بیماران همجنس‌گرا بر روی افسردگی سوءمصرف مواد و خودکشی درمیان همجنس‌گرایان تمرکز کرده بود. هرچند که چنین مواردی درمیان دگرجنس‌گرایان نیز وجود دارد اما با این حال بحث پیرامون ارتباط بین همجنس‌گرایی و موارد فوق تا سال ۱۹۷۳ هنگامی که همجنس‌گرایی از لیست بیماری‌های روانی خارج شد ادامه داشت و پس از آن روانشناسان دلایل مواردی همچون خودکشی در میان همجنس‌گرایان را ناشی از تبعیض‌های اجتماعی، نگرش‌های منفی و موارد دیگر ذکر نمودند.&lt;ref&gt;{{یادکرد|نویسنده = Schlager, Neil, ed|عنوان =  Gay &amp; Lesbian Almanac| ناشر =  St. James Press|صفحه  = ۱۵۲|تاریخ  =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="suicideel"/&gt; به طور مثال پژوهشی نشان داد که نوجوانان همجنس‌گرا به طور قابل ملاحظه‌ای کمتر نسبت به افراد دیگر عامل‌های محافظت‌کننده در برابر خودکشی دریافت می‌کنند.&lt;ref group="E"&gt;این عامل‌ها به عقیده پژوهش‌گران ارتباط خانواده، اهمیت معلمان، اهمیت دیگر بزرگسالان و امنیت مدرسه {{انگلیسی|family connectedness, teacher caring, other adult caring, and school safety}} هستند&lt;/ref&gt; و اگر این عامل‌ها افزایش باشد خودکشی میان نوجوانان همجنس‌گرا به طرز قابل ملاحظه‌ای کاهش خواهد یافت.&lt;ref name="suicideel"&gt;{{یادکرد ژورنال | تاریخ بازبینی=۱۰ آوریل ۲۰۱۲ | سال=۲۰۰۶ | صفحه=۶۶۲–۶۶۸ | عنوان=Suicidality among Gay, Lesbian and Bisexual Youth: The Role of Protective Factors | ناشر=[[الزویر]] | نام=Marla | نام خانوادگی=E. Eisenberg | نام خانوادگی۲=et al. | ژورنال=Journal of Adolescent Health}}&lt;/ref&gt; به طور مثال در میان همجنس‌گرا و دوجنس‌گرایانی که تلاش برای خودکشی داشته‌اند در نیمی از موارد پدران آنها با گرایش جنسی آنها مشکل داشته یا آنها را رد کرده‌است در صورتی که این میزان برای همجنس‌گرایان و دوجنس‌گرایانی که تلاش برای خودکشی نداشته‌اند یک چهارم است.&lt;ref name="suicideel"/&gt;

همجنس‌گرایی از فهرست بیماری‌های روانی توسط مجامع زیر خارج شد: [[سازمان روانشناسی آمریکا]] از سال ۱۹۷۳، [[سازمان بهداشت جهانی]] از سال ۱۹۹۲، سازمان‌های بهداشتی انگلستان از سال ۱۹۹۴، سازمان‌های بهداشتی روسیه از سال ۱۹۹۹ و انجمن روانشناسی چین از سال ۲۰۰۱&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | زبان=انگلیسی | سال=۲۰۰۸ | شابک=ISBN 978-0-19-929802-0 | عنوان=Sexuality: A Very Short Introduction | تاریخ بازبینی=۰۶ آوریل ۲۰۱۲ | ناشر=[[انتشارات دانشگاه آکسفورد]] | نام=Véronique | نام خانوادگی=Mottier | صفحه=۵۳}}&lt;/ref&gt;

بر خلاف تصور عموم که همجنس‌گرایان در مصرف (پوشاک، خوراک و...) بدعت گرا هستند پژوهش‌ها نشان می‌دهند که چنین چیزی صحت ندارد.&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال | تاریخ بازبینی=۱۰ آوریل ۲۰۱۲ | سال=۲۰۰۹ | صفحه=۱۳۴–۱۴۴ | عنوان=Revising the myth of gay consumer innovativeness | ناشر=[[الزویر]] | نام=Bert | نام خانوادگی=Vandecasteele | نام خانوادگی۲=Geuens | نام۲=Maggie | ژورنال=Journal of Business Research}}&lt;/ref&gt;

در ابتدای سده بیستم، مباحثی نظری پیرامون تحلیل روانی درگرفت که ادعا می‌کرد در همهٔ افراد طی نمو روانی، [[دوجنس‌گرایی]] به وجود می‌آید. مطالعات عددی [[آلفرد کینزی]]&lt;ref group="E"&gt;Alfred Kinsey&lt;/ref&gt; در سال ۱۹۴۰ و همچنین دکتر [[فریتز کلین]]&lt;ref group="E"&gt;Fritz Klein&lt;/ref&gt; در سال ۱۹۸۰ تأیید کنندهٔ این نظریات بودند.

مطالعات تازه که با چاپ کتاب‌های آلفرد کینزی با نام‌های «رفتارهای جنسی انسان مذکر»&lt;ref group="E"&gt;Alfred C. Kinsey, Sexual Behavior in the Human Male, 1948, ISBN 0-7216-5445-2 (o.p.), ISBN 0-253-33412-8&lt;/ref&gt; و «رفتارهای جنسی انسان مؤنث»&lt;ref group="E"&gt;Alfred C. Kinsey, Sexual Behavior in the Human Female, 1953, ISBN 0-7216-5450-9 (o.p.), ISBN 0-671-78615-6 (o.p. pbk.), ISBN 0-253-33411-X&lt;/ref&gt; به نتایج مهمی منتهی شد، بیانگر این بود که اکثر مردم در مقاطعی دارای تجربیات و یا عواطف همجنس‌گرایانه بوده‌اند. پژوهش‌های علمی معاصر ادعا می‌کنند که اکثریت جامعه انسانی تمایلات دوجنس گرایانه دارند. گرایش جنسی برخلاف آنچه بیشتر مردم تصور می‌کنند یک متغیر گسسته نیست که به ۲ گروه «[[دگرجنس‌گرا]]» و «[[همجنس‌گرا]]» تفکیک شود، بلکه متغیری پیوسته‌است که ویژگی‌های این گروه‌ها را نیز داراست. گزارش‌ها «کینزی» نشان می‌دهند که حدود ۴ درصد از افراد بالغ در آمریکا برای تمام عمر منحصراً همجنس‌گرا هستند و حدود ۱۰ درصد نیز در مقاطعی از زندگی رفتارهای همجنس‌گرایانه بروز داده‌اند. با این حال درصد افرادی که به طور برابر با هر دو جنس رابطه دارند کمتر از میزان مورد انتظار است. این می‌تواند به علت فشارهای اجتماع بر افراد باشد که آنها را مجبور می‌کند بر خلاف غرایز درونی خود و به طور ناخودآگاه برچسب‌های مطلق هویت جنسی را از قبیل «همجنس‌گرا» یا «دگرجنس‌گرا» بپذیرند.&lt;ref&gt;{{یادکرد
|کتاب=Sexual Behavior in the Human Male
|نویسنده = Alfred C. Kinsey
|صفحه =۶۵۱
}}&lt;/ref&gt;

کینزی، به همراه فعالان گروه‌های [[LGBT]] بر جنبه‌های تاریخی و سیالیت گرایش‌های جنسی تأکید می‌کرد. مطالعات کینزی همچنین نشان داد که گرایش جنسی در دوران حیات فرد در جهات مختلف رشد می‌کند و به ندرت (و نه لزوماً) امکانات جذب شدن به جنسیت متفاوتی را فراهم می‌کند. بسیار نادر است که شخصی گرایش‌های جنسی خود را تغییر دهد و همچنین بعید است که این اتفاق نادر در صورت رخ دادن «داوطلبانه» باشد. اما گاهی تمایلات جنسی گسترش می‌یابند و یا دستخوش تغییر شده و جوهرهٔ متفاوتی پیدا می‌کنند. [[نظریه فراهنجار]]&lt;ref group="E"&gt;Queer Theory&lt;/ref&gt; ایده‌های «ساختار اجتماعی» را مرتبط با قضیه می‌داند و معتقد است باید به تمایلات جنسی تنها در چهارچوب تاریخی آن نگریست. در این نگاه، گرایش جنسی محصول تأثیرات جامعه‌است و یک ویژگی تحت کنترل انسان و ارادهٔ  او محسوب نمی‌شود.

بیشتر روانشناسان با نتایج کلی آزمایش‌ها کینزی موافقند و به رشتهٔ یوستهٔ تمایلات جنسی عقیده دارند، که در آن افراد کاملاً همجنس‌گرا و کاملاً [[دگرجنس‌گرا]] در دو انتهای بردار و اقلیت قرار دارند و اکثریت را [[دوجنس‌گرا|دوجنس‌گرایان]] تشکیل می‌دهند. بعلاوه تقریباً همهٔ روانشناسان هم عقیده‌اند که گرایش جنسی در سنین پایین شکل می‌گیرد و به طور ارادی قابل تغییر نیست.&lt;ref name="twumyth"/&gt;&lt;ref name="MHAhomo"&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Questions and Answers | تاریخ بازبینی=۰۵ آوریل ۲۰۱۲ | ناشر=Mental Health America | نشانی=http://www.mentalhealthamerica.net/index.cfm?objectid=DE495F3B-1372-4D20-C80A80760D330B9C | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

البته بعضی دیگر از تحقیقات اسلوب کاری کینزی را زیر سؤال برده و نتایج این آزمایش را در برآورد تعداد همجنس‌گرایان و دگرجنس‌گرایان اغراق‌آمیز می‌دانند. آنها دلیل خود را انتخاب افراد نامناسب برای تحقیق (که شامل همجنس‌گرایان و زندانی‌هایی که برخی از آنها متهم به تجاوزهای جنسی بوده‌اند می‌شود) بیان می‌کنند.&lt;ref&gt;Julia A. Ericksen (May 1998). «With enough cases, why do you need statistics? Revisiting Kinsey's methodology». The Journal of Sex Research ۳۵ (۲): ۱۳۲-۴۰, ISSN: 0022-4499&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Tom Bethell (April 2005). «Kinsey as Pervert». American Spectator, ۳۸, ۴۲-۴۴. ISSN: 0148-8414&lt;/ref&gt;
به هر حال نظریات کینزی در رابطه با «رشته پیوستهٔ تمایلات جنسی» هنوز مورد قبولند.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | زبان=انگلیسی | سال=۲۰۰۴ | شابک=ISBN 0-02-865774-8 | عنوان=Encyclopedia of Bioethics, 3rd edition | تاریخ بازبینی=۰۶ آوریل ۲۰۱۲ | جلد=دوم | فصل=HOMOSEXUALITY | ناشر=Macmillan Reference USA. | نام=Stephen G. Post et al. | نام خانوادگی ویراستار=Stephen G. Post | صفحه=۱۱۵۷ | نقل‌قول=Most recently clinicians and researchers have employed either a two-dimensional or a four-dimensional scale to determine sexual orientation.}}&lt;/ref&gt;

=== روابط پدر ـ پسر و شکل‌گیری رفتارهای جنسی ===
بخش بزرگی از تحقیقات معمولاً به بررسی روابط فرزند ـ والد و تأثیر آن بر مردان همجنس‌گرا و دگرجنس‌گرا می‌پردازد و احتمال رابطه‌ای بین «فقدان پیوند عاطفی بین والد همجنس» و «شکل گیری همجنس‌گرایی در پسر» را پیشنهاد می‌دهند. مطالعات زیادی ادعا می‌کنند که مردان همجنس‌گرا در دوران کودکی خود کمتر از همسالان دگرجنس‌گرای خود مورد علاقه یا توجه پدرانشان بوده‌اند.&lt;ref name="سپیده دانایی"/&gt;
«بیبر»&lt;ref group="E"&gt;Bieber&lt;/ref&gt; در سال ۱۹۷۶ اظهار داشت:
: «از سال ۱۹۶۲ که کتابم منتشر شد تا به حال بر روی ۱۰۰۰ همجنس‌گرا و ۵۰ جفت از والدینشان مطالعه کرده‌ام و الگوی مشابهی در ۹۰٪ آنان یافته‌ام. در تمام مدت آزمایش، حتی یک مرد همجنس‌گرایی که پدرش اخلاق سازنده و رفتار مهرورزانه داشته باشد ندیده‌ام. پسری که پدرش به او احترام می‌گذارد و عشق می‌ورزد هرگز همجنس‌گرا نمی‌شود. من به این نتیجه رسیده‌ام که رفتار والدین بر انتخاب تمایل جنسی کودکان بسیار تأثیر می‌گذارد.»
بیبر بعدها در سال ۱۹۷۶ گفته‌های خود را این گونه ادامه داد:{{سخ}}
«ما همواره گفته‌ایم که یک پسر که پدری با اخلاق سازنده و مهرورزانه دارد هرگز همجنس‌گرا نمی‌شود. باید توجه داشت که عکس این گزاره صحیح نیست و هر پسری که پدرش اخلاق مخرب دارد لزوماً همجنس‌گرا از آب در نمی‌آید.»&lt;ref name="سپیده دانایی"/&gt;

این گزارش‌ها، به ویژه به علت جابجا کردن علت با اثر زیر سؤال رفته‌اند. به عبارت دیگر علاقهٔ مردان همجنس‌گرا به داشتن رابطهٔ مستحکم‌تر با مادر، علت همجنس‌گرایی نیست، بلکه نتیجهٔ آن است. انجمن روانشناسی آمریکا نیز این نتایج را رد کرده‌است و اظهار داشته که در جوامع مختلف همجنس‌گرایان درصد مشابهی از جامعه را تشکیل می‌دهند. در حالی که اگر روابط خانوادگی دارای چنان تأثیری بود، در جوامعی با فرهنگ خانوادهٔ متفاوت این میزان می‌بایست متفاوت باشد. این تئوری هم چنین عاجز از توضیح وجود همجنس‌گرایی در [[یونان]] باستان، ژاپن قبل از مدرنیته و فرهنگهای دیگر است و دلیلی برای همجنس‌گرایی در حیوانات ارائه نمی‌کند و مثلاً قادر به پاسخ دادن به این سؤال نیست که چرا در گونهٔ قوی سیاه استرالیایی تنها والدین جوجه‌ها زوجهای نر محسوب می‌شوند؟&lt;ref name="سپیده دانایی"/&gt;

یافته‌های مطالعات بر حیوانات همجنس‌گرا به موازات یافته‌های موارد انسانی پیش می‌روند. مطالعاتی که بر روی مغز قوچ‌های همجنس‌گرا انجام شده نشان می‌دهد آن بخش از مغز که در شکل گیری رفتارهای همجنس‌گرایانه نقش دارد، نسبت به دگرجنس‌گرایان همان تفاوت‌هایی را نشان می‌دهد که در موارد انسانی دیده می‌شود.&lt;ref name="سپیده دانایی"&gt;[http://sepidehdanaee.ir/1387/9/3/SepideDanaei/19/Page/26/ ماهنامه سپیده دانایی] شماره ۱۹ چاپ آذر ۱۳۸۷&lt;/ref&gt;

=== اصلاح رفتار ===
بعضی درمانگرها، گروه‌ها، یا مؤسسات باور دارند قادر به کمک به همجنس‌گرایان برای غلبه بر رفتارهای همجنس‌گرایانهٔ  خود هستند.  بسیاری آنها پیروان ادیان ابراهیمی هستند که در مسلک آنان همجنس‌گرایی غیرطبیعی و گناه است و یک گرایش جنسی نامطلوب به حساب می‌آید. این نوع روان‌درمانی در جهت حذف علایق همجنس‌گرایانه و توسط افرادی که همجنس‌گرایی را یک اختلال یا گناه تلقی می‌کنند استفاده می‌شود. این افراد معتقدند که همجنس‌گرایی اصولاً نوعی گناه است و از طریق توبه و ایمان می‌توان آن را از بین برد. در صورتی که تقریبا همه همجنس‌گرایان، متخصصان سلامت روانی، محققان سکسولوژی و مذهبی‌های لیبرال همجنس‌گرایی را به عنوان گرایش جنسی طبیعی می‌شناسند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۱۰ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=Reparative &amp; other therapy to alter sexual orientation | نشانی=http://www.religioustolerance.org/hom_exod.htm | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

[[رابرت اسپیتزر]] که پیش از این برای خروج همجنسگرایی از فهرست بیماری‌های روانی تلاش کرده بود در مقاله‌ای در سال ۲۰۰۱ با عنوان آیا برخی از مردان و زنان همجنسگرا می‌توانند گرایش جنسی خود را تغییر دهند؟ گفته‌است که این امکان وجود دارد که برخی از افراد بسیار باانگیزه گرایش جنسی خود را از همجنسگرایی به دگرجنس گرایی تغییر دهند. در سال ۲۰۰۱ در مقاله‌ای در واشنگتن پست وی ادعا کرد در مصاحبه تلفنی با ۲۰۰ نفر آنها مدعی شده‌اند که گرایش جنسی خود را از همجنسگرا به دگرجنسگرا تغییر داده‌اند و از رابطه جنسی خود با جنس مخالف راضی هستند."&lt;ref&gt;{{cite news| url=http://www.washingtonpost.com/wp-srv/aponline/20010509/aponline013921_000.htm | work=The Washington Post | title=Study: Some Gays Can Go Straight | date=May 9, 2001}}&lt;/ref&gt; بعضی از مدافعان حقوق همجنس‌گرایان وی را متهم کردند که با روش علمی کار نکرده‌است و در نهایت وی در سال ۲۰۱۲ به خاطر بیان این سخنان، از جامعه همجنس‌گرایان عذرخواهی کرد&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۲۵ ژوئیه ۲۰۱۲ | عنوان=Psychiatry Giant Sorry for Backing Gay ‘Cure’ | ناشر=[[نیویورک تایمز|NY Times]] | نشانی=http://www.nytimes.com/2012/05/19/health/dr-robert-l-spitzer-noted-psychiatrist-apologizes-for-study-on-gay-cure.html?_r=2&amp;pagewanted=all | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

تاکنون هیچ روش علمی و معتبری بدست نیامده که حاکی از «درمان» موفق همجنس‌گرا و تبدیل او به یک دگرجنس‌گرا باشد&lt;ref name="apa"/&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Attempts To Change Sexual Orientation | تاریخ بازبینی=۲۸ مارس ۲۰۱۲ | نشانی=http://psychology.ucdavis.edu/rainbow/html/facts_changing.html | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۱۳ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=Stop trying to cure homosexuality | ناشر=[[گاردین]] | تاریخ=27 March 2009 | نام=Jane | نام خانوادگی=Czyzselska | نشانی=http://www.guardian.co.uk/commentisfree/2009/mar/27/gay-rights-health?INTCMP=ILCNETTXT3487 | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; و حتی برخی افراد در اثر چنین «درمان» هایی دچار صدمات خطرناک و جدی شده‌اند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.irqr.net/neda/07/Neda07.doc |عنوان = دگرباشان | ناشر = irqi.net |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Part 1 Of ‘The Sissy Boy Experiment’: The Consequences Of Ex-Gay Therapy | تاریخ=Jun 7, 2011 | تاریخ بازبینی=۲۸ مارس ۲۰۱۲ | نام=Igor Volsky | نشانی=http://thinkprogress.org/lgbt/2011/06/07/239185/part-1-of-the-sissy-experiment-the-consequences-of-ex-gay-therapy/?mobile=nc | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;
با این حال طرفداران درمان همجنس‌گرایی به افرادی اشاره می‌کنند که به زعم آنها «موفق» شده‌اند.&lt;ref&gt;[http://www.narth.com/menus/interviews.html (ر. ک به انجمن ملی مطالعه و درمان همجنس‌گرایی)]&lt;/ref&gt; به هر جهت تنهٔ اصلی جامعهٔ پزشکی و روانشناسی این ادعاها را مردود می‌داند و تلاش برای تغییر گرایش جنسی را بی‌اثر و بالقوه خطرناک تلقی می‌کند.&lt;ref name="apa"/&gt;&lt;ref name="twumyth"/&gt;&lt;ref name="MHAhomo"/&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://hubpages.com/hub/listingtostarboard |عنوان =American Psychiatric Association Warns Therapists Not to Treat Homosexual | ناشر =hubpages.com |تاریخ  = |تاریخ بازدید =}}&lt;/ref&gt; به طور مثال در یک نظرسنجی از ۱٬۳۰۰ روانشناس انگلیسی فقط ۵۵ تن از آنان درمان همجنس‌گرایی را پیشنهاد کرده‌اند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۱۰ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=British therapists still offer treatments to 'cure' homosexuality | ناشر=[[گاردین]] | نشانی=http://www.guardian.co.uk/science/2009/mar/26/homosexuality-gay-cure-treatment-orientation | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

=== طبیعت در برابر تربیت ===
این که بین عوامل [[روان‌شناختی]] و عوامل [[زیست شناختی]] کدام بر همجنس‌گرایی مؤثرتر است مسئله‌ای‌ست که همواره عامل بحث‌های بسیار شده‌است. از این عوامل می‌توان به عوامل [[ژن|ژنی]] و یا [[هورمون|هورمونهای]] مؤثر بر [[جنین]] نام برد. از نظر تاریخی، [[فروید]] و روانشناسان دیگری در شاخهٔ [[روانکاوی]] معتقد بودند که تجربیات دوران کودکی در شکل‌گیری گرایش‌های جنسی مؤثرند. به عنوان مثال [[فروید]] معتقد بود که نوجوانان همگی همجنس گرا هستند و پس از گذراندن مراحلی دارای حالات دگرجنس‌گرایی می‌شوند و آنها که همجنس‌گرا می‌مانند به علت مواجهه با یک مانع یا حادثهٔ  بازدارنده، تکامل جنسی خود را به اتمام نرسانده‌اند. او همچنین معتقد بود که بعضی افراد که این دورهٔ  تکامل جنسی را بدون هیچ مشکلی طی کرده‌اند نیز همچنان در درون خود به صورت پنهان و به درجات متفاوت دارای تمایلات همجنس خواهانه هستند. کشفیات مدرن علمی و پزشکی تأکید بر زیست شناختی بودن عوامل همجنس‌گرایی و رفتارهای همجنس‌گرایانه در کودکی دارند و این عوامل شامل عوامل ژنتیکی و یا کسب شده در رحم مادر می‌باشند. ناگفته نماند که همین پیش زمینه‌های زیست شناختی همجنس گرایانه‌است که در کودکی شرایط ایجاد عوامل روان‌شناختی را مهیا می‌کند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.megaessays.com/viewpaper/12995.html |عنوان = Nature Vs. Nurture Theories| ناشر = Mega Essays|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://allpsych.com/journal/homosexuality.html |عنوان = Homosexuality: Nature or Nurture| ناشر = AllPsych Journal|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.timesonline.co.uk/tol/news/science/article5986239.ece |عنوان = Nature v nurture? Please don't ask| ناشر = سان دی تایمز|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

=== فرضیه اختلال رشد ===
برخی از افراد باور دارند که همجنسگرایی یک اختلال رشدی&lt;ref group="E"&gt;Developmental Disorder&lt;/ref&gt; است.&lt;ref name="ProCon"&gt;{{یادکرد وب
|نشانی = http://borngay.procon.org/view.answers.php?questionID=001359
| عنوان = Is homosexuality a developmental disorder?
| ناشر = ProCon Orgnization
|بازدید = ۱۴ آوریل ۲۰۱۲
}}&lt;/ref&gt;

[[انجمن روانشناسی آمریکا]] (APA) با رد تمامی آن مسائل به عنوان نوعی اختلال در همجنسگرایان، در «قطعنامه درباره پاسخ‌های شایسته به پریشانی در گرایش جنسی و تلاش‌ها برای تغییر آن» از پدران و مادران، سرپرستان، جوانان، و خانواده‌های آن‌ها می‌خواهد تا از روش‌های موسوم به «درمان گرایش جنسی» که همجنسگرایی را به عنوان یک بیماری روانی و یا اختلال رشد به تصویر می‌کشند، دوری گزینند و به جای آن به دنبال روان‌درمانی، حمایت اجتماعی، و خدمات آموزشی باشند که "اطلاعات دقیق درباره گرایش جنسی و جنسیت در اختیار می‌گذارند، پشتیبانی خانواده و آموزشگاه را افزایش می‌دهند، و (احتمال) طرد اقلیت‌های جنسی جوان را کم می‌کنند."&lt;ref&gt;{{یادکرد وب
| نشانی = http://www.apa.org/about/governance/council/policy/sexual-orientation.aspx
| عنوان = Resolution on Appropriate Affirmative Responses to Sexual Orientation Distress and Change Efforts
| ناشر = American Psychological Association
| تاریخ بازدید = ۱۱ آوریل ۲۰۱۲
}}&lt;/ref&gt;

علاوه بر این هیچ نهاد معتبر و فعال در زمینه روانکاوی و روانپزشکی تغییر گرایش جنسی را ممکن نمی‌داند و طبق سیاست‌های خاصی به افراد فعال در این زمینه، عموم و افراد متخصص در رابطه با تلاش با تغییر گرایش جنسی هشدار می‌دهد. از نهادهای یاد شده می‌توان به انجمن روانشناسی امریکا، انجمن روان پزشکی امریکا، انجمن مددکاران اجتماعی آمریکا، کالج سلطنتی روانپزشکی و انجمن روانشناسی استرالیا اشاره کرد.&lt;ref&gt;[http://www.glad.org/uploads/docs/cases/2009-11-17-doma-aff-herek.pdf Expert affidavit of Gregory M. Herek, Ph.D.]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="royal2009"&gt;Royal College of Psychiatrists: [http://www.rcpsych.ac.uk/press/pressreleasearchives/2009/statement.aspx Statement from the Royal College of Psychiatrists’ Gay and Lesbian Mental Health Special Interest Group]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="aps"&gt;Australian Psychological Society: [https://archive.is/20120529134851/www.psychology.org.au/publications/tip_sheets/orientation/ Sexual orientation and homosexuality]&lt;/ref&gt;

همچنین انجمن روانشناسی آمریکا و کالج سلطنتی روانپزشکی نگرانی‌های خود را نسبت به اقدامات انجمن ملی بررسی و درمان همجنس‌گرایی ابراز داشته‌اند و اعلام کرده‌اند که این اقدامات توسط علم حمایت نمی‌شود و سبب ایجاد بستری برای تبعیض خواهد شد.&lt;ref name="royal2009"/&gt;&lt;ref name="apaexgay"&gt;[http://www.apa.org/pi/lgbt/resources/policy/ex-gay.pdf Statement of the American Psychological Association]&lt;/ref&gt;

== جنبش طرفداران ==
[[پرونده:Europride 2007 Madrid.JPG|چپ|بندانگشتی|alt=یک خیابان مملو است جمعیت که عده‌ای پرچم رنگین‌کمان در دست دارند|یکی از رژه‌های همجنس‌گرایان در [[مادرید]] از سری [[یوروپراید]] در سال ۲۰۰۷]]
در سال‌های اخیر جنبش طرفداران همجنس‌گرایی نیز تا حد قابل ملاحظه‌ای گسترش یافته‌است. ضرورت چنین مبارزاتی در کشورها و فرهنگ‌های مختلف متفاوت است. در حال حاضر [[هلند]] و [[بلژیک]] تمامی حقوق [[ازدواج]] را برای زوج‌های همجنس‌گرا قائلند. در سال ۲۰۰۳ دادگاه [[کانادا]] در سه استان ازدواج افراد همجنس‌گرا را قانونی اعلام کرد. علاوه بر این در فرانسه، آلمان، فنلاند، سوئد، نروژ، دانمارک، ایسلند، و بعضی از ایالات آمریکا از جمله ورمونت، ماساچوست و نیویورک [[ازدواج همجنس‌گرایان]] قانونی است که حاصل آن برخورداری این زوج‌ها از حمایت و مسئولیت‌های ازدواج‌های معمولی بوده‌است.&lt;ref&gt;اروین جی. ساراسون؛ باربارا آر. ساراسون(۲۰۰۵). روان‌شناسی مرضی مشکل رفتار غیر انطباقی. ترجمه بهمن نجاریان و همکاران(۱۳۹۰). انتشارات رشد، تهران، صفحه ۳۵۳&lt;/ref&gt;

=== رژه ===
{{اصلی|رژه همجنس‌گرایان}}
رژهٔ همجنسگرایان جشنی است که توسط همجنسگرایان و مدافعان حقوق همجنسگرایان ترتیب داده می‌شود و هدف از آن این است که همجنسگرایان و دوجنس‌گرایان نباید از گرایش جنسی و جنسیت خود سر افکنده باشند بلکه باید به آن افتخار نیز بکنند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۱۳ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=What is Gay Pride? | ناشر=about.com | نام=Ellen | نام خانوادگی=Friedrichs | نشانی=http://gayteens.about.com/od/glbtteenlifestyle/f/gay_pride.htm | کد زبان=en | نقل‌قول=The term "Pride" was deliberately chosen counter the idea that there was something embarrassing or wrong with being gay.}}&lt;/ref&gt; تاقبل از سال ۱۹۶۹ به افراد [[LGBT]] به چشم منحرفین جامعه نگریسته می‌شد. همجنسگرایان مجبور بودند ماهیت خود را پنهان کنند. شهردار [[نیویورک]] در سال ۱۹۶۰ مشی سختگیرانه‌ای را نسب به بارها و پاتوق‌های همجنسگرایان در پیش گرفت و عملا آن‌ها را به سوی زیر زمینی شدن سوق داد. حملات پی در پی ای که نسبت به همجنسگرایان می‌شد به نقطه‌ای غیرقابل تحمل نزدیک می‌شد به طوری که در سال ۱۹۶۹ و در پی حمله پلیس به یکی از بارها در یکی از محله‌های نیویورک و دستگیری تمام افراد حاضر صدها نفر از همجنسگرایان ناحیه با پلیس درگیر شدند. از این واقعه به عنوان [[شورش‌های استون‌وال|شورش استون‌وال]]&lt;ref group="E"&gt;Stonewall riot&lt;/ref&gt; یاد می‌گردد. پس از این واقعه همجنسگرایان احساس کردند که نیاز دارند خود را به جامعه نشان دهند بنابر این اولین رژه همجنسگرایان در سال ۱۹۷۰ در سالگرد شورش استون‌وال ترتیب داده شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده Ehow.com= Robert Vaux|نشانی = http://www.ehow.com/about_6692536_history-gay-pride-parade.html |عنوان = The History of the Gay Pride Parade| ناشر = |تاریخ  = July ۰۲, ۲۰۱۰|تاریخ بازدید =۲۰ می۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده =Ramon Johnson |نشانی = http://gaylife.about.com/od/stonewall/a/stonewallhistory.htm |عنوان = A Brief History of the Stonewall Riots and the Gay Rights Movement| ناشر = about.com|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۲۰ می۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

== در طول تاریخ ==
[[پرونده:Édouard-Henri Avril (18).jpg|230px|چپ|alt=یک نقاشی از دو مرد برهنه که در حال سکس مقعدی هستند|بندانگشتی|نگاره‌ای از [[آمیزش جنسی]] میان [[پوبلیوس آئلیوس ترایانوس هادریانوس|هادریان]] و سردارش [[آنتینوس]]]]

=== در اروپا ===
قدیمی‌ترین مستندات در رابطه با همجنس‌گرایی مربوط به [[یونان باستان]] است. [[سافو]] شاعری زن از جزایر لزبو متعلق به یونان باستان بوده که در اشعارش رابطه‌های عشقی را به دختران و زنان تعمیم داده و واژه ''[[لزبین]]'' نیز در اشاره به همجنس‌گرایان زن از همین مورد سرچشمه گرفته‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.etymonline.com/index.php?term=Sapphic |عنوان =sapphic | ناشر = |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; در یونان باستان روابط بین مردان و پسران جوان معمول بوده‌است که به آن [[عشق افلاطونی]] گفته می‌شود اما این روابط به [[بوسیدن]]، نوازش کردن، [[آمیزش جنسی مقعدی|دخول مقعدی]]، و قرار دادن آلت در میان باسن محدود بود.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | زبان=انگلیسی | شابک=۰-۰۲-۸۶۵۹۶۲-۷ | عنوان=Encyclopedia of Sex and Gender | تاریخ بازبینی=۰۸ آوریل ۲۰۱۲ | ترجمه عنوان=دانشنامه سکس و جنسیت | جلد=دوم | ناشر=The Gale Group. | نام خانوادگی ویراستار=Fedwa Malti-Douglas | صفحه=۷۱۷}}&lt;/ref&gt; [[هادریان]] امپراتور [[روم باستان]] نیز دارای تمایلات همجنس‌خواهانه بوده؛ وی بر اساس روایات با سردار سپاهش [[آنتینوس|آنتونیوس]] دارای روابطی نزدیک و عاطفی بوده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد
|کتاب=Rome: A Living Portrait of an Ancient City
|نویسنده = Dyson, Stephen L
|صفحه=۱۹۵
}}&lt;/ref&gt;
در دوران [[رنسانس]] نیز در [[ایتالیا]] می‌توان تا نام ۵۰۰ نفر از افراد معروف این دوره را که درگیر روابط همجنس گرایانه بودند را مشاهده کرد. از جمله کسانی که گمان بر همجنس‌گراییش می‌رود، [[لئوناردو داوینچی]] مهندس، ریاضی‌دان، و نقاش نامدار بوده‌است.&lt;ref name="The world of history of male love"/&gt;
[[پرونده:Courbet Sleep.jpg|بندانگشتی|300px|چپ|alt=دو زن برهنه دراز کشیده روی یک تخت به صورتی که پای یکی روی دیگری است|''[[خوابیده‌ها]]'' اثر [[گوستاو کوربت]].]]
از اواسط قرن سیزدهم میلادی به این سو مجازات همجنس‌گرایی تقریبا در تمامی اروپا مرگ بوده‌است.&lt;ref&gt;{{Cite book
  | first = Lester R.
  | last = Kurtz
  | title = [http://books.google.com/books?id=TG2kN033mDkC&amp;pg=PA140&amp;dq&amp;hl=en#v=onepage&amp;q=&amp;f=false Encyclopedia of violence, peace, &amp; conflict]
  | publisher = Academic Press
  | year = ۱۹۹۹
  | page = ۱۴۰
  | isbn = 012227010X}}&lt;/ref&gt;

=== در آفریقا ===
روابط همجنس‌خواهانه در آفریقا با اینکه توسط کاشفان و مستعمرات اروپایی نادیده گرفته می‌شد و صحبتی از آن به میان نمی‌آمد، وجود داشت و در اشکال مختلفی دیده می‌شد. ''اوان پریچارد''&lt;ref group="E"&gt;E. E. Evans-Pritchard&lt;/ref&gt; مردم شناس انگلیسی گزارش کرده‌است که مردان جنگجو در قبیله «زَنده» در شمال [[کنگو]] دارای معشوق‌های مذکری که بین دوازده تا بیست سال سن داشته‌اند، بوده‌اند که در کارهای خانه به اعضای خانه کمک می‌کرده‌اند و یا برخی نیز در اعمالی جنسی همچون [[تفخیذ]] شرکت داشته‌اند. هرچند که چنین رسمی در قرن بیستم و پس از تسلط اروپاییان بر کشورهای آفریقایی از بین رفته بود اما توسط پیران و بزرگان این قبیله که پریچارد با آن‌ها گفتگو کرده بود نقل شد.&lt;ref name="evanspritchard"&gt;Evans Pritchard, E. E. (December, 1970). Sexual Inversion among the Azande. American Anthropologist, New Series, ۷۲(۶), ۱۴۲۸–۱۴۳۴.&lt;/ref&gt;

=== در آسیا ===
در [[ژاپن]] همجنس‌گرایی هرگز در این کشور به عنوان یک گناه توسط دین و جامعه نگریسته نشده‌است. در سال ۱۸۷۳ قانونی وضع گشت که برپایه آن روابط همجنس‌خواهانه محدود می‌گشت؛ هرچند که این قانون هفت سال پس از تصویب آن لغو گشت.&lt;ref&gt;[http://www.h-net.org/reviews/showrev.cgi?path=6956959187889 Anne Walthall. Review of Pflugfelder, Gregory M. , Cartographies of Desire: Male-Male Sexuality in Japanese Discourse ۱۶۰۰–۱۹۵۰. H-Japan, H-Net Reviews. May, 2000.]&lt;/ref&gt; در طول تاریخ ژاپن تمامی [[شوگون|شوگونها]] دارای یک معشوق مذکر بوده‌اند و این رسم یکی از ارکان سنت [[سامورایی]] بود. به همین منظور نیز برخی نگاره‌های محرک تاریخی ژاپنی به روابط همجنس‌خواهانه پرداخته‌است. اگرچه برخی از این نگاره‌ها در دوره غربی سازی ژاپن از بین رفت و بسیاری دیگر نیز در طول جنگ جهانی دوم در آتش سوختند، اما مجموعه‌ای از این نگاره‌ها که سالم باقی مانده بودند به موزه‌ها منتقل شدند.&lt;ref name="The world of history of male love"&gt;[http://www.gay-art-history.org/gay-history/gay-customs/homosexual-traditions.html The world of history of male love]،&lt;/ref&gt;

در [[چین]] نیز همجنس‌گرایی از ابتدای اغاز تاریخ آن کشور وجود داشته‌است.&lt;ref name="The world of history of male love"/&gt; بر طبق اسناد تقریبا همه امپراطوران در [[دودمان هان|سلسله هان]] دارای یک شریک جنسی مذکر بوده‌اند.&lt;ref&gt;Ed. Wayne Dynes, ''Encyclopaedia of Homosexuality'', New York, 1990, pp۲۱۶&lt;/ref&gt; همچنین در برخی کتب تاریخ توضیحاتی نیز در مورد زنان همجنسگرا وجود دارد. باور بر این است که همجنس‌گرایی در سلسله‌های سونگ، مینگ و کینگ امری متداول محسوب می‌گشته‌است. همجنسگرایان چینی نسبت به همجنسگرایان اروپایی خود در دوران وسطی کمتر مورد شکنجه و آزار و اذیت واقع می‌شدند.&lt;ref&gt;Ed. Wayne Dynes, ''Encyclopaedia of Homosexuality'', New York, 1990, p۲۱۸&lt;/ref&gt;
{{-}}

=== در ایران ===
{{اصلی|همجنسگرایی در ایران}}
[[پرونده:Shah Abbas and Wine Boy.jpg|بندانگشتی|چپ|150 px|alt=یک مینیاتور از یک فرد پیر و یک نوجوان ساقی|''[[شاه عباس]] و غلام بچه'' اثر [[رضا عباسی]] (مینیاتور موجود در [[موزه لوور]]). اروپاییانی که از ایران دوران شاه عباس دیدن کرده‌اند از تمایل شدید او به غلام‌بچه‌های دلربا و ساقیان صحبت نموده‌اند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۲۴ مه ۲۰۱۲ | عنوان=Shah Abbas I | ناشر=[[موزه لوور]] | نام=Richard | نام خانوادگی=Francis | نشانی=http://www.louvre.fr/en/oeuvre-notices/shah-abbas-i-and-his-page | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;]]
==== قبل از اسلام ====
در دوران [[هخامنشیان]] و [[ساسانیان]] مجازات رابطه با همجنس، اعدام بوده‌است.&lt;ref&gt;{{cite book|last=دورانت|first=ویل|title=[[تاریخ تمدن]]|date=۱۳۸۷|volume=اول|pages=۴۱۹|language=فارسی}}&lt;/ref&gt; اما برخی پژوهشگران به این نتیجه رسیده‌اند که در ایران قبل از ظهور زرتشت اجتماعات همجنس‌گرایانه وجود داشته‌است. [[هرودت]] نیز [[شاهدبازی]] هخامنشیان را گزارش کرده‌است؛ وجود روابط همجنس‌گرایانه مردانه در زمان اشکانیان و ساسانیان نیز دیده شده‌است.&lt;ref name=construction&gt;{{cite book|last=Greenberg|first=David F.|title=The construction of homosexuality.|date=1988|publisher=The Univeisity of Chicago|isbn=0-226-30628-3|pages=186-189|language=English}}&lt;/ref&gt;

لواط یکی از گناهانی است که در دوره ساسانی تلقی می شده است. اصطلاحاتی چون kun-marzih، waran ī abārōn (شهوت غیر طبیعی)، marzišnīh ī abārōn (جماع گناه آلود) برای توصیف این عمل به کار رفته است. قوانین و مواردی که به آنها اشاره شده نشانگر این بوده که این عمل در جامعه رخ می داده است. کتاب مینوی خرد می‌گوید موجودات اهریمنی به شیوه زیر آفریده شده‌اند: «و اهریمن بدکار دیوان و دروغان دیگر فرزندان اهریمنی را از عمل لواط با خود به وجود آوردند.» بنابراین نخستین نکته این است که لواط وسیله‌ای بود تا اهریمن بتواند موجودات اهریمنی دیگر و بیشتری به جهان بیاورد، و دوم آنکه اهریمن موجودی لواط کار پنداشته می‌شد. در کتاب وی دیوداد گفته می‌شود اگر مردان ناخواسته در لواط فاعل یا مفعول واقع شوند، مجازات آنها شلاق و اگر خواسته این کار را بکنند، مجازاتشان اعدام است. در کتاب هشتم دینکرد، فصل ۳۴ آن که درباره احکام علیه تجاوز به عنف و سایر موارد موجود در «هوسپارم نسک» اوستاست، می‌گوید چنین قوانینی درباره امیال غیراخلاقی و هرزه wiftag (لواط مفعول) و wiftīnag (لواط فاعل)، «شهوت ستمگرانه، کردار فاسد، و آوازه تبار و تنهای تباه و آلوده ایشان» وجود داشته است. در کتاب ارداویرافنامه، که یکی از تخیلی ترین کتاب باقی مانده پهلوی است، به مجازات‌های همجنس بازان و لواط کاران اشاره شده است. ویراز در سفر خود به دوزخ مردی را می‌بیند که کیفرش این بود که مارهایی به مخرج او وارد و از دهانش خارج می‌شوند. فرشتگان درباره علتش می‌گویند: «این روح مرد پستی است که در گیتی مرتکب لواط شده است.» در فصل دیگری درباره مجازات لواط با زنان سخن گفته شده که سبک تر بوده است. لازم به گفتن نیست که حکم «سزاوار مرگ» (مرگ ارزان) بی درنگ در مورد این گونه افراد اجرا می‌شد.&lt;ref&gt;{{پک|دریایی|1383|ک=شاهنشاهی ساسانی|ص=175-177}}&lt;/ref&gt;

==== بعد از اسلام ====

===== همجنسگرایی در دوران صفویان =====
در ایران پس از اسلام با همجنس‌گرایی و روابط همجنس‌گرایانه در مکان‌های زیادی همچون دیرها، کاروان‌سراها، حمام‌ها و پادگان‌های نظامی برخوردی صورت نمی‌گرفته و مجاز بوده‌است. رفتارهای همجنسگرایانه در دوران صفویان به رسمیت شناخته می‌شد چنان که حتی در بین برخی شاهان صفوی و نیز بسیاری از امرای مملوکی چنین علاقمندی مشاهده شده است. رابطهٔ آنان در حدی بود که یار همجنس آنان همیشه در کنارشان حضور داشته و اطرافیان او را به این امر می‌شناختند. این شاهان و امیران هم‌زمان به اقامهٔ نماز جمعه و ادای واجبات دین اسلام و مسائل سیاسی می‌پرداختند. همچنین در این دوره اماکنی تحت عنوان امرد خانه برای فعالیت روسپیان مذکر وجود داشته است. رسمیت این اماکن به حدی بوده که دولت نه تنها مانع فعالیت آنها نمی‌شده بلکه از آنها مالیات هم دریافت می‌کرده است. یکی از اماکن اسکان روسپیان مرد قهوه‌خانه‌ها بوده است. در این باره در سفرنامهٔ [[ژان شاردن|شاردان]] چنین آمده: «من در تبریز و ایروان قهوه‌خانه‌های بزرگی دیدم که پر از پسرانی بود که خویشتن را به‌مانند زنان روسپی عرضه می‌داشتند و حتا [[شاه عباس دوم]] طفلی زیبا را به قهوه‌چی سپرد و پسر بر اثر تجاوزی که باو شد به قهوه‌چی حمله برد و او را زخمی کرد ولی شاه بجای تنبیه متجاوز قهوه‌چی، دستور داد شکم بچه را پاره کردند.»&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | نشانی=http://www.ravanvajahan.com/index.php/2012-07-21-21-02-34/165-2012-07-22-23-08-47 | عنوان=امردخانه در عهد صفوی (سیروس شمیسا)}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد خبر | نشانی=http://www.bbc.com/persian/blogs/2015/07/150705_l44_nazeran_gay_marriage_religion| عنوان=چرا به یک قرائت دینی سازگار با همجنس‌گرایی نیازمندیم؟ | خبرگزاری=بی بی سی فارسی}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | نشانی=http://www.cheraq.net/46/mehdi.htm | عنوان=همجنس گرايي در عهد امپراطوري عثماني (صفويه)}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد
|صفحه=۹۳-۹۴-۹۵
|چاپ=نوبت چاپ
|صفحه=۱۴۳
|فصل=فصل کتاب
|کتاب=شاهد بازی در ادبیات فارسی
|نویسنده = سیروس شمیسا
|ناشر =فردوس
|چاپ=اول
|شهر=تهران
|صفحه=۱۹۶-۱۹۷
}}&lt;/ref&gt;
===== در ادبیات فارسی =====
برخی شاعران ایرانی همچون [[سعدی]] و [[جامی]] دارای اشعاری با «مضامین همجنس‌خواهانه» می‌باشند.&lt;ref name="economist"&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Islam and homosexuality Straight but narrow | تاریخ=Feb 4th 2012 | تاریخ بازبینی=۰۴ آوریل ۲۰۱۲ | ناشر=[[اکونومیست]] | نشانی=http://www.economist.com/node/21546002 | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; علاوه بر این در ادبیات ایران داستان‌هایی حول محور عشق دو همجنس به یکدیگر نیز وجود دارد. [[ناظر و منظور]] منظومه‌ای عاشقانه‌است که توسط وحشی بافقی سروده شده که در آن پسر وزیر که ناظر نام دارد عاشق پسر پادشاه که منظور می‌باشد، می‌گردد.&lt;ref&gt;شمیسا، سیروس. ''شاهدبازی در ادبیات فارسی. '' تهران: فردوس، ۱۳۸۱، ISBN 964-5509-166-X، ص ۲۲۲&lt;/ref&gt; [[مهر و مشتری]] منظومه‌ای عاشقانه دیگری به زبان فارسی و در قالب [[مثنوی (قالب شعر)|مثنوی]] نوشته [[محمد عصار تبریزی]] است که در سال ۷۷۸ هجری قمری در وزن [[خسرو و شیرین]] سروده شده‌است.

در کتب قبل از اسلام در ایران عشق مرد به مرد دیده‌نشده‌است، به همین دلیل در قرون نخستین تاریخ بعد از اسلام مثلاً در آثار دورهٔ سامانیان و پیش از آنان از قبیل رودکی و شهید بلخی و ابوشکور بلخی و شاهنامهٔ فردوسی  مطلب صریحی در این خصوص نیست.&lt;ref name="shamisa ancient"&gt;{{یادکرد
|فصل=فصل کتاب
|کتاب=شاهد بازی در ادبیات فارسی
|نویسنده = سیروس شمیسا
|ناشر =فردوس
|چاپ=اول
|شهر=تهران
|صفحه=۱۴-۱۵
}}&lt;/ref&gt; اگرچه عده‌ای معتقدند که [[دقیقی]] به دست امردی کشته شده‌باشد.&lt;ref name="shamisa ancient"/&gt;

در ایران و بیشتر جهان اسلام بخصوص در مورد مردان، تا زمانی که مردان روابط جنسی با همسران و وظایف زناشویی خود را ایفا می‌نمودند جامعه اعتنایی در قبال سایر روابط جنسی آنها نداشت. این روابط به صورت‌های مختلف مانند روابط با «امرد» (پسر جوان که خط سبیلش پرپشت نشده باشد)، «آدم داری» (نگه داشتن مردان جوانتر در خانه بعنوان مونس) از فرم‌های اینگونه روابط با جنس موافق بود. در ادبیات دوران صفوی تا ایران قاجاری اواخر قرن نوزدهم میلادی هنگام صحبت از تمایلات افراد نسبت به جنس موافق است لحن نویسنده عاری از لحنی قضاوت آمیز بوده‌است. مثلا در رستم الحکما در مورد شاه تهماسب دوم می‌نویسد «یک صورت یوسف‌گونه را به هزاران زلیخا، لیلی و شیرین ترجیح می‌داد» یا فتحعلی خان صبا شاعر دربار قاجار، فتحعلی شاه را برای دوست داشتن زنان و مردان جوان ستوده‌است یا عضد الدوله نه تنها زنان بسیار فتحعلی شاه، بلکه نظربازی‌های گسترده او با مردان جوان زیبا را ثبت کرده‌است. هرچند از اواخر قرن نوزدهم در نوشته‌های نویسندگان چنین روابطی تقبیح می‌شد. افسانه نجم‌آبادی تاثیر فرهنگی اروپا بر جامعه ایران را در این چرخش رفتاری مؤثر می‌داند. بطور کلی در دوران قاجار با وجود منع شرعی روابط جنسی با همجنس و احکام مخالفی که توسط شاهان و روحانیت صادر می‌شد صور مختلف روابط جنسی با همجنس در زندگی روزمره اتفاق می‌افتاد.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | زبان=English | شابک=۹۷۸۰۵۲۰۲۴۲۶۳۰ | عنوان=Women with mustaches and men without beards: gender and sexual anxieties of Iranian modernity | تاریخ بازبینی=۲۴ مه ۲۰۱۲ | ناشر=University of California Press | نام=Afsaneh | نام خانوادگی=Najmabadi | پیوند نویسنده=افسانه نجم‌آبادی | صفحه=۲۰-۲۵}}&lt;/ref&gt;

===== همجنسگرایی در دوران پهلوی =====
در دوره [[رضاشاه|رضا پهلوی]]، [[احمد کسروی]] و عده‌ای دیگر مانند [[ایرج میرزا]] با همجنس‌گرایی مخالفت کرده و نهضت مخالفت با همجنس‌گرایی را به راه انداختند&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۱۲ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=روشنفکران و هنجارهای جدید جنسی | ناشر=[[بی‌بی‌سی فارسی]] | تاریخ=۱۴ مارس ۲۰۱۲ - ۲۴ اسفند ۱۳۹۰ | نام=ژانت | نام خانوادگی=آفاری | نشانی=http://www.bbc.co.uk/persian/iran/2012/03/120313_l44_kasravi_homosexuality.shtml | کد زبان=fa}}&lt;/ref&gt; در دوران [[محمد رضا پهلوی]]، واپسین شاه ایران، طبقات بالای اجتماعی جامعه نسبت به مسئله همجنس‌گرایی از خود انعطاف نشان می‌دادند حتی بعضی از اخبار نیز ازدواج همجنس‌گرایان را پوشش خبری می‌دادند. در این دوران برخی از افراد پیشنهاد پیدایش جنبش‌های مدنی همجنس‌گرایان را همانند جنبش‌های غربی نیز دادند. علاوه بر این در برخی از کلوب‌های شبانه دوران پهلوی رفتارهای همجنس‌خواهانه تحمل می‌گشت. هر چند در دوران پهلوی همجنس‌گرایی همچنان یک نوع [[تابو]] به حساب می‌آمد و هیچ مرکزی برای مشاوره به جوانانی که در مورد گرایش جنسی خود دچار سردرگمی شده بودند وجود نداشت.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.gaycitynews.com/gcn_432/iraniansourcesquestion.html |عنوان = ۱| ناشر = |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;
[[ارنست پرون]] سوئیسی، یکی از نزدیک‌ترین و صمیمی‌ترین دوستان محمدرضا پهلوی که در در سوئیس با او آشنا شد و به مدت ۲۰ سال نزدیکترین دوست او بود، همجنسگرا بود. رضا شاه که تمایل داشت ولیعهد تربیت مردانه پیدا کند و شدیداً مراقب هر گونه رفتار زن صفتانه بود از بازگشت او به ایران به همراه یک همجنس‌گرا خشمگین شد.&lt;ref&gt;{{پک|زبان=en|Milani|۲۰۱۱|ک=The Shah|ص=49-48}}&lt;/ref&gt;
در بین معماران و طراحانی که به شهبانو در تزیین کاخ کمک می‌کردند [[بیژن صفاری]] و [[کیوان خسروانی]] علناً همجنس‌گرا بودند و با این وجود پای ثابت همراهان محبوب خانواده سلطنتی بودند که نشان دهنده میزان حساسیت شاه و شهبانو است.&lt;ref&gt;{{پک|زبان=en|Milani|۲۰۱۱|ک=The Shah|ص=344}}&lt;/ref&gt;

===== همجنسگرایی بعد از انقلاب اسلامی =====
در سال ۲۰۱۰ برای نخستین بار در [[آلمان]]، گردهمایی زنان همجنس‌گرای ایرانی در شهر [[فرانکفورت]] با حضور ۱۷ تن از لزبین‌های ایرانی مقیم اروپا و ایران برگزار شد. هدف از این نشست مقابله با هوموفوبیا و افزایش تعامل و همکاری بین همجنسگرایان ایرانی اعلام گشت.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.radiofarda.com/content/f2_tunisia_women_role_in_jasmine_revolution_iran_lesbians_assembly_germany/2286741.html |عنوان = «نقش پررنگ» زنان تونسی در انقلاب یاس  | ناشر = [[رادیو فردا]] |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; {{لینک مرده}}

=== تاریخ همجنس‌گرایی در قلمرو اسلامی ===
در اشعار دورهٔ جاهلیت و یکی دو قرن نخستین بعد از اسلام مدرکی درباره شاهدبازی نمی‌توان یافت.&lt;ref&gt;{{یادکرد
|فصل=
|کتاب=شاهد بازی در ادبیات فارسی
|نویسنده = سیروس شمیسا
|ناشر =فردوس
|چاپ=اول
|شهر=تهران
|صفحه=۱۵
}}&lt;/ref&gt; همجنس‌گرایی در [[دوران طلایی اسلام]] معمول بود و به شکلی که افراد بزرگسال با پسران جوان به اعمال جنسی می‌پرداختند اما افراد بزرگسال به طور معمول نقش فعال را برعهده می‌گرفتند. [[ابونواس]] شعرهای فراوانی در مدح پسران نوجوان دارد این دوره در قرن دوازدهم میلادی به اوج خود رسید.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | زبان=انگلیسی | شابک=۰-۰۲-۸۶۵۹۶۲-۷ | عنوان=Encyclopedia of Sex and Gender | تاریخ بازبینی=۰۸ آوریل ۲۰۱۲ | ترجمه عنوان=دانشنامه سکس و جنسیت | جلد=دوم | ناشر=The Gale Group. | نام خانوادگی ویراستار=Fedwa Malti-Douglas | صفحه=۷۱۷|نقل‌قول=During the golden age of Islam (the Umayyad dynasty, 661–750) ‘‘homosexuality was a variant of an eroticism celebrated in all its facets’’ despite the condemnation in the Qur’an of homosexual acts, ‘‘and an adult male might have sex with an adolescent boy, provided that the man took the active role’’ (Patane´ 2006, p. 272). The modern reader learns about the pederastic relationships in ancient Islam through literature, Ab¯u Nuw¯as’s poetry in particular. He was one of the leading poets in Arabic literature and wrote about many relationships with boys and female slaves. Ab¯u Nuw¯as wrote specifically about fifteen-year-old boys and those slightly younger, as well as pages, slaves, and young male prostitutes, and ‘‘his verses bespeak a burning passion’’ (Patane´ 2006, p. 274). Although the sexual acts are not detailed, the poet alludes to their possibility by saying that the boys had ‘‘a supple and slender body, smooth skin, narrow hips, [and] firm buttocks’’ (Patane´ 2006, p. 274). Ab¯u Nuw¯as’s poetry represents a period in Islamic history that describes homosexuality, in particular pederastic relationships, extensively; that period reached its peak in the twelfth century.}}&lt;/ref&gt;

در ایران پس از اسلام واژه «شاهدبازی» در ادبیات ایران بسیار خودنمایی می‌کند و آن را مترادف همجنس‌گرایی می‌دانند؛ این در حالی است که این واژه اشاره به رابطه با پسران نوجوان دارد.&lt;ref name="رادیو فردا"&gt;[http://www.radiofarda.com/content/o2_arash_naraghi_responses_to_web_readers/2158664.html پاسخ آرش نراقی به پرسش‌ها درباره «اسلام و حقوق اقلیت‌های جنسی]، [[رادیو فردا]].&lt;/ref&gt;

== وضعیت قانونی و حقوقی ==
=== ازدواج همجنس‌گرایان و حق سرپرستی فرزند ===
{{اصلی|ازدواج همجنس‌گرایان|سرپرستی فرزند توسط همجنس‌گرایان}}
[[پرونده:"We Love Our Daughter and Her Wife".jpg|250px|بندانگشتی|زنی همراه با پلاکاردی روی آن نوشته‌است:ما دخترم و زنش را دوست داریم.]]
ازدواج همجنس‌گرایان ازدواجی است که به صورت رسمی و یا اجتماعی بین دو فرد همجنس صورت می‌گیرد. ازدواج همجنس‌گرایان در جوامع مختلف از نظر حقوقی، حق مدنی و دینی مطرح می‌گردد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://newsweek.washingtonpost.com/onfaith/panelists/pamela_k_taylor/2009/07/marriage_both_civil_and_religious.html |عنوان = Marriage: Both Civil and Religious| ناشر =واشنگتن پست |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; [[دانمارک]] اولین کشوری بود که ازدواج همجنس‌گرایان را  تحت عنوان [[اتحاد مدنی]]&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://ilga-europe.org/content/download/17140/110295/version/1/file/map-B_side.pdf |عنوان = Rainbow Europe Country Index  | ناشر = ILGA|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; و با حقوقی پایین‌تر نسبت به ازدواج قانونی نمود و [[هلند]] اولین کشوری بود که ازدواج همجنس‌گرایان را به صورت مذهبی و با حقوق برابر ازدواج دگرجنس‌گرایان قانونی کرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.cbsnews.com/stories/2001/04/01/world/main283071.shtml |عنوان = gay marriage| ناشر = cbsnews|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://transcripts.cnn.com/TRANSCRIPTS/0104/01/sm.10.html |عنوان = Amsterdam and gay marriage | ناشر = CNN|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; اما با این حال بیشتر سازمان‌های مذهبی (بسته به نظرات دینی خود) از دادن حق سرپرستی فرزند، استخدام و دیگر مزایا به زوج‌های همجنس‌گرا خودداری می‌کنند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.npr.org/templates/story/story.php?storyId=91486340 |عنوان = «Gay Rights, Religious Liberties: A Three-Act Story»| ناشر = Npr.org|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.meridianmagazine.com/familyleadernetwork/080925freedom.html |عنوان = «Religious Freedom Concerns are Real with Same-Sex Marriage»| ناشر = meridianmagazine.com|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; اکنون کشورهای [[آرژانتین]]، [[آفریقای جنوبی]]، [[آیسلند]]، [[اسپانیا]]، [[بلژیک]]، [[پرتغال]]، [[سوئد]]، [[کانادا]] و [[هلند]] ازدواج همجنس‌گرایان در تمام کشور قانونی است و در کشورهای [[آمریکا]]، [[برزیل]] و [[مکزیک]] در بخش‌هایی قانونی است. تحقیقات نشان داده‌است که ممنوع کردن ازدواج همجنس‌گرایان در قانون اساسی (این موضوع در بیست و نه ایالت آمریکا وجود دارد&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=A Contentious Debate: Same-Sex Marriage in the U.S. | تاریخ=July 9, 2009 | تاریخ بازبینی=۰۷ مارس ۲۰۱۲ | ناشر=Pew Research Cente | نشانی=http://www.pewforum.org/Gay-Marriage-and-Homosexuality/A-Contentious-Debate-Same-Sex-Marriage-in-the-US.aspx | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;) به افزایش نرخ ابتلا به [[ایدز]] به میزان ۴ مورد به ازای هر ۱۰۰٬۰۰۰ نفر می‌انجامد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Study Links Gay Marriage Bans to Rise in HIV Rate | تاریخ بازبینی=۰۷ مارس ۲۰۱۲ | ناشر=Emory university | نشانی=http://shared.web.emory.edu/emory/news/releases/2009/06/study-links-gay-marriage-bans-to-rise-in-hiv-rate.html | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; همچنین به افزایش استرس میان همجنس‌گرایان (به طور کلی [[دگرباشان جنسی]]) منجر می‌شود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Research uncovers the stress created by same-sex marriage bans | تاریخ=ژانویه ۲۰۰۹ | تاریخ بازبینی=۰۷ مارس ۲۰۱۲ | ناشر=American Psychological Association | نشانی=http://www.apa.org/monitor/2009/01/marriage-bans.aspx | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; در صورتی که با قانونی شدن ازدواج در [[ماساچوست]] میزان مراجعه همجنس‌گرایان به مراکز درمانی ۱۳ درصد کاهش داشته‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Gay marriage 'improves health' | تاریخ=16 December 2011 | تاریخ بازبینی=۰۷ مارس ۲۰۱۲ | ناشر=BBC | نشانی=http://www.bbc.co.uk/news/health-16203621 | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt;

بسیاری از کشورهایی که ازدواج همجنس‌گرایان را به نحوی همانند [[اتحاد مدنی]] یا ازدواج رسمی قانونی کرده‌اند به همجنس‌گرایان اجازه به سرپرستی گرفتن فرزند را هم می‌دهند. برپایه گزارش‌ها در بین سال‌های ۱۹۷۶ تا ۱۹۹۰ شش تا چهارده میلیون فرزند تحت سرپرستی [[پدر]] [[گی]] یا [[مادر]] [[لزبین]] بوده‌اند و هشت تا ده میلیون فرزند نیز توسط سرپرستان همجنس‌گرا بزرگ شده‌اند.&lt;ref name="Gay Parents"&gt;[http://adoption.about.com/od/gaylesbian/f/gayparents.htm gay parents] about.com بازدید در ۲۲ می۲۰۱۱&lt;/ref&gt; سرپرستی فرزند توسط همجنسگرایان می‌تواند هزینه‌ای بین صفر تا سی هزار دلار درپی داشته باشد.&lt;ref name="Gay Parents"/&gt;
شیوه‌های مختلفی برای اجازه به همجنس‌گرایان برای سرپرستی فرزند وجود دارد در برخی کشورها تنها فرد مجرد قادر به سرپرستی فرزند می‌باشد و در برخی دیگر تنها زوج‌هایی که ازدواج کرده‌اند چنین  حقی دارند، در برخی دیگر در صورتی که یکی از زوج‌های همجنس‌گرا پدر یا مادر واقعی فرزند باشد، می‌تواند سرپرستی او را به همراه شریک زندگی اش برعهده بگیرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://gaylife.about.com/od/gayparentingadoption/a/samesexadoption.htm |عنوان =same sex adoption | ناشر = about.com |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;
در اقدامی در جهت برابری حق سرپرستی فرزند ایالات متحده در نظر دارد نام پدر و مادر در [[گذرنامه|گذرنامههای]] این کشور را با واژه‌های «والد ۱» و «والد ۲» جایگزین نماید.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.politicsdaily.com/2011/01/07/on-passports-mother-and-father-will-soon-be-parent-1-and-par/ |عنوان = On Passports, Mother and Father Will Soon Be 'Parent 1' and 'Parent 2'
| ناشر = America Online|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

اما این امر مخالفانی سرسخت نیز دارد. برای مثال، آخرین جامعه فرزند خواندگی کاتولیک بریتانیا اعلام کرده‌است که اگر قانونی برای توانایی گرفتن فرزند توسط زوج‌های همجنس‌گرا تصویب شود، یافتن خانه برای کودکان بی سرپرست را متوقف خواهد کرد.&lt;ref&gt;[http://www.timesonline.co.uk/tol/comment/faith/article7048600.ece Times Online March 3, 2010 Catholic adoption agency seeks exemption on gay adoption regulations]&lt;/ref&gt; موسسه خیریه کاتولیک بوستن نیز کار خود در ارتباط با یافتن خانه برای کودکان بی سرپرست را به این دلیل که تصویب این قانون برخلاف مناسک دینی آنها می‌باشد، پایان داده‌است.&lt;ref&gt;[http://www.boston.com/news/local/articles/2006/03/11/catholic_charities_stuns_state_ends_adoptions/ Catholic Charities stuns state, ends adoptions Gay issue stirred move by agency By Patricia Wen Boston Globe March 11, 2006]&lt;/ref&gt;

=== در کشورهای مختلف ===
{{نحش}}
[[پرونده:World_laws_pertaining_to_homosexual_relationships_and_expression.svg|thumb|400px|right|وضعیت حقوقی همجنس‌گرایی در جهان
{{legend|#808080|همجنس‌گرایی مجاز اما قانون خاصی برای آن تدوین نشده}}
'''قانونی'''
{{legend|#002255|ازدواج همجنس‌گرایان مجاز است}}
{{legend|#0066ff|گونه‌های دیگری از زندگی مشترک}}
{{legend|#00FFDE|به رسمیت شناختن ازدواج همجنس‌گرایان در خارج}}
{{legend|#decd87|محدودیت در آزادی بیان در زمینه همجنس‌گرایی}}
'''غیرقانونی'''
{{legend|#f9dc36|کیفر سبک}}
{{legend|#ec8028|کیفر سنگین}}
{{legend|#e73e21|حبس ابد}}
{{legend|#8c210f|مجازات مرگ}}]]
{{اصلی|وضعیت قانونی و حقوقی همجنس‌گرایی در کشورهای گوناگون}}

==== آسیا ====
در اکثر کشورهای آسیایی همجنس‌گرایی غیر قانونی نیست هر چند که در بعضی کشورها همچون [[ایران]] و [[مالزی]] جرم به حساب می‌آید. با این حال این روند در حال تغییر است به عنوان مثال [[هندوستان]] در سال ۲۰۰۹ از روابط همجنس‌گرایانه رفع جرم کرد پیش از این [[سکس]] با همجنس در هند مخالف طبیعت شناخته می‌شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://news.bbc.co.uk/2/hi/8129836.stm |عنوان = Gay sex decriminalised in India| ناشر =[[بی‌بی‌سی]] |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; علاوه بر هند، [[نپال]] نیز به عنوان کشوری پیشرو و نوظهور در عرصه حقوق همجنس‌گرایان در حال تهیه قانونی برای رسمیت بخشیدن به ازدواج همجنس‌گرایان و حقوق برابر برای آن‌ها است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://gayrights.change.org/blog/view/nepal_asias_lgbt_mecca |عنوان = Nepal, Asia's LGBT Mecca | ناشر = change.org |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

; خاورمیانه
[[پرونده:Tel Aviv Gay Pride.jpg|بندانگشتی|alt=خیابانی که در آن تعداد زیادی شخص با نشان‌های همجنس‌گرایان حضور دارند|در [[اسرائیل]]، [[حقوق شهروندی]] همجنس‌گرایان به رسمیت شناخته شده‌است.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/world/2009/08/090802_wkf-telaviv-homosexual-rally.shtml تجمع اعتراض‌آمیز در حمایت از همجنس‌گرایان اسرائیل]، [[بی‌بی‌سی فارسی]]&lt;/ref&gt; در تصویر، کارنوال سالیانه همجنس‌گرایان در شهر [[تل‌آویو]].]]

&lt;!-- در سال ۲۰۱۰ میلادی، ده‌ها خاخام سرشناس اسرائیلی با امضای بیانیه‌ای خواستار رعایت حقوق شهروندی و جلوگیری از بدرفتاری با همجنس‌گرایان مذهبی شدند.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/world/2010/04/100406_l13_religious_homosexuality_vid.shtml درخواست ده‌ها خاخام برای رعایت حقوق همجنس‌گرایان]&lt;/ref&gt; --&gt;
در اکثر کشورهای اسلامی در خاورمیانه، با هم‌جنس‌گرایان برخورد می‌شود. با این وجود، جامعه همجنس‌گرایان [[اسرائیل]] دارای [[آزادی|آزادی‌های وسیع اجتماعی]] در این کشور هستند، هرچند برخی گروه‌های مذهبی محافظه‌کار در اسرائیل با این آزادی‌ها مخالفند.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/world/2009/08/090801_wkf-israel-homosex.shtml حمله مرگبار به یک مرکز همجنس‌گرایان دراسرائیل], [[بی‌بی‌سی فارسی]]&lt;/ref&gt;

در قوانین کنونی ایران، همجنس‌گرایی و [[لواط]] مترادف یکدیگر تعریف شده‌اند و در  صورت انجام عمل جنسی بین دو مرد، در حضور چهار شاهد عادل و یا چهار مرتبه اقرار از سوی کسانی که لواط کرده‌اند به این عمل در دادگاه، بنا به احکام اسلامی که مبنای قانون مجازات در [[جمهوری اسلامی]] را تشکیل می‌دهند حکم اعدام برای هر دو طرف اجرا می‌گردد.

در قوانین ایران، گرایش همجنس‌گرایانه زنان تحت عنوان «[[مساحقه]]»، عملی مجرمانه تعریف شده‌است. مادهٔ ۱۲۷ قانون مجازات اسلامی، مساحقه را این طور تعریف کرده‌است: «مساحقه، هم‌جنس‌بازی زنان است با اندام تناسلی». در موضوع مساحقه جرم به فعل دو زن بستگی دارد. به موجب مادهٔ ۱۳۴ قانون مجازات اسلامی: «هرگاه دو زن که با هم خویشاوندی نسبی نداشته باشند بدون ضرورت، برهنه زیر یک پوشش قرار گیرند به کمتر از صد تازیانه تعزیر می‌شوند. در صورت تکرار این عمل و تکرار تعزیر در مرتبهٔ سوم به هر یک صد تازیانه زده می‌شود.»&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.dadkhahi.net/law/Ghavanin/Ghavanin_Jazaee/gh_mojazat_eslami.htm |عنوان = قانون مجازات اسلامی | ناشر = |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; در صورت تکرار جرم، مرتکب را اعدام می‌کنند.&lt;ref&gt;مادهٔ ۱۳۱ قانون مجازات اسلامی&lt;/ref&gt;

==== اروپا ====
اکثر کشورهای [[اروپا|اروپایی]] در عین به رسمیت شناختن همجنس‌گرایی قوانین خاصی نیز برای آنها تدوین کرده و یا در حال انجام آن هستند. به عنوان مثال پارلمان [[پرتغال]] لایحه‌ای را در تاریخ [[۸ ژانویه]] [[۲۰۱۰ (میلادی)|۲۰۱۰]] برای قانونی کردن ازدواج همجنس‌گرایان تصویب کرده اما قبول کردن فرزند توسط این زوج‌ها را رد کرده‌است. این لایحه با حمایت حزب حاکم سوسیالیست و سایر احزاب چپ به تصویب رسید.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/world/2010/01/100108_u03-same-sex-marriage-portugal.shtml پرتغال از ازدواج همجنس‌گرایان حمایت می‌کند] [[بی‌بی‌سی فارسی]]&lt;/ref&gt; علاوه بر این عضویت در اتحادیه اروپا نه تنها ملزم به نداشتن قوانین ضد همجنس‌گرایانه‌است بلکه با توجه به [[پیمان آمستردام]] کشورهای خواهان عضویت باید دارای قوانین ضد تبعیضی علیه همجنس‌گرایان نیز باشند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://eur-lex.europa.eu/en/treaties/dat/12002M/pdf/12002M_EN.pdf |عنوان = CONSOLIDATED VERSION OF THE TREATY ON EUROPEAN UNION| ناشر = |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

==== قاره آمریکا ====
; کانادا
کانادا از سال ۱۹۶۹ از همجنسگرایی رفع جرم نمود و دومین کشور پس از هلند بود که ازدواج همجنسگرایان را قانونی نمود. این کشور ابتدا ازدواج همجنسگرایان را در [[استان انتاریو]]  قانونی کرد و سپس در سال ۲۰۰۵ به صورت فدرال و رسمی در سراسر کشور ازدواج همجنسگرایان را به رسمیت شناخت. علاوه بر این کانادا اجازه سرپرستی فرزند را به همجنس گرایان را می‌دهد و دارای قوانین ضد تبعیض علیه دگر باشان نیز است و هرگونه توهین به گرایش جنسی در این کشور جرم تلقی می‌گردد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده =CanWest News Service |نشانی = http://www.canada.com/national/story.html?id=41a2cfbb-5124-4527-8627-3af8aa1919de |عنوان = Same-sex marriage| ناشر =Canada.com |تاریخ  = |تاریخ بازدید =۲۴ می۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.canlii.org/en/ab/laws/stat/rsa-2000-c-m-5/latest/rsa-2000-c-m-5.html |عنوان = Marriage Act| ناشر =canlii.org|تاریخ  = |تاریخ بازدید =۲۴ می۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt;

; ایالات متحده آمریکا
{{بیشتر|ازدواج همجنس‌گرایان در آمریکا}}
در تمام ایالت‌های آمریکا از روابط همجنس‌گرایانه رفع جرم شده‌است و [[دیوان عالی آمریکا]] در تاریخ ۲۶ ژوئن ۲۰۱۵ ازدواج همجنس‌گرایان را در سرتاسر [[ایالت‌های آمریکا]] قانونی اعلام کرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی =http://www.bbc.com/persian/world/2015/06/150626_l45_us_gay_marriage  |عنوان =ازدواج همجنسگرایان در سراسر آمریکا قانونی شد | ناشر = بی‌بی‌سی فارسی|تاریخ = |تاریخ بازدید = ۲۶ ژوئن ۲۰۱۵}}&lt;/ref&gt; به این ترتیب ایالات متحده آمریکا هجدهمین کشوری است که [[ازدواج همجنس‌گرایان]] را به رسمیت شناخته است. [[جورج بوش]]، رئیس‌جمهور پیشین آمریکا که دارای تعصبات مذهبی بود، خواستار ممنوعیت ازدواج همجنس‌گرایان در سراسر آمریکا بود و به این منظور لایحه‌ای را برای ممنوع‌کردن ازدواج همجنس‌گرایان به [[مجلس سنای ایالات متحده آمریکا|مجلس سنا]] ارائه نمود، اما این لایحه توسط نمایندگان سنای آمریکا رد شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.bbc.co.uk/persian/news/story/2006/06/060603_wmt-bush-gaymarriage.shtml |عنوان = بوش خواستار ممنوعیت ازدواج همجنس‌گرایان شد | ناشر = [[بی‌بی‌سی فارسی]] |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.bbc.co.uk/persian/news/story/2004/07/040714_si_us-gaymarriage.shtml |عنوان = سنای آمریکا منع ازدواج همجنس‌گرایان را رد کرد| ناشر = [[بی‌بی‌سی فارسی]] |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

; آمریکای لاتین
[[پرونده:Enactment of the Egalitarian marriage law.jpg|بندانگشتی|250px|چپ|[[کریستینا فرناندز]] رئیس جمهور [[آرژانتین]] در حال امضای قانون [[ازدواج همجنس‌گرایان]]]]
بر طبق تصویب قانون توسط مجلس [[سنای آرژانتین]] در این کشور همجنس‌گرایان اجازه ازدواج با یکدیگر و قبول کردن فرزند را دارند. [[کلیسای کاتولیک]] و گروهای مذهبی به این قانون معترض هستند.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/world/2010/07/100715_l42_argentina_gay_marriage.shtml ازدواج با همجنس در آرژانتین قانونی شد] [[بی‌بی‌سی فارسی]] بازدید در ۲۴ می۲۰۱۱&lt;/ref&gt;

==== آفریقا ====
[[آفریقای جنوبی]] تنها کشور در قاره آفریقا است که علاوه بر این که ازدواج همجنس‌گرایان در آن کشور قانونی است، ایشان حق به سرپرستی گرفتن فرزند را نیز دارند و قوانین ضد تبعیض، حامی و ضامن حقوق شهروندی آن‌ها است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://cdnedge.bbc.co.uk/1/hi/world/africa/190268.stm |عنوان =
Gay rights win in South Afriqq|ناشر = [[بی‌بی‌سی]]|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.lgf.org.uk/lgbt-rights-in-south-africa-world-cup-heroes-or-villians/ |عنوان =LGBT rights in South Africa - World Cup heroes or villians? | ناشر =lgf.org.uk |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

در [[دسامبر]] [[۲۰۱۳]] میلادی، [[پارلمان اوگاندا|پارلمان]] [[اوگاندا]] همجنس‌گرایی را مصداق جرم و برای همجنس‌گرایان، مجازات «[[حبس‌ابد]]» پیش‌بینی کرد. در این طرح، کسانی هم که اطلاعات خود از وجود چنین رابطه‌ای را به مقامات گزارش نکنند، نیز به اقدام مجرمانه محکوم می‌شوند.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/world/2013/12/131220_l03_uganda_gay_bill.shtml پارلمان اوگاندا برای همجنس‌گرایی مجازات حبس ابد تعیین کرد]، بی‌بی‌سی فارسی&lt;/ref&gt;

=== خدمت در ارتش ===
[[پرونده:LGBT military laws.png|بندانگشتی|300px|چپ|{{legend|#6699FF|خدمت همجنسگرایان در ارتش آزاد است.}} {{legend|red|منع خدمت همجنسگرایان در ارتش/غیرقانونی بودن همجنسگرایی}}{{legend|grey|اطلاعاتی در دست نیست}}]]
[[ارتش|ارتشهای]] کشورهای گوناگون در سراسر جهان نگاه متفاوتی به موضوع خدمت همجنسگرایان در ارتش دارند. بیشتر کشورهای غربی امروزه قانونی راکه موجب آن تنها افراد دگر جنس گرا می‌توانند وارد ارتش شوند را برداشته‌اند و به همجنسگرایان اجازه خدمت در ارتش را می‌دهند. برای مثال، از ۲۶ کشور عضو پیمان [[ناتو]] ۲۲ کشور به همجنسگرایان اجازه خدمت آزادانه را می‌دهند.&lt;ref&gt;Singer, Peter.[http://www.brookings.edu/opinions/2010/0607_dont_ask_dont_tell_singer.aspx «What Our Military Allies Can Tell Us About The End of Don't Ask, Don't Tell»], [http://www.brookings.edu/ The Brookings Institution], بازدید در ۷ ژوئن ۲۰۱۰.&lt;/ref&gt;

در آسیا کشورهایی همچون [[تایلند]]، [[اسراییل]]،&lt;ref name="NYT"&gt;[http://www.nytimes.com/2007/01/02/opinion/02shalikashvili.html?_r=1 Second Thoughts on Gays in the Military], By JOHN M. SHALIKASHVILI, بازدید د ۳۳ ژانویه ۲۰۱۰.&lt;/ref&gt; [[ژاپن]]،&lt;ref&gt;Palm Center, Asia's Silence on gays in Military Broken by Taiwan, May 15, 2002 press release, http://www.palmcenter.org/press/dadt/releases/asias_silence_on_gays_in_military_broken_by_taiwan&lt;/ref&gt; و [[تایوان]]&lt;ref&gt;{{Cite web|authorlink=Palm Center|title = Asia's Silence on Gays in Military Broken by Taiwan|publisher = PalmCenter|date = May ۱۵, ۲۰۰۲|url = http://www.palmcenter.org/press/dadt/releases/asias_silence_on_gays_in_military_broken_by_taiwan  بازدید در ۲۲ ژوئن ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; اجازه خدمت آزاد همجنسگرایانه را می‌دهند و کشورهایی همچون [[ترکیه]] و [[ایران]] همجنسگرایان را از خدمت ارتش منع می‌کنند. در ترکیه با آنکه همجنس گرایی از لحاظ قانونی جرم محسوب نمی‌گردد اما از لحاظ ارتش این کشور بیماری روانی محسوب می‌گردد.&lt;ref&gt;{{cite web |url=[http://andrewsullivan.theatlantic.com/the_daily_dish/2010/12/the-company-america-keeps.html] |title=How To Prove A Turk Is Gay |author=Piotr Zalewski |date= |work= |publisher=The Atlantic|accessdate=19 December ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/7416369.stm Facing hate crime in Turkey – BBC]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="Segal"&gt;{{cite book|last=Wechsler Segal|first=Mady|editorn-last2=Kernic|title=Armed forces and international security: global trends and issues|url=http://books.google.com/?id=tvnCKuSdOEwC&amp;pg=PA218#v=onepage&amp;q&amp;f=false|year=۲۰۰۳|publisher = Transaction|isbn=۳-۸۲۵۸-۷۲۲۷-۰|page=۲۱۸|editor3-last=Callaghan|editor3-first =Jean|editor2-first=Franz}}&lt;/ref&gt; در ایران نیز همجنس گرایی جزو اختلالات جنسی و بیماری‌های روانی به حساب می‌آید.&lt;ref name="Segal"/&gt;

تمامی کشورهای عضو [[اتحادیه اروپا]] به همجنسگرایان اجازه خدمت در ارتش را می‌دهند اما در خود [[قاره اروپا]] معدود کشورهایی همانند [[صربستان]] نیز وجود دارد که از خدمت همجنسگرایان در ارتش جلوگیری می‌کنند.&lt;ref&gt;Vesti.rs, [http://www.vesti.rs/Vesti/Homoseksualci-mogu-u-profesionalnu-vojsku.html Vesti.rs Serbian news and information website] بازدید در ۲۲ مارس ۲۰۱۱&lt;/ref&gt;

;آمریکا
{{اصلی|نپرس، نگو}}
در [[ایالات متحده امریکا]] تا اواخر سال ۲۰۱۰ قانونی به نام [[نپرس، نگو]] وجود داشت که به موجب این قانون که در زمان ریاست جمهوری [[بیل کلینتون]] به تصویب رسید به همجنسگرایان به شرط آنکه که گرایش جنسی خود را آشکار نکنند اجازه ورود و خدمت در ارتش داده می‌شد. پس از سال‌ها کشمکش سرانجام در  تاریخ [[۱۹ دسامبر]] [[۲۰۱۰ (میلادی)|۲۰۱۰]] میلادی، با رای [[مجلس سنای ایالات متحده آمریکا]]، قانون ''نپرس، نگو'' با رای موافق ۶۵ عضو سنا و به رغم مخالفت ۳۱ سناتور عضو [[حزب جمهوری‌خواه ایالات متحده آمریکا|حزب جمهوری‌خواه]] باطل شد و خدمت همجنسگرایان در آمریکا آزاد اعلام گشت.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/world/2010/12/101218_u02_senate_obama_dadt.shtml خدمت همجنس‌گرایان در ارتش آمریکا آزاد شد]، بی‌بی‌سی فارسی&lt;/ref&gt;

== اصطلاح‌های دیگر ==
در ایران، که همجنس‌گرایی در آن مذموم است، گاهی در گویش خیابانی، از افراد همجنس‌گرا –زن یا مرد– با عنوان تحقیرآمیز «همجنس‌باز» یاد می‌شود، این واژه مانند واژه‌های مشابهی چون کفترباز، قمارباز، و ... دارای باری منفی بوده، و برای القای این بار منفی علیه همجنس‌گرایان استفاده می‌شود.&lt;ref name="dwmesbah"&gt;{{یادکرد وب | نشانی=http://www.dw.com/fa-ir/اقلیتهای-جنسی-از-طردشدگی-تا-پذیرش/a-17304151 | عنوان=اقلیت‌های جنسی؛ از طردشدگی تا پذیرش | ناشر=دویچه‌وله | تاریخ=۲۸ دسامبر ۲۰۱۳ | بازبینی=۱ آوریل ۲۰۱۶ | نویسنده=مهیندخت مصباح}}&lt;/ref&gt; همچنین واژه‌های دیگری نیز در گفتار عوام برای اشاره به افراد همجنس‌گرا وجود دارد که معمولاً تحقیرآمیز و محکوم‌کننده هستند؛ به عنوان مثال همجنس‌گرایان مرد در زبان فارسی با عناوین چون اِواخواهر، اُبنه‌ای (شخص مفعول در عمل جنسی همجنس‌گرایان) و عناوین زننده‌تر خوانده می‌شوند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده =مرتضی نگاهی |نشانی = http://negahi.com/yoldash/?p=321 |عنوان = یولداش| ناشر =نگاهی |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۰۶ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=مردانه، زن باش | تاریخ=۱۱ شهریور ۱۳۸۹ | نام=علی | نام خانوادگی=همدانی | نشانی=http://www.manokaram.com/?p=578 | کد زبان=fa | پیوند نویسنده=علی همدانی}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۰۸ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=از مجله زیگ زاگ: مردانه، آنسوی خط قرمز | ناشر=[[بی‌بی‌سی فارسی]] | نشانی=http://www.bbc.co.uk/persian/iran/story/2006/12/061216_fb_homo_zigzag.shtml | کد زبان=fa}}&lt;/ref&gt; البته چنین فحاشی‌هایی به  [[دگرجنسگونه|تراجنسیتی‌ها]] نیز اطلاق می‌شود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۰۶ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=ما نسلی زنده به گور شد | ناشر=[[سازمان دیده‌بان حقوق بشر]] | تاریخ=December 22, 2011 | نشانی=http://www.hrw.org/node/103925/section/15 | کد زبان=fa}}&lt;/ref&gt; این واژه‌ها برای نشان دادن فاعلیت یا مفعولیت در عمل جنسی با همجنس است و مترادف با همجنسگرا نیست. هر چند برخی افراد همجنسگرا از تصویری که برخی همجنسگرایان دیگر ارائه می‌دهند بدشان می‌آید. همچنین به افراد همجنس‌گرا لواط‌کار نیز
گفته می‌شود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۰۶ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=ما نسلی زنده به گور شد | ناشر=[[سازمان دیده‌بان حقوق بشر]] | تاریخ=December 22, 2011 | نشانی=http://www.hrw.org/node/103925/section/10 | کد زبان=fa}}&lt;/ref&gt; همجنس‌گرایی انتخاب و یا شیوه زندگی نیست و این تصور که همجنس‌گرایی قابل سرایت و رواج است اشتباه و سراسر نادرست است چرا که همجنس‌گرایی فرایندی است که نتیجه برهم کنش عوامل زیستی و محیطی می‌باشد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.zamaaneh.com/degarbash/2010/01/post_18.html |عنوان = دگرباش| ناشر =رادیو زمانه |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = اکرم پدرام نیا |نشانی = http://www.akhbar-rooz.com/article.jsp?essayId=29478 |عنوان = هویت جنسی | ناشر = اخبار روز |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

== همجنس‌گرا هراسی ==
همجنس‌گرا هراسی یا [[هوموفوبیا]] واژه‌ای است که در برگیرنده نگرش و احساسات منفی نسبت به همجنس‌گرایان یا دو جنس‌گرایان و یا در برخی موارد نسبت به دوجنسه‌ها است. همجنس‌گرا هراسی می‌تواند در رفتارهایی همچون تبعیض و یا خشونت نسبت به افراد غیر دگرجنس‌گرا بروز کند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://dictionary.reference.com/browse/homophobia |عنوان = هوموفوبیا | ناشر = دیکشنری|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.webster.com/dictionary/homophobia |عنوان = هوموفوبیا| ناشر = وب استر |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;
به عنوان مثال همجنس‌گرایان یکی از هدف‌های [[هلوکاست]] در زمان [[آلمان نازی]] بودند.&lt;ref&gt;{{یادکرد|فصل= فصل ۱-جنایت و جنایتکاران|کتاب=محاکمات نونبرگ|ناشر= ققنوس|چاپ= |شهر= |کوشش=  |ویرایش=  تاریخ جهان |سال=۱۳۸۶ |شابک=ISBN 954-311-731-6  |نویسنده=دانپورت، {{چر}}جان |نویسندگان سایر بخش‌ها=|ترجمه=|صفحه=صص ۱۱-۱۲-۵۴ |کد زبان=fa|مقاله= |ژورنال= |نشریه= |تاریخ= |دوره= |شماره= |شاپا=}}&lt;/ref&gt; بین ۵٬۰۰۰ تا ۱۵٬۰۰۰ همجنس‌گرا به اردوگاه‌های مرگ آلمان نازی فرستاده شدند تا درمان شوند.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | زبان=انگلیسی | شابک=۰-۰۲-۸۶۵۹۶۲-۷ | عنوان=Encyclopedia of Sex and Gender | تاریخ بازبینی=۰۸ آوریل ۲۰۱۲ | ترجمه عنوان=دانشنامه سکس و جنسیت | جلد=دوم | ناشر=The Gale Group. | نام خانوادگی ویراستار=Fedwa Malti-Douglas | صفحه=۷۲۳}}&lt;/ref&gt; در [[۱۲ سپتامبر]] سال [[۲۰۰۳ (میلادی)|۲۰۰۳]] مجلس قانون گذاری [[آلمان]] تصویب کرد در یکی از معروف‌ترین خیابان‌های [[برلین]] به یاد همجنس‌گرایانی که در اردوگاه‌های کار اجباری جان خود را از دست داده بودند در نزدیکی بنای یادبود قربانیان هلوکاست یادمانی برایشان نصب گردد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.zamaaneh.com/degarbash/2010/05/post_38.html |عنوان = یادمان همجنس‌گرایان در برلین | ناشر = رادیو زمانه |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; میزان پذیرش همجنس‌گرایان و برابری جنسیتی در جوامع اسلامی به طرز قابل ملاحظه‌ای کمتر از جوامع غربی است اگرچه جامعه مسلمانان [[آلبانی]] مقداری لیبرال‌تر هستند. همچنین میزان پذیرش همجنس‌گرایان و برابری جنسیتی در جوامع غربی با گذشت زمان افزایش یافته‌است اما در جوامع مسلمان از سال ۱۹۰۰ تا ۲۰۰۰ تغییر قابل ملاحظه‌ای نداشته‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | زبان=انگلیسی | سال=۲۰۰۴ | شابک=۹۷۸-۰-۵۱۱-۲۳۰۲۷-۱ | عنوان=Sacred and Secular RELIGION AND POLITICS WORLDWIDE | تاریخ بازبینی=۱۴ آوریل ۲۰۱۲ | ناشر=[[انتشارات دانشگاه کمبریج|CUP]] | نام=Pippa (دانشگاه هاروارد)| نام خانوادگی=Norris  | نام خانوادگی۲=Inglehart  | نام۲=Ronald (دانشگاه میشیگان)| صفحه=۱۴۹-۱۵۱}}&lt;/ref&gt;

در سال [[۱۹۹۸ (میلادی)|۱۹۹۸]] قتل [[متیو شپارد]] دانشجوی آمریکایی به دلیل همجنس‌گرا بودنش توجهات زیادی را در سطح جهانی به خود جلب کرد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://web.archive.org/web/20080729005923/http://www.matthewshepard.org/site/PageServer |عنوان = «Matthew Shepard Foundation webpage» | ناشر = بنیاد متیو شپارد |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; یکی دیگر از قتل‌هایی که بر پایه گرایش‌ها جنسی صورت می‌گرفت و توجه زیادی را به خود جلب کرد قتل [[هاروی میلک]] بود. هاروی میلک یک سیاستمدار همجنس‌گرای امریکایی بود که در دهه هفتاد میلادی پس از چندین مرتبه شرکت در انتخابات انجمنی سر انجام به عضویت انجمن شهر سان فرانسیسکو انتخاب شد. او یک سال پیش از پایان کار خود توسط یکی از همکارانش به همراه شهردار سان فرانسیسکو به قتل رسید. در شب این قتل‌ها بیش از ۳۰ هزار تن درحالیکه شمع‌هایی به دست داشتند در خیابان‌های سن فرانسیسکو به یاد هاروی میلک به راهپیمایی و تظاهرات آرام پرداختند.&lt;ref name="هاروی میلک"&gt;[http://www.voanews.com/persian/news/a-31-2008-12-05-voa17-62576492.html  هاروی میلک] [[صدای امریکا]] بازدید در ۶ فوریه ۲۰۱۰&lt;/ref&gt;

در [[۲۱ دسامبر]] سال [[۲۰۱۰ (میلادی)|۲۰۱۰]] [[سازمان ملل]] رای به قطعنامه‌ای ضد اعدام داد که در آن اعدام افراد بر پایه گرایش جنسی محکوم می‌شود هرچند که اشاره به همجنس‌گرایان در این قطعنامه در ابتدا به دلیل مخالفت کشورهای اسلامی همچون [[ایران]] و [[سومالی]] با واژه اعدام بر پایه هرگونه تبعیض جایگزین شد، اما پس از درخواست [[ایالات متحده]] مبنی بر بازگشت اشاره صریح به نام همجنس‌گرایان این قطعنامه بار دیگر به رای گذاشته شد و تصویب گشت.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.pinknews.co.uk/2010/12/21/un-votes-to-reinstate-resolution-condemning-execution-of-gays/ |عنوان = UN votes to reinstate resolution condemning execution of gays| ناشر = Pink news |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

تعداد قابل ملاحظه‌ای پژوهش بیان داشته‌اند که همجنس‌گرایان نسبت دیگر افراد جامعه بیشتر خودکشی می‌کنند&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال | doi=10.1186/1471-244X-8-70 | تاریخ بازبینی=۲۴ آوریل ۲۰۱۲ | سال=۲۰۰۸ | شماره=۸:۷۰ | عنوان=A systematic review of mental disorder, suicide, and deliberate self harm in lesbian, gay and bisexual people | پیوند=http://www.biomedcentral.com/1471-244X/8/70/ | ناشر=[[:en:BMC journals|BMC journals]] | نام=Michael | نام خانوادگی=King | نام۲=et al. | ژورنال=BMC Psychiatry}}&lt;/ref&gt; به طور مثال یک پژوهش دیگر که توسط حکومت آمریکا در سال ۱۹۸۹ صورت گرفت بیان داشت که میزان خودکشی میان همجنس‌گرایان نوجوان چهار برابر همسن‌های خودشان است.&lt;ref&gt;{{cite web|url=http://www.eric.ed.gov/ERICWebPortal/custom/portlets/recordDetails/detailmini.jsp?_nfpb=true&amp;_&amp;ERICExtSearch_SearchValue_0=ED334503&amp;ERICExtSearch_SearchType_0=no&amp;accno=ED334503 |title=Report of the Secretary's Task Force on Youth Suicide |publisher=Eric.ed.gov |date= |accessdate=۲۰۱۱-۰۸-۲۱}}&lt;/ref&gt; از مشهورترین خودکشی‌های میان نوجوانان به خودکشی [[جیمی رودمایر]] و [[تیلور کلمنتی]] می‌توان اشاره کرد.

در میان جامعه علمی نیز همجنسگرا هراسی وجود داشته‌است. وولف (۱۹۹۱) گزارش می‌کند که در سال‌های دهه ۱۹۸۰ در میان پژوهشگرانی که بر روی رفتارهای [[نخستی|نخستی‌ها]] بررسی می‌کردند تردید در چاپ مطالب مربوط به شواهد روابط همجنس‌خواهانه در جانوران وجود داشته چرا که از این ترس داشته‌اند که همکارانشان از خود واکنش‌های هوموفوبیک نشان دهند.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب
| نام خانوادگی۱ = Wolfe| نام۱ = L. D
| فصل = Human evolution and the sexual behavior of female primates
| عنوان = Understanding Behavior: What Primate Studies Tell Us About Human Behavior
| ویراستار = J. D. Loy and C. B. Peters
| سال = ۱۹۹۱
| ناشر = Oxford University Press
| شابک =
| زبان = en
}}&lt;/ref&gt;

== در فرهنگ عمومی ==
[[پرونده:Gayicons.jpg|بندانگشتی|400px|از راست به چپ:[[لیدی گاگا]]،&lt;ref&gt;{{cite news |title=For Gay Activists, The Lady Is a Champ |url=http://www.washingtonpost.com/wp-dyn/content/article/2009/10/11/AR2009101101892.html |work=The Washington Post |month=October | year=۲۰۰۹ |بازدید در مه ۲۰۱۰ | first=Dan | last=Zak}}&lt;/ref&gt; [[کایلی مینوگ]]&lt;ref&gt;[http://www.corriere.it/Primo_Piano/Spettacoli/2007/01_Gennaio/06/minogue.shtml Kylie, «la più grande icona gay della storia»] Corriere.it&lt;/ref&gt; و [[مدونا]]&lt;ref&gt;{{cite web |last=Gdula |first=Steve |url=http://advocate.com/exclusive_detail_ektid22479.asp |title=Happy Madonna day! |date=۲۰۰۵-۱۱-۱۱ |بازدید در ۲۵ مارس ۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt;؛ گی آیکون‌های مشهور]]

همجنس‌گرایی امروزه در عرصه‌های مختلفی همچون فیلم‌های سینمایی، مباحث سیاسی، حقوق اجتماعی و غیره به عنوان یک سوژه مطرح است. علاوه بر این هم اکنون همجنسگرایان زیادی در عرصه‌های مختلفی همچون [[سیاست]]، [[موسیقی]]، [[بازیگری]] و... مشغول به فعالیت هستند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://gaylife.about.com/od/gaycelebrityprofiles/ig/Gay-Celebrity-Profiles/ |عنوان = Gay Celebrity Profiles| ناشر =about.com |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://gaylife.about.com/od/entertainment/a/interviews.htm |عنوان = Interviews with Famous Gays| ناشر = about.com|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

=== شخصیت‌ها ===
همجنسگرایان زیادی در عرصه فرهنگ و سیاست هم اکنون حضور دارند به عنوان مثال [[الن دی‌جنرس]] مجری مطرح و مشهور شبکه ان بی سی امریکاست او در سال ۱۹۹۷ اعلام کرد که یک لزبین است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://lesbianlife.about.com/od/lesbianactors/p/EllenDeGeneres.htm |عنوان =Ellen DeGeneres: Lesbian Icon| ناشر = about.com|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; همچنین [[ریکی مارتین]] در سال ۲۰۱۰ در سایت خود نوشت: «من افتخار می‌کنم که بگویم، یک همجنس‌گرای خوشبخت هستم.»&lt;ref&gt;[http://rickymartinmusic.com/portal/news/news.asp?item=114532 En los últimos meses me di a la tarea de escribir mis memorias], offical Web site&lt;/ref&gt; در عرصه سیاست نیز می‌توان به [[یوهانا سیگورداردوتیر]] نخست وزیر لزبین [[ایسلند]] اشاره کرد که اولین فرد [[LGBT]] در دنیا محسوب می‌شود که با گرایش جنسی آشکارا به چنین پستی رسیده‌است.&lt;ref&gt;[http://www.time.com/time/world/article/0,8599,1875032,00.html Iceland Picks the World's First Openly Gay PM ][[تایم]] بازدید در ۲۷ مارس ۲۰۱۱&lt;/ref&gt; [[گیدو وستروله]] وزیر امور خارجه آلمان نیز یک همجنسگرا می‌باشد.&lt;ref&gt;{{cite web |url=http://www.dw-world.de/dw/article/0,,1273893,00.html |date=۲۰۰۴-۰۷-۲۳ |title=Out is In Among German Politicians |work=[[دویچه وله]] بازدید در ۲۷ مه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

امروزه به افراد مشهوری که در اذهان عمومی مورد حمایت و دارای محبوبیت در میان همجنسگرایان، دوجنسگرایان و تغییر جنسیت دهندگان می‌باشند ''[[گی آیکون]]'' {{انگلیسی|gay icon؛ به معنی «نماد همجنس‌گرایی»}} اطلاق می‌گردد. این افراد عموما از حقوق همجنسگرایان دفاع می‌کنند و یا خود یکی از آنان هستند. [[لیدی گاگا]] خواننده معروف امریکایی که خود یک دوجنسگرا است یکی از گی آیکون‌ها معروف در عرصه کنونی می‌باشد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.washingtonpost.com/wp-dyn/content/article/2009/10/11/AR2009101101892.html |عنوان =For Gay Activists, The Lady Is a Champ | ناشر = واشنگتن پست |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; [[بریتنی اسپیرز]] خواننده مشهور نیز یکی دیگر از گی آیکون‌هایی که خود یک [[دگر جنسگرا]] است.&lt;ref&gt;[http://www.fotobreak.com/2011/02/britney-spears-named-ultimate-gay-icon/ Britney Spears named ultimate gay icon] fotobreak.com بازدید در ۲۷ مارس ۲۰۱۱&lt;/ref&gt;

=== سینما ===
فیلم‌های سینمایی بسیاری با مضمون همجنس‌گرایی و همجنسگرایان تا کنون ساخته شده‌است. فیلم‌هایی همچون ''[[بوسه زن عنکبوتی (فیلم)|بوسهٔ زن عنکبوتی]]''، ''[[کوهستان بروکبک]]''،&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.brokebackmountain.com|عنوان = کوهستان بروکبک | ناشر = brokebackmountain.com|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; ''[[میلک (فیلم)|میلک]]''،&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://movies.yahoo.com/movie/1810041985/info |عنوان =Milk (۲۰۰۸) | ناشر =[[یاهو]]|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; و ''[[بچه‌ها حالشان خوب است]]''&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://oscar.go.com/nominations/category/best-picture/synopsis/the-kids-are-all-right/687095 |عنوان =The Kids Are All Right | ناشر =oscar.go.com |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; که داستان هر چهار فیلم پیرامون همجنس‌گرایان و همجنس‌گرایی است به ترتیب در سال‌های [[پنجاه و هشتمین دوره جوایز اسکار|۱۹۸۶]]، [[هفتاد و هشتمین دوره جوایز اسکار|۲۰۰۶]]، [[هشتاد و یکمین دوره جوایز اسکار|۲۰۰۹]]، و [[هشتاد و سومین دوره جوایز اسکار|۲۰۱۱]] نامزد دریافت [[جایزه اسکار بهترین فیلم]] شدند. ''کوهستان بروکبک'' داستان زندگی دو گاوچران همجنسگرا است که در دهه ۶۰ و ۷۰ میلادی است که رابطه آن‌ها به خاطر مشکلات و جامعه آن روز دچار فراز و نشیب‌های زیادی است. در فیلم ''[[میلک (فیلم)|میلک]]'' که در واقع داستان واقعی هاروی میلک یک سیاستمدار و فعال حقوق همجنسگرایان است [[شان پن]] به خاطر بازی در نقش هاروی میلک برنده جایزه اسکار شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.imdb.com/name/nm0000576/ |عنوان = Sean Penn | ناشر =IMDB.com|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.reuters.com/article/2009/02/23/us-oscars-penn-idUSTRE51M1P920090223 |عنوان = Sean Penn wins best actor Oscar for "Milk"| ناشر = [[رویترز]]|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;
فیلم ''[[بوسه زن عنکبوتی (فیلم)|بوسهٔ زن عنکبوتی]]'' داستان دو زندانی است که یکی از آنان هم‌جنس‌گراست و دیگری مبارزی چپ است. مقدار زیادی از فیلم تقابل نگاه این دو را با هم نشان می‌دهد که هردو در نهایت از یک نظام دست راستی و دیکتاتوری درد می‌کشند. این فیلم برندهٔ جایزهٔ اسکار بهترین نقش اصلی شده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.imdb.com/title/tt0089424/awards|عنوان = جوایز فیلم بوسهٔ زن عنکبوتی | ناشر = |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۲۹ آوریل ۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt;
فیلم دیگری با عنوان ''[[یک مرد مجرد]]'' در سال ۲۰۰۹ ساخته شد. این فیلم نامزد [[جایزه شیر طلایی]] بود و [[کالین فرث]] جایزه بهترین بازیگر مرد را در این جشنواره از آن خود کرد.

در میان برنامه‌های تلویزیونی سریال‌هایی مانند ''[[خانواده مدرن]]'' و ''[[گلی (مجموعه تلویزیونی)|گلی]]'' به این موضوعات می‌پردازند و شبکه تلویزیونی [[لوگو (شبکه تلویزیونی)|لوگو]] نیز برنامه‌هایش در مورد اقلیت‌های جنسی است.

== همجنس‌گرایی و مذهب ==
{{اصلی|همجنس‌گرایی و مذهب}}
سه [[دین ابراهیمی]] [[یهودیت]]، [[مسیحیت]] و [[اسلام]] با همجنس‌گرایی مخالفت کرده‌اند. بعضی عقیده دارند که هم‌جنس‌گرایی خود یک گناه است در حالی که عده‌ای دیگر تنها اعمال همجنس‌گرایانه را گناه می‌دانند. البته تعدادی از دینداران در این زمینه موافقت دارند، چنان که برخی کلیساها عقد شرعی همجنس‌گرایان را جاری می‌کنند و برخی نیز، این عمل را مطرود می‌دانند. در حالت کلی اما بررسی‌ها نشان می‌دهند که اکثر گروه‌های باورمندان به دین، دیدگاه منفی نسبت به همجنسگرایی دارند.&lt;ref&gt;{{یادکرد ژورنال
| نام خانوادگی = Whitley
| نام = Bernard E
| عنوان = Religiosity and Attitudes Toward Lesbians
and Gay Men: A Meta-Analysis
| ژورنال = The International Journal for the Psychology of Religion
| دوره = ۱۹
| شماره =
| تاریخ = ۲۰۰۹
| صفحه = ۲۱-۳۸
| زبان = en}}&lt;/ref&gt;

;یهودیت
همجنس‌گرایی در طی [[تاریخ یهودیت]] به عنوان عُرفی از زندگی پذیرفته شده بود. با این وجود تا سده اخیر، در [[زبان عبری]] واژه‌ای خاص برای «همجنس‌گرایی» وجود نداشت.&lt;ref&gt;[http://fablogs.timesofisrael.com/رنگین-کمان-تل-آویو/ رنگین کمان تل آویو]، ''تایمز اسرائیل''&lt;/ref&gt;

در آئین [[یهود]]، در مذهب ارتدکس رابطه جنسی بین دو همجنس غیرقابل قبول است.&lt;ref&gt;[http://www.bbc.co.uk/persian/world/2010/04/100406_l13_religious_homosexuality_vid.shtml درخواست دهها خاخام برای رعایت حقوق همجنس‌گرایان]&lt;/ref&gt; اما در سه مذهب دیگر یعنی اصلاح‌گرا، نوسازمان گرا و محافظه‌کار همجنس‌گرایی بعنوان یک شیوهٔ زندگی مورد قبول و اجازه ورود به مرحله خاخامی وجود دارد.&lt;ref name="Homosexuality and Judaism"&gt;[http://judaism.about.com/od/homosexualityandjudaism/Homosexuality_and_Judaism.htm about.com]،Homosexuality and Judaism بازدید در ۱۸ می۲۰۱۱&lt;/ref&gt;

;مسیحیت
بیشتر مکاتب [[مسیحی]] همجنس‌گرایان را طرد نمی‌کنند (همانطور که هیچ گناه‌کاری را طرد نمی‌کنند) اما اکثر آن‌ها بر این نکته پافشاری می‌کنند که روابط همجنس‌خواهانه [[گناه]] است.&lt;ref name="Homosexuality: The Christian Perspective"&gt;[http://bible.org/article/homosexuality-christian-perspective bible.org]، Homosexuality: The Christian Perspective بازدید در ۱۸ می۲۰۱۱.&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://archives.umc.org/interior.asp?mid=1728 |عنوان = Human Sexuality | ناشر =The United Methodist Church |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب
| نام خانوادگی۱ = Solimeo| نام۱ = L. S
| عنوان = A Higher Law: Why We Must Resist Same-Sex Marriage And The Homosexual Movement
| سال = ۲۰۰۴
| ناشر = The American Society for the Defense of Tradition, Family and Property
| نشانی = http://www.amazon.com/Defending-Higher-Law-Same-Sex-Homosexual/dp/187790533X
| شابک = ۹۷۸-۱۸۷۷۹۰۵۳۳۹
| زبان = en
}}&lt;/ref&gt; هرچند که برخی دیگر همجنس‌گرایی را گناه نمی‌دانند.&lt;ref name="Can a Homosexual Be a Christian?"&gt;[http://christianteens.about.com/od/christianliving/f/HomosexChristia.htm about.com] Can a Homosexual Be a Christian? بازدید در ۱۸ می۲۰۱۱&lt;/ref&gt;
کلیساها در [[قرون وسطی]] مواضعی سرسختانه از خود در برابر همجنس‌گرایی نشان می‌دادند و مجازات همجنس‌گرایی مرگ بوده‌است.

هم اکنون [[واتیکان]] و [[پاپ]] به همجنس‌گرایان و همجنس‌گرایی روی خوش نشان نمی‌دهند و آن را گناه می‌دانند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://persian.euronews.net/2010/11/07/spanish-gay-rights-activists-protest-over-papal-visit/ |عنوان = اعتراض نمادین همجنس‌گرایان در مقابل پاپ| ناشر = [[یورو نیوز]]|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; همچنین [[کلیسای ارتدکس]] نیز هرگونه رابطه بین دو همجنس را مردود می‌داند.&lt;ref&gt;[http://www.vatican.va/archive/catechism/p3s2c2a6.htm Catechism of the Catholic Church] vatican.va بازدید در ۲۴ می۲۰۱۱&lt;/ref&gt; با این وجود برخی کلیساها همچون کلیسای انگلیکان کانادا، کلیسای منونایت هلند و کلیسای سوئد و بسیاری دیگر از کلیساها در کشورهایی همچون [[نروژ]] و [[آلمان]] ازدواج همجنس‌گرایان را رسمی می‌دانند و آن را تقدیس می‌کنند.&lt;ref name="autogenerated1"&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/8321502.stm |عنوان = Sweden church allows gay weddings
| ناشر =[[بی‌بی‌سی]] |تاریخ  = |تاریخ بازدید =۲۲ می۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="autogenerated2"&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.ambs.edu/ljohns/H&amp;MC.htm |عنوان = Homosexuality and the Mennonite Church| ناشر =Encyclopedia of Homosexuality and Religion |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۲۲ می۲۰۱۱}}&lt;/ref&gt;
برخی از اساتید الهیات پیشنهاد کرده‌اند کلیساهای کاتولیک نباید درهای خود را بر روی زوج‌های همجنسگرا ببندد.&lt;ref name="autogenerated3"&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.bbc.co.uk/persian/world/2011/02/110206_l24_catholics_demands.shtml |عنوان = درخواست از پاپ برای اصلاحات در کلیسای کاتولیک
| ناشر =[[بی‌بی‌سی فارسی]] |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;
در سال ۲۰۱۱ و پس از قتل یکی از فعالان حقوق همجنسگرایان در [[اوگاندا]] اسقف اعظم کانتربری بیانیه‌ای صادر کرد که در آن هشدار داده بود نباید از همجنسگرایان چهره‌ای اهریمنی نشان داد. او افزوده بود سخنانی که چهره‌ای شیطانی از همجنسگرایان نشان می‌دهد عواقب خطرناکی دارد. بیانیه او مورد حمایت اکثر رهبران مذهبی انگلیکان قرار گرفت. آن‌ها در حمایت از چنین بیانیه گفته بودند: ما از این سخنان حمایت می‌کنیم چرا که  هیچ‌کس نباید به خاطر تعصب‌های دیگران در ترس و وحشت زندگی کند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.pinknews.co.uk/2011/01/31/dont-demonise-gays-and-lesbians-archbishop-of-canterbury-warns/ |عنوان = Don’t demonise gays and lesbians, Archbishop of Canterbury warns| ناشر = Pink news|تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

;اسلام
اصطلاح همجنس‌گرایی در واژه‌شناسی اسلامی وجود ندارد ولی نزدیک‌ترین واژه به آن عبارت «لواط» است که اعمال جنسی میان دو مرد است که برگرفته از نام قومی است که در [[قرآن]] به عنوان قوم لوط آمده‌است&lt;ref name="loveislam"&gt;{{یادکرد کتاب | زبان=انگلیسی | سال=۲۰۰۸ | شابک=ISBN 978-1-85109-981-8 | عنوان=Encyclopedia of love in world religions | تاریخ بازبینی=۱۲ آوریل ۲۰۱۲ | ترجمه عنوان=دانشنامه عشق در ادیان جهان | جلد=اول | ناشر=ABC - CLIO | نام=Yudit Kornberg | نام خانوادگی=Greenberg | صفحه=۳۰۸}}&lt;/ref&gt;
قرآن در آیات مختلفی داستان لوط و قوم او را بیان می‌کند و برای عمل این قوم تعابیر مانند ''فحشا''، ''اسراف''، ''جرم''، '' ظلم''، ''خباثت''،  ''جهالت'' و ''فسق'' آورده‌است&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نشانی=http://www.tebyan.net/index.aspx?pid=18395&amp;AyeID=1552&amp;ltr2=2|عنوان=تفسیر نور، وبگاه تبیان|تاریخ بازدید=۱۰ آوریل ۲۰۱۲}}&lt;/ref&gt;

لواط از جانب [[محمد]]، پیامبر اسلام و تمامی [[امامان شیعه]] نهی شده و از عواقب اخروی آن به شدت یاد شده است.&lt;ref&gt;گناهان کبیره، سید عبدالحسین دستغیب شیرازی، جلد ۱، صفحه ۲۲۲.&lt;/ref&gt; مجازات‌های دنیوی سنگینی نیز برای [[لواط]] و دیگر کنش‌های همجنس‌خواهانه در نظر گرفته شده‌است.&lt;ref name="حرمت همجنس بازی در اسلام"&gt;[http://www.hawzah.net/Hawzah/Questions/QuestionView.aspx?LanguageID=1&amp;QuestionID=11698&amp;SubjectID=51468 حوزه] حرمت همجنس بازی در اسلام بازدید در ۱۸ می۲۰۱۱.&lt;/ref&gt; در فقه شیعه و قوانین ایران؛ لواط، که معمولاً دخول کامل مقعدی بین دو مرد تعریف می‌شود، کیفر [[اعدام]] دارد، [[تفخیذ]] و قراردادن آلت تناسلی بین دو [[کپل]] مجازات [[حد (کیفر)|حدی]] ۱۰۰ ضربه [[تازیانه]] و در بار سوم یا چهارم اعدام، [[بوسیدن]] پسران از روی شهوت و خوابیدن عریان دو مرد یا دو زن در زیر پوشش مشترک، بدون وجود ضرورت، مجازات تعزیری دارد. [[مساحقه]] به معنی آلت‌مالی دو زن نیز مستحق مجازات حدی یکصد ضربه شلاق و در نوبت چهارم مستوجب اعدام است.&lt;ref&gt;شهید ثانی، ''تحریر الروضة فی شرح اللمعة''. تهران: سمت، هفتم، ۱۳۸۳، صص ۴۳۸-۴۴۱ ISBN 964-459-695-1{{سخ}}قانون مجازات اسلامی (مصوب ۱۳۷۰)، ماده ۱۰۹ تا ۱۳۴&lt;/ref&gt;

در مذهب [[شافعی]] فتاوایی از برخی فقها آمده که بر اساس آن لواط با [[برده‌داری در اسلام|غلام مملوک]] (عبد) حد ندارد و مخالفینشان نیز آن را به حلال بودن لواط تعبیر کرده‌اند.&lt;ref&gt;طبقات الشافعیة الکبری ج۴ ص۴۵&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;سیروس شمیسا، ''شاهدبازی در ادبیات فارسی، '' تهران: فردوس، ۱۳۸۱، ISBN 964-5509-166-X، صص ۱۱۵&lt;/ref&gt;
همچنین مشهور است [[مالک بن انس]] پیشوای مذهب [[مالکی]] لواط را جایز دانسته، هرچند در [[المؤطا|المؤطای]] مالک چنین چیزی وجود ندارد و مالکیان نیز آن را قبول ندارند. [[مرتضی راوندی]] در ''کتاب تاریخ اجتماعی ایران'' در این مورد نوشته‌است: «شاهدبازی حرام است و همهٔ پیران و زاهدان کنند. وقتی فقهای اربعه با این اوضاع روبرو می‌شدند ناچار بودند فتوایی بدهند که ''نه سیخ بسوزد نه کباب''. لذا برخی غلام غیرمملوک را منع و غلام مملوک را تجویز کرده‌اند.»&lt;ref&gt;مرتضی راوندی، تاریخ اجتماعی ایران، انتشارات نگاه، ۱۳۶۸، جلد ۷، ص ۳۷۷. به نقل از سیروس شمیسا، ''شاهدبازی در ادبیات فارسی، '' تهران: فردوس، ۱۳۸۱، ISBN 964-5509-166-X، صص ۱۱۶&lt;/ref&gt;

[[محسن کدیور]]، نواندیش دینی، همجنس‌گرایی را در اسلام رد می‌کند. [[اکبر گنجی]] همجنس‌گرایی را طبیعی دانسته و دیدگاه محسن کدیور را نقد کرده‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب | تاریخ بازبینی=۱۳ آوریل ۲۰۱۲ | عنوان=روشنفکری دینی و مسئله هم‌جنس‌گرایی | ناشر=[[رادیو زمانه]] | تاریخ=۵ تیر ۱۳۸۷ | نام=اکبر | نام خانوادگی=گنجی | نشانی=http://zamaaneh.com/idea/2008/06/post_328.html | کد زبان=fa}}&lt;/ref&gt;
[[عبدالکریم سروش]]، دیگر نواندیش دینی، می‌گوید «''حق‌خواهی همجنسگرایان'' مسئلهٔ جدیدی است که او هنوز قادر نشده سخن قاطعی در باب آن بگوید.»&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = بهنام دارایی‌زاده|نشانی= http://radiozamaneh.com/content/%25D8%25B3%25DA%25A9%25D9%2588%25D8%25AA-%25D8%25B3%25D8%25B1%25D9%2588%25D8%25B4-%25D9%2588-%25D8%25AD%25D9%2582%25E2%2580%258C%25D8%25AE%25D9%2588%25D8%25A7%25D9%2587%25DB%258C-%25D9%2587%25D9%2585%25D8%25AC%25D9%2586%25D8%25B3%25DA%25AF%25D8%25B1%25D8%25A7%25DB%258C%25D8%25A7%25D9%2586-%25D8%25A7%25DB%258C%25D8%25B1%25D8%25A7%25D9%2586%25DB%258C |عنوان= سکوت سروش و حق‌خواهی همجنسگرایان ایرانی| ناشر =رادیوزمانه |تاریخ = ۱۱/۰۱/۱۳۸۹ |تاریخ بازبینی= ۳ اردیبهشت ۱۳۹۱}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = دانیال جعفری|نشانی= http://www.khodnevis.org/persian/بلاگستان/17465-مردی-که-زیاد-نمی-دانست.html |عنوان=مردی که زیاد نمی‌دانست؛ خلاف‌گویی سروش در باب همجنس‌گرایی و رابطه با محارم | ناشر = |تاریخ = ۱۹ فروردین ۱۳۹۱  |تاریخ بازبینی= ۳ اردیبهشت ۱۳۹۱}}&lt;/ref&gt;

;بهاییت
آیین [[بهایی]] رابطه جنسی میان مردان را رد می‌کند و هرگونه [[رابطه جنسی]] میان همجنس را تحریم کرده‌است. مجازات لواط و [[زنا]] در بهاییت از پیش تعیین شده نیست و تعیین آن به [[بیت العدل]] سپرده شده‌است. [[بهاءالله]] در توضیح ممنوعیت روابط همجنس‌گرایانه گفته‌است: «هر قدر [[عشق]] و محبت بین دو همجنس شدید و خالص باشد، اگر به روابط جنسی منجر گردد نادرست و خطاست.»&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.javanim.org/maghalat/161 |عنوان = بهاییت و همجنس‌گرایی |ناشر = |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;
اخیرا [[بیت العدل]] در اعلامیه‌ای جدید اعلام نموده: «هرگونه تعصب یا انزجار از همجنس گرایان مخالف و مغایر با روح آیین [[بهایی]] است. افزون بر این، بهاییان مامورند که مدافع و حامی مظلومین باشند و از کسانی که حقوق اساسی شان نقض شده با تمام توان دفاع کنند...» همچنین در ادامه آورده شده: «[[بهاییان]] باید ناگزیر میان وجوهی از امور اجتماعی که با تعالیم بهایی همخوانی دارد و جنبه‌هایی که با تعالیم بهایی سازگاری ندارد تمایز گذارند. در حالت نخست، بهاییان می‌توانند فعالانه از آن امور اجتماعی حمایت کنند ولی در حالت دوم، نه حمایت می‌کنند و نه مخالفت.»&lt;ref name="بیت العدل و همجنس گرائی"&gt;[http://www.bahairesearch.org/html/index.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=418 بهایی پژوهی] بیت العدل و همجنس گرائی بازدید در 10 اردیبهشت 1392&lt;/ref&gt;

;هندوئیسم
در حال حاضر همجنسگرایی در میان پیروان مذهب [[هندوئیسم|هندو]] به طور کلی پذیرفته شده‌است با این حال از آن جا که متون این مذهب به طور صریح و روشن در مورد همجنس گرایی جهت‌گیری نمی‌کند همجنسگرایی در میان هندوها دارای مخالفان و موافقانی هست. برای مثال مخالفان طبیعی خواندن همجنسگرایی بیان می‌کنند که [[عشق]] واقعی بین یک زن و یک مرد می‌تواند رخ دهد و از همین جهت رابطه جنسی تنها در میان یک زن و یک مرد قابل پذیرش است در حالی که موافقان ابراز می‌دارند در هیچ‌یک از متون مذهب هندو ذکر نشده که عشق تنها میان دو جنس مخالف است و از آن جا که عشق و رابطه رمانتیک میان دو همجنس نیز می‌تواند رخ دهد، پس رابطه جنسی با همجنس نیز طبیعی است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.religionfacts.com/homosexuality/hinduism.htm1 |عنوان = Homosexuality and Hinduism |ناشر = |تاریخ = |تاریخ بازدید = ۱۴ آپریل ۲۰۱۲}}&lt;/ref&gt;

;دین زرتشتی
اگرچه در [[گات‌ها]] که به [[زرتشت]] نسبت داده می‌شود اثری از منع همجنس‌گرایی نیست در بخش [[وندیداد]] به صراحت همجنس‌گرایی منع شده است. وندیداد به زرتشت منسوب نیست و نگارش آن به مغ‌های زمان اشکانیان نسبت داده می‌شود.&lt;ref name=construction/&gt; در دید [[زرتشتی]]، جهان صحنه نبرد خیر و شر است و از آنجا که یکی از وظایف پیروان خیر تولید حیات جدید به شیوه [[اهورامزدا]] و [[امرتات]]، زمین، است، نازایی هم‌جنس‌گرایی، به تصریح متون زرتشتی به روشنی آن را در سوی شر قرار می‌دهد. بنا بر افسانه تاسیس سرزمینهای ایران در [[وندیداد]]، آمیزش جنسی بین مردان از سوی روح شر برای آزار رساندن به نهمین خلقت اهورامزدا، سرزمین [[هیرکانی]]، ایجاد شده‌است. عمل آمیزش جنسی مردان در اوستا به عنوان عملی گناهکارانه و مستوجب مجازات شناخته شده‌است. تمایزی بین انجام این عمل با رضایت طرفین و بی رضایت وجود دارد. اگر خلاف میلش مجبور به این کار شده باشد مجازات اش «هشتصد ضربه با شلاق اسب، و هشت [[فلک]]» است، که برابر مجازات مثلاً کشتن یک سگ است؛ ولی اگر این کار را رضایتمندانه انجام داده باشد گناه او جبران ناشدنی ست. علاوه بر این، هر دو شریک فعال و مفعول [[دیو]] شمرده شده متعلق به خلقت شر هستند و پس از مرگ دیو می‌مانند. ً [[دینکرد]]، به ما می‌گوید که ارواح مشارکت کنندگان فعال و مفعول این آمیزش به دلیل نزدیکی به دیوان خود ظاهری چون دیو دارند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده =پرودس اوکتار اسکجائروو |نشانی=http://www.iranicaonline.org/articles/homosexuality-i |عنوان=HOMOSEXUALITY i. IN ZOROASTRIANISM  | ناشر = |تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;

;پذیرش همجنس‌گرایی از سوی برخی دینداران
[[پرونده:Pride London 2011 muslim bus.jpg|چپ|بندانگشتی|اتوبوسی از مسلمانان همجنس‌گرا در [[رژه همجنس‌گرایان]] لندن. روی آن نوشته شده‌است: «بعضی از مسلمانان همجنس‌گرا هستند. با آن کنار بیایید.»]]
در [[مسیحیت]]، برخی کلیساها همچون کلیسای انگلیکان کانادا، کلیسای منونایت هلند و کلیسای سوئد و بسیاری دیگر از کلیساها در کشورهایی همچون [[نروژ]] و [[آلمان]] ازدواج همجنس‌گرایان را رسمی می‌دانند و آن را تقدیس می‌کنند.&lt;ref name="autogenerated1"/&gt;&lt;ref name="autogenerated2"/&gt;
برخی از اساتید الهیات پیشنهاد کرده‌اند کلیساهای کاتولیک نباید درهای خود را بر روی زوج‌های همجنسگرا ببندد.&lt;ref name="autogenerated3"/&gt;
و برخی همجنس‌گرایی را گناه نمی‌دانند.&lt;ref name="Can a Homosexual Be a Christian?"/&gt; در گرایش‌هایی از [[یهودیت]]، یعنی نوسازمان گرا و محافظه‌کار همجنس‌گرایی به عنوان یک شیوهٔ زندگی مورد قبول است و اجازه ورود به مرحله [[خاخام|خاخامی]] وجود دارد.&lt;ref name="Homosexuality and Judaism"/&gt;

به طور کلی دیدگاه مسلمانان در مورد همجنسگرایی به دو دسته تقسیم می‌شود؛ گروهی که همجنسگرایی را عملی گناه و انحرافی جنسی و قابل تغییر می‌دانند و گروهی که همجنسگرایی را به عنوان یک گرایش طبیعی جنسی به رسمیت می‌شناسند.&lt;ref name="economist"/&gt;&lt;ref name="loveislam"/&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.religioustolerance.org/hom_isla.htm |عنوان = Islam and homosexuality: All viewpoints| ناشر =.religioustolerance.org |تاریخ  =۲۲ فوریه ۲۰۱۱ |تاریخ بازدید =}}&lt;/ref&gt; با تمام سرسختی‌هایی که در مقابل همجنسگرایی در میان علمای اسلام وجود دارد، تعداد بسیار کمی از امامان مساجد نه تنها اسلام را مخالف همجنسگرایی نمی‌دانند بلکه [[ازدواج]] دو زوج همجنس را به صورت دینی یعنی [[نکاح]] به اجرا در می‌آورند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.pinknews.co.uk/2011/02/20/preview-bbc-investigates-religious-gay-muslim-marriages-being-held-in-the-uk-and-usa/ |عنوان = Preview: BBC investigates religious gay Muslim marriages being held in the UK and USA | ناشر = pinknews.com |تاریخ =۲۰ فوریه ۲۰۱۱ |تاریخ بازدید =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.bbc.co.uk/news/uk-12486003 |عنوان =British gay Muslims seek Islamic weddings | ناشر = BBC.com |تاریخ =۲ آپریل ۲۰۱۲ |تاریخ بازدید =}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.france24.com/en/20120402-islam-homosexuality-muslim-gay-marry-france-ludovic-mohamed-zahed?ns_campaign=editorial&amp;ns_source=RSS_public&amp;ns_mchannel=RSS&amp;ns_fee=0&amp;ns_linkname=20120402_islam_homosexuality_muslim_gay_marry_france |عنوان =One Muslim's fight to marry Islam with homosexuality | ناشر = france24.com |تاریخ =۲ آپریل ۲۰۱۲ |تاریخ بازدید =}}&lt;/ref&gt;

به گفتهٔ [[آرش نراقی]] استاد فلسفه دین، برای بررسی دیدگاه اسلام درباره همجنس‌گرایی بایستی به تمایز همجنس‌گرایی و [[لواط]] توجه کرد. همجنس‌گرایی نوعی روش زندگی جدید است که در آن شخص از انکار و سرکوب [[گرایش جنسی]] خود دست برداشته و آن را در شیوهٔ زندگی خود رعایت می‌کند، چنین مفهومی مطلقاً برای پیشینیان شناخته شده نبوده‌است. در حالی که لواط در فرهنگ دینی، ادبی و حقوقی به یک عمل جنسی اشاره دارد که عمدتاً بین یک مرد بالغ و یک نوجوان واقع می‌شود؛ و در [[قرآن]] آن‌چه به صراحت نهی شده «عمل زشت» قوم [[لوط]] است که نوعی [[تجاوز به عنف]] بوده که بیشتر قربانیان آن کودکان و نوجوانان بوده‌اند.&lt;ref name="رادیو فردا"/&gt;&lt;ref&gt;آرش نراقی، [http://www.arashnaraghi.org/articles/Koranandminorities.htm قرآن و مسئله حقوق اقلیت‌های جنسی (۱)] وب‌گاه شخصی آرش نراقی{{سخ}}آرش نراقی، [http://www.arashnaraghi.org/articles/islamandminoritiesinterview.htm مصاحبه درباره اسلام و حقوق اقلیتهای جنسی] وب‌گاه شخصی آرش نراقی&lt;/ref&gt;

== بیماری‌ها ==
نسبت به آمیزش جنسی بین زن و مرد، بیماریهای [[ایدز]]،&lt;ref name="bbc HIV"&gt;{{یادکرد وب|نشانی=http://www.bbc.co.uk/persian/science/2012/11/121129_asf_highest_hiv_diagnoses.shtml|عنوان=بالاترین نرخ تشخیص اچ‌آی‌وی در مردان همجنس‌گرا|تاریخ بازبینی=۱ دسامبر ۲۰۱۲}}&lt;/ref&gt; [[سوزاک]]، [[سفلیس]] و [[زگیل تناسلی|زگیل مقعدی]] در آمیزش کنندگان مرد با مرد فراوانی بیشتری دارند، اورتریت غیر گنوگوکی، [[هرپس تناسلی]]، شپشک عانه و [[جرب]] فراوانی کمتری دارند.&lt;ref&gt;{{cite journal|last=Judson|first=FN|coauthors=Penley, KA; Robinson, ME; Smith, JK|title=Comparative prevalence rates of sexually transmitted diseases in heterosexual and homosexual men.|journal=American journal of epidemiology|date=1980 Dec|volume=۱۱۲|issue=۶|pages=۸۳۶-۴۳|pmid=۶۸۹۳۸۹۷|accessdate=17 August 2012}}&lt;/ref&gt; فراوانی سوزاک حلقی هم در بین همجنس‌گرایان مرد دو الی دو و نیم برابر زنان دگرجنس‌گرا و چهار الی هفت برابر مردان دگرجنس‌گرا است.&lt;ref&gt;{{cite journal |author=
Sarah Edwards, Chris Carn |title=
Oral sex and the transmission of non-viral STIs |journal=
Sex Transm In|volume=۷۴ |issue=۱ |pages=۹۵-۱۰۰ |year=۱۹۹۸ |month= |pmid= |doi= |pmc= |url=http://sti.bmj.com/content/74/2/95.full.pdf+html|quote=Among patients with gonorrhoea , rates of pharyngeal infection are higher in homosexual men (20.9 - 25 %) and heterosexual women (10%) than heterosexual men (3.2 - 7 %)}}&lt;/ref&gt; مردان همجنس‌گرا در معرض ابتلای بیشتری از [[سیتومگالوویروس]] می‌باشند.&lt;ref&gt;{{cite journal|last=Drew|first=WL|coauthors=Mintz, L; Miner, RC; Sands, M; Ketterer, B|title=Prevalence of cytomegalovirus infection in homosexual men.|journal=The Journal of infectious diseases|date=1981 Feb|volume=۱۴۳|issue=۲|pages=۱۸۸-۹۲|pmid=۶۲۶۰۸۷۱|accessdate=17 August 2012}}&lt;/ref&gt; در صورتی که [[سکس گروهی]] صورت گیرد خطر [[هپاتیت ای]] و [[شیگلوز]] در آمیزش جنسی آلت به دهانی مرد با مرد دیده می‌شود&lt;ref&gt;Department of Public Health, City &amp; County of San Francisco (2011). [http://www.sfcityclinic.org/stdbasics/stdchart.asp STD Risks Chart]&lt;/ref&gt; شیگلوز در  همجنسگرایان مرد بصورت نامتناسبی فراوان دیده می‌شود که به آمیزش زبان مقعدی منسوب شده است.&lt;ref&gt;{{cite journal|last=Edwards|first=S|coauthors=Carne, C|title=Oral sex and transmission of non-viral STIs.|journal=Sexually transmitted infections|date=1998 Apr|volume=74|issue=2|pages=95-100|pmid=9634339|accessdate=31 August 2012|quote=Sexual transmission of enteric infections between homosexual men was first reported in the 1970s, when it was noted that a disproportionately large number of cases of shigellosis were found in homosexual men}}&lt;/ref&gt; مردانی که با مردان آمیزش جنسی انجام می‌دهند، ۱۷ برابر بیش از مردان دگرجنسگرا در معرض سرطان مقعد هستند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = مرکز پیشگیری و کنترل بیماریهای دولت ایالات متحده آمریکا|نشانی= http://www.cdc.gov/msmhealth/STD.htm|عنوان= Gay and Bisexual Men's Health| ناشر = Centers for Disease Control and Prevention|تاریخ = September 23, 2010|تاریخ بازبینی=۳۱ مرداد ۱۳۹۱}}&lt;/ref&gt; البته شایان ذکر است دلیل این امر ویروس  HPV و یا همان ویروس پاپیلومای انسانی می‌باشد و ارتباطی با دخول و آمیزش مقعدی ندارد و در صورت ابتلای یکی از طرفین به این ویروس، می‌تواند از طریق ارتباط پوستی منتقل شده و سبب ایجاد انواع سرطان شود.&lt;ref&gt;http://gaylife.about.com/od/stdinformation/a/hpvanalcancer.htm Gay Men, HPV and Anal Cancer&lt;/ref&gt;
{{Graph:Chart|width=150|height=150|type=pie|legend=توضیح|x=مردان آمیزش‌کننده با مردان,دگرجنس‌گرا,معتاد تزریقی,هم معتاد تزریقی و هم مرد آمیزش کننده با مردان|y1=61,27,9,3|showValues=}}
تخمین موارد عفونت جدید HIV در سال ۲۰۰۹، بر حسب دسته بندی انتقال در آمریکا&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = Centers for Disease Control and Prevention|نشانی= http://www.cdc.gov/hiv/topics/surveillance/resources/factsheets/pdf/us_overview.pdf|عنوان= HIV in the United States:
An Overview| ناشر = مرکز پیشگیری و کنترل بیماریهای دولت ایالات متحده آمریکا |تاریخ = مارس ۲۰۱۲|تاریخ بازبینی=۲۱ آگوست ۲۰۱۲}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite journal|last=Prejean|first=Joseph|coauthors=Song, Ruiguang; Hernandez, Angela; Ziebell, Rebecca; Green, Timothy; Walker, Frances; Lin, Lillian S. ; An, Qian; Mermin, Jonathan; Lansky, Amy; Hall, H. Irene; Lee, Vernon|title=Estimated HIV Incidence in the United States, 2006–2009|journal=PLoS ONE|date=|volume=۶|issue=۸|pages=e17502}}&lt;/ref&gt;'''
{{-}}
به گزارش آژانس حفاظت از بهداشت بریتانیا (HPA) بیماری [[ایدز]] از سال ۲۰۰۷  در مردان همجنسگرا نسبت به مردان دگرجنسگرا به شدت رو به افزایش است و نزدیک به نیمی از ۶ هزار ۲۸۰ نفری که در سال ۲۰۱۲ در آنان ابتلا به [[اچ‌آی‌وی]] تشخیص داده شد، مردان همجنس‌گرا بودند&lt;ref name="bbc HIV"/&gt; و طبق آمارها از هر ۲۰ مرد همجنس‌گرا، یک نفر اچ‌آی‌وی مثبت است.&lt;ref name="bbc HIV"/&gt;

[[هپاتیت سی]] در مردان آمیزش‌کنندهٔ مقعدی با مردی که مبتلا به ویروس ایدز هستند، سریعتر از گروه‌های دیگر منتقل می‌شود.&lt;ref&gt;{{cite journal|last=Urbanus|first=AT|coauthors=van de Laar, TJ; Stolte, IG; Schinkel, J; Heijman, T; Coutinho, RA; Prins, M|title=Hepatitis C virus infections among HIV-infected men who have sex with men: an expanding epidemic.|journal=AIDS (London, England)|date=2009 Jul 31|volume=۲۳|issue=۱۲|pages=F1-7|pmid=۱۹۵۴۲۸۶۴|accessdate=17 August 2012}}&lt;/ref&gt; در مناطق پیشرفته،  که همه‌گیری [[هپاتیت ای]] در سطح پایین است، قرار گرفتن در گروه مردان همجنسگرا ریسک فاکتور بالای بیماری در نظر گرفته می‌شود&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = [[سازمان بهداشت جهانی]] |نشانی=http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs328/en/ |عنوان= Hepatitis A ،Fact sheet N°328| ناشر = World Health Organization (WHO)|تاریخ =July 2012 |تاریخ بازبینی=۱۰ شهریور ۱۳۹۱}}&lt;/ref&gt; و این افراد باید علیه هپاتیت ای واکسینه شوند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = سازمان بهداشت جهانی|نشانی= http://www.who.int/immunization/wer7505Hepatitis%20A_Feb00_position_paper.pdf|عنوان=Weekly epidemiological record | ناشر = World Health Organization (WHO)|تاریخ = 4 FEBRUARY 2000|تاریخ بازبینی =۱۰  شهریور ۱۳۹۱}}صفحه ۷&lt;/ref&gt; مردان همجنسگرا جزو گروه‌های با خطر بالا در زمینه انتقال ویروس [[هپاتیت بی]] هستند.&lt;ref&gt;{{cite book|last=Loscalzo|first=editor-in-chief, Thomas E. Andreoli ; editors, Charles C.J. Carpenter, Robert C. Griggs, Joseph|title=Cecil essentials of medicine|year=2004|publisher=W.B. Saunders|location=Philadelphia, Penns.|isbn=0721601472|pages=1216|edition=6th ed.|accessdate=31 August 2012|page=401|quote=High-risk transmission groups include the following:sexual partners of acutely and chronically infected persons , with male homosexuals being at particularly high risk , intravenous drug abusers ......}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite book|last=Loscalzo|first=editor-in-chief, Thomas E. Andreoli ; editors, Charles C.J. Carpenter, Robert C. Griggs, Joseph|title=Cecil essentials of medicine|year=2004|publisher=W.B. Saunders|location=Philadelphia, Penns.|isbn=0721601472|pages=1216|edition=6th ed.|accessdate=31 August 2012|page=403|quote=Preventive vaccination is currently recommended for high-risk groups and individuls (health care professionals , .... , sexually active homosexual men) and ....}}&lt;/ref&gt;

علاوه بر [[بیماری‌های آمیزشی]] دیگر، [[ایدز]] یکی از بیماری‌هایی است که همجنس‌گرایان مرد  با آن رو به رو هستند و پلی‌گامی در روابط همجنس‌گرایانهٔ مرد به مراتب خطرناک‌تر از پلی‌گامی در روابط دگرجنس‌گرایانه است. بررسی‌های دفتر ایدز [[سازمان ملل متحد]] نشان می‌دهند که شیوع ایدز در میان مردانی که با همجنسان خود رابطهٔ جنسی دارند، ۲۰ برابر شیوع آن در جامعه‌است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب
|نشانی = http://www.unaids.org/en/Resources/PressCentre/Pressreleaseandstatementarchive/2009/May/20090515MSMTransgenderen/
| عنوان = AIDS responses failing men who have sex with men and transgender populations
| ناشر = UNAIDS
| تاریخ بازدید = ۲۴ آوریل ۲۰۱۲}}&lt;/ref&gt; خطر انتقال ویروس [[اچ‌آی‌وی]] در مردان همجنس‌گرا دو برابر مردان دگرجنس‌گراست به طوری‌که در اولین رابطه با فرد آلوده، احتمال ابتلا در حدود ۰٫۲ درصد می‌باشد. هرچند که استفاده از [[کاندوم]] سالم و عدم ورود ترشحات مایع [[منی]] به داخل بدن می‌تواند مانع از ابتلا به ایدز شود و این خطر را تقریباً به صفر می‌رساند. البته باید به خاطر داشت خطر ابتلا به ایدز به هنگام آمیزش با فرد آلوده همواره وجود دارد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.iranhiv.com/faq_2.htm#12 |عنوان =ایران اچ ای وی | ناشر = |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt; البته باید خاطر نشان کرد انتقال بیماری ایدر ارتباطی به نفس همجنس‌گرایی ندارد و این ویروس فارغ از گرایش جنسی به علت ارتباط جنسی منتقل می‌گردد.&lt;ref&gt;http://gaylife.about.com/od/comingout/f/Do-Not-All-Gay-Men-Get-Hiv.htm Don't All Gay Men Have HIV?&lt;/ref&gt;
[[پرونده:Condom rolled.jpg|چپ|بندانگشتی|150px|[[کاندوم]] مطمئن‌ترین راه برای پیشگری از [[ایدز]] و بیماری‌های مقاربتی]]

به طور کلی به همجنس‌گرایان توصیه می‌شود همواره [[سکس امن]] (همراه با [[کاندوم]]) داشته باشند. هرچند در صورتی که طرفین هیچ‌یک به بیماری‌های مقاربتی و اچ‌آی‌وی مبتلا نباشند و رابطه مونوگومی ([[تک همسری]]) با یکدیگر داشته باشند و از رابطه جنسی با افراد گوناگون خودداری نمایند می‌توانند به استفاده از کاندوم خاتمه دهند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.365gay.com/news/ask-the-expert-can-two-hiv-negative-men-stop-using-condoms/ |عنوان = Ask the Expert: ‘Can two HIV-negative men stop using condoms?’
| ناشر = ۳۶۵ gay news |تاریخ  = |تاریخ بازدید = ۱۶ فوریه ۲۰۱۰}}&lt;/ref&gt;

در بعضی کشورها همچون [[ایالات متحده]]، به دلیل آنکه مردانی که با همجنسان خود رابطه جنسی برقرار می‌کنند جزو گروه‌های پرخطر از دیدگاه امکان آلوده بودن به بیماری ایدز قرار دارند، از اهدای خون توسط آنان جلوگیری می‌شود.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب
| نشانی = http://www.fda.gov/BiologicsBloodVaccines/BloodBloodProducts/QuestionsaboutBlood/ucm108186.htm
| عنوان = رویکرد اف‌دی‌ای در برابر مردان همجنس‌گرای اهداکننده خون
| تاریخ بازدید = ۳۰ آوریل ۲۰۱۲
| ناشر = [[اداره مواد غذائی و داروئی ایالات متحده آمریکا]]}}&lt;/ref&gt;

نسبت به افراد دگرجنسگرا، امکان اقدام به خودکشی، هم در همجنس‌گرایان مرد و هم در همجنس‌گرایان زن بالاتر است و هم در افراد دوجنسگرای زن و مرد.&lt;ref&gt;{{Cite journal|doi=10.1300/J035v15n03_06 |title=Gay, Lesbian, and Bisexual College Students |year=2001 |last1=Westefeld |first1=John |first2=Michael |first3=Brian |first4=Steve |journal=Journal of College Student Psychotherapy |volume=15 |pages=71–82 |last2=Maples |last3=Buford |last4=Taylor|issue=3}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cite journal|author=Fergusson DM, Horwood LJ, Ridder EM, Beautrais AL |title=Sexual orientation and mental health in a birth cohort of young adults |journal=Psychological Medicine |volume=35 |issue=7 |pages=971–81 |year=2005 |month=July |pmid=16045064 |doi=10.1017/S0033291704004222}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Cite journal|author=Silenzio VM, Pena JB, Duberstein PR, Cerel J, Knox KL |title=Sexual Orientation and Risk Factors for Suicidal Ideation and Suicide Attempts Among Adolescents and Young Adults |journal=American Journal of Public Health |volume=97 |issue=11 |pages=2017–9 |year=2007 |month=November |pmid=17901445 |doi=10.2105/AJPH.2006.095943 |pmc=2040383}}&lt;/ref&gt; عامل‌های خطرزای [[سرطان پستان]] در همجنس‌گرایان زن، شامل چاقی، مصرف الکل، سیگار، و نداشتن فرزند متولد شده،&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = Kathy Belge|نشانی= http://lesbianlife.about.com/cs/healthconcerns/a/brcancer.htm|عنوان= Lesbians and Breast Cancer| ناشر =[[about.com]] |تاریخ = |تاریخ بازبینی=29-08-2012}}&lt;/ref&gt; بالاترین فراوانی در بین تمام گروه‌های زنان است.&lt;ref name=
"10 women"&gt;{{cite web |title=TEN THINGS LESBIANS SHOULD DISCUSS WITH THEIR HEALTH CARE PROVIDERS|url=http://www.glma.org/index.cfm?fuseaction=Page.viewPage&amp;pageID=691|publisher=Gay and Lesbian Medical Association|accessdate=2008-12-28}}&lt;/ref&gt; بنا به تصریح مرکز پیشگیری و کنترل بیماریهای دولت ایالات متحده آمریکا (CDC)، نسبت به جمعیت عادی، همجنس‌گرایان و تراجنسی‌ها، همگی درصد بالاتری از مصرف الکل و مواد مخدر دارند و سخت‌تر هم ترک می‌کنند.&lt;ref&gt;Ostrow, D.G. &amp; Stall, R. (2008) Alcohol, tobacco, and drug use among gay and bisexual men.. In Wolitski, R.J. , Stall, R. , &amp; Valdiserri, R.O. , Unequal opportunity: Health disparities affecting gay and bisexual men in the United States. New York: Oxford University Press.&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = مرکز پیشگیری و کنترل بیماری‌های دولت ایالات متحده آمریکا (CDC)|نشانی= http://www.cdc.gov/msmhealth/substance-abuse.htm|عنوان= | ناشر = |تاریخ = |تاریخ بازبینی=۶ شهریور ۱۳۹۱}}&lt;/ref&gt;

== نشان‌ها ==
&lt;center&gt;
&lt;gallery&gt;
پرونده:HeteroSym2.png|دگرجنس‌گرا
پرونده:Lesbian sign.svg|همجنس‌گرای زنانه
پرونده:Gay sign.png|همجنس‌گرای مردانه
&lt;/gallery&gt;
&lt;/center&gt;

== جستارهای وابسته ==
* [[عشق‌بازی]]
* [[گرایش‌های جنسی]]
* [[تخمک مردان]]

== یادداشت ==
{{پانویس|۳|گروه=E|اندازه=ریز}}

== منابع ==
{{پانویس|۳|اندازه=ریز|جعبه=۳۰۰}}

== کتاب‌شناسی ==
* {{یادکرد کتاب |نام خانوادگی=دریایی|نام=تورج|پیوند نویسنده=تورج دریایی|کتاب=شاهنشاهی ساسانی|ترجمه=مرتضی ثاقب‌فر|سال=۱۳۸۳|ناشر=انتشارات ققنوس|شهر=تهران|شابک=۸-۴۳۶-۳۱۱-۹۶۴}}
{{چپ‌چین}}
* {{یادکرد کتاب |نام خانوادگی = Milani| نام =Abbas| پیوند نویسنده =عباس میلانی| عنوان =Eminent Persians: the men and women who made modern Iran, 1941-1979| جلد =۲| سال =۲۰۰۸| ناشر =Cyracuse University Press| مکان = New York| زبان =en | شابک =  ۹۷۸-۰-۸۱۵۶-۰۹۰۷-۰| صفحات =۱۲۲۱}}
* {{یادکرد کتاب |نام خانوادگی=Sommer|نام=Volker| نام خانوادگی۲ =Vasey | نام۲ = Paul L|کتاب= Homosexual Behaviour in Animals: An Evolutionary Perspective|سال=۲۰۰۶|ناشر= Cambridge University Press|شابک=۹۷۸۰۵۲۱۸۶۴۴۶۶|زبان=en}}
* {{یادکرد کتاب |نام خانوادگی=Poiani|نام=Aldo| کتاب= Animal homosexuality: a biosocial perspective|سال=۲۰۱۰|ناشر= New York: Cambridge University Press|شابک=۹۷۸-۰-۵۲۱-۱۴۵۱۴-۵|زبان=en}}
{{پایان چپ‌چین}}

== برای مطالعه بیشتر ==
{{چپ‌چین}}
* {{یادکرد کتاب |نام خانوادگی=Bagemihl|نام=Bruce|کتاب= Biological Exuberance: Animal Homosexuality and Natural Diversity|سال=۱۹۹۹|ناشر= New York: ST Martin's Press|شابک=۰-۳۱۲-۱۹۲۳۹-۸|زبان=en}}
{{پایان چپ‌چین}}

== پیوند به بیرون ==
{{ویکی‌انبار-رده|LGBT}}
{{ویکی‌گفتاورد}}
* {{dmoz|Society/Gay,_Lesbian,_and_Bisexual/|همجنس‌گرایی}}

{{دگرباشی جنسی}}

[[رده:تمایلات جنسی هم‌جنس‌ها]]
[[رده:جنسیت]]
[[رده:دگرباشی جنسی]]
[[رده:رفتارهای انسان]]
[[رده:روابط میان‌فردی]]
[[رده:روان‌شناسی]]
[[رده:عشق]]
[[رده:گرایش‌های جنسی]]
[[رده:مطالعات جنسیت]]</text>
      <sha1>hapt6kacum20gga7e3nklurcrw7ah9m</sha1>
    </revision>
  </page>
  