<page>
    <title>معنی نام کشورها</title>
    <ns>0</ns>
    <id>4864</id>
    <revision>
      <id>18170021</id>
      <parentid>18134260</parentid>
      <timestamp>2016-09-27T13:25:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Babaksaeidpour</username>
        <id>477903</id>
      </contributor>
      <comment>/* الف */اصلاح پیوند(های) داخلی ([[فرانک]])  با استفاده از [[Project:AutoWikiBrowser|AWB]]</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{منبع}}
در زیر نام کشورها و معنای نام آنها آورده شده است. نام‌های انگلیسی که در روبروی آنها نوشته شده، نام بین‌المللی آنهاست. در توضیح آنکه برخی از این نام‌ها از انگلیسی وارد زبان فارسی شده‌اند، دقیقاً منظور همان انگلیسی نیست بلکه اکثراً در تمام زبان‌ها به همین نام خوانده می‌شوند و ما زبان بین‌المللی را مد نظر قرار داده‌ایم.

== الف ==
; {{Azerbaijan}} : 
(Republic of Azerbaijan)

نام آذربایجان از نام شهربان ایرانی این منطقه در زمان [[هخامنشیان]] آمده که "آتورپات" به معنای «نگهبان آتش» نام داشت. در زبان فارسی باستان آتورپاتکان، در پارسی میانه آذربادگان می نامیدند که با تازش عرب ها به ایران و نبود صداهای "پ" و "گ" عرب ها این سرزمین را آذربایجان نامیدند. البته برخی زبانشناسان می گویند آذربایگان یعنی "آذر" (آتش)+ "بای" یا باگ (بغ، خدا)+ "گان" (مکان، جایگاه) و در کل به معنای "جایگاه آتش ایزدی" است.

; {{Argentina}}: 
(Argentina)

نام فارسی آن برگرفته شده  از [[زبان لاتین|لاتین]] argentum، به معنای "[[نقره]]". نامی که بازرگانان [[پرتغال|پرتغالی]] و [[اسپانیا|اسپانیایی]] برای سرزمین رود Rio de la Plata (رود نقره) به کار بردند؛ و به معنای «سرزمین نقره».

; {{Aruba}}: 
(Aruba در اختیار [[هلند]])

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان انگلیسی|انگلیسی]] Aruba است. دو امکان برای نامگذاری آن وجود دارد: اولی از کاشف اسپانیایی Alonso de Ojeda در سال ۱۴۹۹ این جزیره را به نام Oro Hubo که در اسپانیایی به معنای «آنجا [[طلا]] بود» و دومی را که Arawak بیان می‌دارد از واژهٔ سرخ‌پوستی oibubai به معنای «راهنما».

; {{Albania}}: 
(Albania)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Albanie است. واژه Alb از [[زبان‌های هندواروپایی]] و به معنای «[[سفید]]» یا «[[کوهستان]]» است.
* آلبانیایی: Shqipëria «سرزمین بزرگ»، سرزمینی که احتمالاً زیباترین مکان بود.

; {{Germany}}: 
(Germany)

این نام در فارسی برگرفته شده از فرانسوی&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نشانی = http://aftab.ir/articles/applied_sciences/geograohy_history/c12c1209383546_world_name_p1.php|عنوان = فهرست معنی نام کشورها|تاریخ بازدید = 04-03-2009|زبان = فارسی}}&lt;/ref&gt; است:Allemagne (فرانسوی): «سرزمین همه مردمان» یا «همه قوم‌های ما» و شاید از Alamanni قوم ژرمنی جنوبی با همان معانی. ژرمنی نو: Alle Männer.
* [[ژرمن]]: از لاتین Germania در سده سوم پیش از میلاد، و با ریشه ناشناخته. لغتنامه آکسفورد نظریات زیر را با ریشه [[سلتی]] بیان داشته: gair «همسایه»، و gairm «بانگ جنگ». «نیزه» و gar «فریاد زدن» را پیشنهاد می‌دهند. [[بریتانیا|بریتانیایی‌ها]]، [[ایتالیا|ایتالیایی‌ها]] و دیگر زبان‌ها واژه [[زبان لاتین|لاتین]] آن را به کار می‌برند. [[ایرلند|ایرلندیان]] آنرا An Ghearmáin با همان ریشه می‌نامند.
* Deutschland ([[زبان آلمانی|آلمانی]]): از آلمانی باستان علیا و واژه diutisc به معنای «از آنِ مردم» (از آلمانی باستان thiudaیا theoda «مردم». در کل به معنی «سرزمین مردمان».

; {{Antigua &amp; Barbuda}} : 
(Antigua &amp; Barbuda)

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان انگلیسی]] است. [[کریستف کلمب]] آنتیگوا را به احترام نام کلیسای جامع شهر [[سویل]] Santa María La Antigua (سنت ماری پیر) نامید. باربودا نیز در [[زبان پرتغالی]] به معنای «ریشو» است؛ این نام از آنجا آمده که درختان [[انجیر|انجیری]] که در این جزیره بودند ابتدا مانند ریش در نظر ظاهر شدند البته شاید هم اشاره به ریش بومیان دارد.

; {{Netherlands Antilles}} : 
(Netherlands Antilles در اختیار [[هلند]])

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان فرانسوی]] Antill است. نام آنتیل از نام سرزمین/جزیره اسطوره‌ای "Antillia" که در غرب [[اروپا]] قرار داشته؛ از دو واژه [[زبان پرتغالی|پرتغالی]] ante/ anti و ilha و به معنای «جزیره». و نیز بنگرید به [[هلند]].

; {{Andorra}} : 
(Andorra)

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان فرانسوی|فرانسوی]] Andorra است. بر سر ریشه این واژه اختلاف وجود دارد. از پیش لاتینی، احتمالاً با ریشهٔ [[باسک|باسکی]] یا ایبریایی. شاید این نام از واژهٔ [[زبان عربی|عربی]] "ال دره" به معنای بیشه و دره آمده باشد. این نام به خاطر حمله اعراب مور به [[اسپانیا]] و در دره بودن آندورا داده شده. برخی نیز ادعا می‌کنند که از واژه [[زبان اسپانیایی|اسپانیایی]] andar به معنای «پیاده روی کردن» و از قبایل چادر نشین آندورایی Andorrisoe آمده است. شاید هم از ریشه Navarrese واژه‌ای آندورایی به معنای «سرزمین پوشیده از بوته ([[توت فرنگی]])». برخی گویند از نام افسانه‌ای Endor، به معنای «درهٔ وحشی [[جهنم|جهنمی]]» که Louis le Debonnaire پس از شکست مورها و بیرون کردن آنها بدانجا اطلاق کرد.

; {{Angola}} : 
(Angola)

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان فرانسوی|فرانسوی]] Angola است. از Ngola، عنوانی که برای نامیدن [[پادشاهی]] Ndongo استفاده می‌شد؛ و نام پرتغالی (آنگولا) به احترام آن گذاشته شد.

; {{Anguilla}} : 
( Anguilla در اختیار [[بریتانیا]])

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان انگلیسی|انگلیسی]] است. نامی که در برخی زبان‌های لاتینی ([[زبان اسپانیایی|اسپانیاییanguila]]، [[زبان فرانسوی|فرانسوی]] anguille، [[زبان ایتالیایی|ایتالیایی]] anguilla) با eel نامگذاری شده. نامگذاری نامطمئنی که کاشفان اروپایی همچون [[کریستف کلمب]] (۱۴۹۳) کردند.

; {{Åland}} : 
( Ålandاستانی خودمختار در [[فنلاند]])

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان انگلیسی|انگلیسی]] است. به معنای «سرزمین (در) آب». از ریشه [[زبان آلمانی|آلمانی]] ahw-، هم‌ریشه با لاتین aqua به معنای «آب». نام فنلاندی Ahvenanmaa نسبتاً از ترجمهٔ آن در آلمانی است.

; {{Soviet Union}} : 
(Soviet Union)

کشوری که از اتحاد شوراها و جمهوری‌ها پدید آمده بود و امروزه شامل [[روسیه]]، [[آسیای میانه]]، [[قفقاز]] و [[اروپای شرقی]] است و با مرکزیت [[روسیه]]. نام اروپایی آن از کلمه [[زبان روسی|روسی]] совет (یا soviet) به معنای «شورا» است.

; {{Austria}} : 
(Austria)

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان فرانسوی|فرانسوی]] Autriche است. مقایسه کنید با نام [[زبان آلمانی|آلمانی]] Österreich، از آلمانی باستان شمالی ôstarrîhhi، به معنای «پادشاهی شرقی». در سده نهم میلادی کشوری در بخش شرقی امپراتوری [[فرانک‌ها]] و در مرز با [[اسلاو|اسلاوها]] تشکیل شد به این نام. این نام در زمان [[شارلمانی]] و اوایل قرون وسطی به نام [[زبان لاتین|لاتین]] marchia orientalis یا «مارس شرقی» خوانده می‌شد. نام آلمانی باستان آن از نام محلی آن Ostarrîchi آمده.

; {{Ethiopia}} : 
(Ethiopia)

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان فرانسوی|فرانسوی]] Ethiopie است. از یونانی Αἰθιοπία (Æthiopia)، از Αἰθίοψ (Æthiops)، به معنای «سوخته (αιθ-) چهره (ὄψ)». البته اتیوپیان کشور خود را Ityopp'is می‌نامیدند و می‌گفتند نم پسر کوش و نوه حام (پسر نوح) است.

; {{Jordan}} : 
(Jordan)

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان عربی|عربی]] است. از نام رود اردن، نامی عبری و [[کنعان|کنعانی]] با ریشه " yrd" به معنای «پایین آمده». در گذشته منطقه «[[نبطیه]]» را شامل می‌شد.

; {{Armenia}} : 
(Armenia)

کهن‌ترین نام برای آن در زبان‌های ایرانی از [[فارسی باستان]] (سده ۶ پ.م.)و در سنگ نوشته [[داریوش هخامنشی]] در بیستون Armina آمده است که در پارسی نوین "آرمان" گفته می شود، به معنی "بهترین جا"؛ [[زبان یونانی|یونانی]] Armenia (سده ۵ پ.م.).البته ممکن است از نام آشوری Armânum/Armanî و یا نام Minni در [[عهد عتیق]] باشد. البته ارمنیان اعتقاد دارند که ارمن نام نوه [[نوح]] بود. اینکه مردمان [[قفقاز]] مانند [[گرجستان|گرجیان]]، [[ارمنستان|ارمنیان]] و [[چچن|چچنیان]] اعتقاد دارند که نام کشورشان از نام فرزندان [[نوح]] بوده است، به دلیل اعتقادات دینی ایشان است؛ زیرا بنابر [[عهد عتیق]] این ناحیه مکان فرود آمدن [[کشتی نوح]] است.
* [[زبان ارمنی|ارمنی]]: Հայաստան( (hayastan از ریشهٔ Hayk. نامی که ارمنیان اعتقاد دارند نام نوه [[نوح]] بوده.

; {{Europa Island}} : 
[[جزیره اروپا]] (Europa Island در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان انگلیسی|انگلیسی]] است. نام کشتی [[بریتانیا|بریتانیایی]] Europa که در ۱۷۷۴ این جزیره را کشف کرد.

; {{Eritrea}} : 
(Eritrea)
 
نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان فرانسوی|فرانسوی]] Eritrée است. از نام [[زبان لاتین|لاتین]] دریای سرخ "Mare Erythraeum"، که آن نیز از نام یونانی باستان این دریا گرفته شده "Erythrea Thalassa".

; {{Uzbekistan}} : 
(Uzbekistan)

از پیوند دو واژه: «ازبک» (ترکی: «بزرگ»)؛ پسوند «ستان» ([[زبان فارسی|فارسی]]: «سرزمین»). «سرزمین بزرگان».

; {{Spain}} : 
(Spain)

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان اسپانیایی|اسپانیایی]] España است. از نامی که فنیقیان بدان دادند: אישפנים (Î-šəpānîm) «جزیرهٔ خرگوش کوهی». هنگامی که تاجران [[فنیقی]] به این ناحیه رسیدند خرگوشان زیادی را دیدند و این خرگوش‌ها را با خرگوش کوهی آفریقا اشتباه گرفتند. رومیان این نام را به صورت Hispania به کار می‌بردند.

; {{Australia}} : 
(Australia)

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان انگلیسی|انگلیسی]] است. از لاتین terra australis incognita «[[سرزمین ناشناخته جنوبی]]». در سده ۱۷ و ۱۸ میلادی کاشفان اروپایی تلاش خود را برای کشف این سرزمین آغاز کردند. Matthew Flinders (۱۷۷۴-۱۸۱۴) برای نخستین بار به سواحل [[استرالیا]] رسید و نام استرالیا را در کتاب A Voyage to Terra Australis (سفر به سرزمین جنوبی) به علت سادگی در تلفظ پیشنهاد کرد. پیش از آن کاشفی [[هلند|هلندی]] نام Australisch و Hollandia Nova "هلند نو" را برای آن بکار برده بود.

; {{Estonia}}: 
(Estonia)

نام فارسی آن برگرفته شده از [[زبان فرانسوی|فرانسوی]] Estonie است. از صورت استونیایی نام ژرمنی Estland، و احتمالاً به معنای «(راه) شرقی» و شاید از نام Aestia، که نخستین بار یونانیان به کار بردند.

; {{Israel}}: 
(Israel)

نام فارسی آن برگرفته شده از عربی است. لقب یعقوب، "کسی که با خدا ستیز کرد". بنابر کتاب "پیدایش" عهد عتیق، یعقوب با فرشته‌ای کشتی گرفت و بر او پیروز شد، سپس فهمید که آن فرشته خدا بود و لقب اسرائیل را خدا به او داد.

; {{Scotland}}: 
(Scotland نیمهٔ شمالی [[بریتانیا]])

در فارسی نام [[زبان انگلیسی|انگلیسی]] آن بکار می‌رود. «سرزمین اسکات‌ها»، از انگلیسی باستان Scottas، وام گرفته از [[زبان لاتین|لاتین]] Scotti، ریشه آن مشخص نیست. پس از خروج رومیان از [[بریتانیا]] در سال ۴۲۳ میلادی، قومی [[ایرلند|ایرلندی]] به [[اسکاتلند]] یورش بردند و در آنجا ساکن شدند، و این نام از اینجا آمده.
* Alba ([[زبان گالیک|گالیک]] [[ایرلند|ایرلندی]] و [[اسکاتلند|اسکاتلندی]]): از ریشه [[سلتی]] Albion، که در [[بریتانیا]] می‌زیستند. از ریشه [[زبان‌های هندواروپایی|هندواروپایی]] «سفید». از سنگ گچی که در این مناطق قرار دارد و یا نام کوه‌های آن. هم ریشه با کوه‌های [[آلپ]]. همچنین بنگرید به [[آلبانی]] (کشور [[آلبانی]] و نام پیشین

; {{Slovakia}} : 
(Slovakia)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Slovakie است. از اسلاوی Slav. ریشهٔ این نام مشخص نیست.

; {{Slovenia}} : 
(Slovenia)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Slovénie است. از اسلاوی .Slav ریشهٔ این نام مشخص نیست.

; {{South Africa}} : 
(South Africa)

نام فارسی آن از تطابق نام عربی"آفریقیه" و انگلیسی Africa است. نام آفریقا احتمالاً از لاتین یا یونانی و به معنای "سرزمین بدون سرما(آفتابی)" است.
* Suid-Afrika (آفریکانس): "آفریقای جنوبی"

; {{Central Africa}} : 
(Central Africa)

بنگرید به [[آفریقای جنوبی]]

; {{Afghanistan}} : 
(Afghanistan)

از نام Apakan، فرمانروای ایرانی در سدهٔ ۸ و ۹ م. آمده. اشاره‌ای ساسانی در سدهٔ ۳ م. به Abgan، که کهن ترین واژهٔ شناخته شده برای افغان است.این اشاره در کتیبهٔ شاپور اول در نقش رستم در Goundifer Abgan Rismaund.در سدهٔ ۶ م. ستاره‌شناس هندی Varahamihira در کتاب Brhat Samhita به افغان‌ها با نام Avagan اشاره می‌کند. در سدهٔ ۷ م. مسافر چینی Hiuen Tsiang به مردمی اشاره می‌کند که در شمال کوه‌های سلیمان ساکن هستند و آنها را با نام Apokien می خواند که آشکارا به Avaganها یا افغان‌ها اشاره دارد. برخی از دانشمندان معتقدند که این نام از واژهٔ سانسکریت Ashvaka یا Ashvakan، از اقوام Assakenoi یا Arrian بودند.این‌ها از جنگاوران هندی بودند.

; {{Ecuador}} : 
(Ecuador)

به معنای "خط استوا" در اسپانیایی. این کشور بر خط استوا قرار دارد.

; {{Algeria}}: 
(Algeria)

از عربی "الجزائر" به معنای " جزیره ها" که باز می‌گردد به چهار جزیره‌ای که در کنار سرزمین اصلی قرار دارند و شهر الجزیره بر آن نهاده شده. البته این نام به نامی قدیمی تر و "جزایر بنی مزقناء(مزغناء)"، که توسط جغرافیادانانی چون "[[الادریسی]]" و "[[یاقوت حموی]]" به کار رفته.

; {{El Salvador}} : 
(El Salvador)

نام فارسی آن برگرفته شده از اسپانیایی است. به معنای "منجی" در اسپانیایی و اشاره دارد به آمدن مسیح پیش از رستاخیز.

; {{United Arab Emirates}} : 
(United Arab Emirates)

"امیرنشین‌های متحد عربی"، برای معنای "عرب" بنگرید به [[عربستان]].
* Trucial States، Trucial Oman(نام پیشین در انگلیسی): تا پیش از ۱۹۷۱ انگلستان با شیخ نشین‌های عربی این ناحیه جنگ و منازعه داشت و این نام(ایالات آتش بس) را پس از متارکهٔ جنگ به این سرزمین داد.

; {{Indonesia}} : 
(Indonesia)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Indonésie است. نامی بر اساس یونانی که در سده ۱۹ به کار رفت و به معنای "جزایر هند".

; {{England}}: 
[[انگلستان]]

به معنای "سرزمین انگل‌ها". نگاه کنید به «انگلیس»

[[انگلیس]] (England در نیمهٔ جنوبی [[بریتانیا]])

اشاره دارد به نژاد "آنگلو ساکسون ها" که در این جزیره ساکن هستند. "آنگل" یا "انگل" به معنی "وابسته" و "ساکسون" به معنی "نژاد سکاها" است و با واژه ی "ساسان" پارسی هم ریشه است. در فارسی گاهی به اشتباه این نام را برای تمام سرزمین [[بریتانیا]] به کار می‌برند؛ در صورتی که این تنها نام سرزمین "انگلند" است.

; {{Uruguay}} : 
(Uruguay)

از نام رود اروگوئه(نام ملی آنRepublica Oriental del Uruguay "جمهوری شرقی اروگوئه " است).واژهٔ Uruguay شاید از زبان Guaraní، "urugua" ([[حلزون]])؛ "i"(آب) و در کل "رود حلزون" باشد. شاید هم از "uru" (نوعی پرنده که نزدیک آب می زید)؛ "gua" (پیش روی از رویِ)؛ "i" (آب).

; {{Ukraine}}: 
(Ukraine)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از واژه اسلاوی ukraina (کشور/دیار)، هم‌ریشه با واژهٔ krajina.

; {{Occitania}} : 
اوکیتانیا (Occitania ایالتی در [[بوسنی و هرزگوین]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام بومی Occitània. از لاتین Occitania (تقریباً از ۱۳۰۰)."سرزمین Òc زبانان".

; {{Uganda}}: 
(Uganda)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از سواحیلی Buganda، پادشاهی خاندان Baganda. این نام تلفظ انگلیسی آن در ۱۸۹۴ است.

; {{USA}} : 
(United States of America)

عبارت "ایالات متحده" از سرآغاز متن قانون اساسی این کشور آمده :"ما، نمایندگان ایالات متحدهٔ آمریکا، از این رو در کنگرهٔ عمومی گرد هم آمدیم تا . . . .". آمریکا: گمان می‌رود که از نام لاتین Amerigo Vespucci کاشف و دریانورد ایتالیایی آمده باشد(Americus Vespucius) که اولین بار نام آمریکا را برای نامیدن سرزمین برزیل در آمریکای جنوبی بکار برد. البته از نام تانیث آن، America. برخی نیز گویند از نام Richard Amerike آمده.

; {{Italy}} : 
(Italy)

نام فارسی آن برگرفته شده از ایتالیایی Italia است. از لاتین Italia، البته ریشه‌ای غیر لاتین دارد و احتمالاً از ریشه یونانی italos (گاو نر)، از هندواروپایی wet. ساکنان باستانی Oscan، ایتالیا را Viteliu می نامیدند که از همان ریشه است.احتمالاً به علت فراوانی این حیوان.

; {{پرچم|ایران}}: 
(Iran)

کهن‌ترین نام ایران در زبان‌های ایرانی، Iranovaiju در اوستایی و Iranovich در پارسی باستان است. و در پارسی میانه Ērān است و به معنای "سرزمین نژاد آریایی" است. واژهٔ آریا که هندوایرانی‌ها برای نامیدن خود به کار می‌بردند به معنای "آزاده/اصیل/نجیب" است.
*Persia (نام بین‌المللی پیشین): از لاتین، از طریق یونانی "Persis"، از پارسی باستان "Pārsa"(پارس) پارس نام یکی از اقوام آریایی و به معنی چابک و اسب سوار هم گفته شده است. (روزنامه و سایت همشهری آنلاین نام های سرزمین ایران) یونانیان افسانه پرداز گویند به معنای "سرزمین Perseus(پرساوش)" است. البته از دید علمی، واژه ی "پارس" هم ریشه با واژه ی "پارت" و به معنای "بخش و سرزمین" است.

; {{Ireland}} : 
(Ireland)

از واژه ایرلندی Éire، از سلتی Īweriū "سرزمین حاصلخیز" یا "سرزمین Eriu (ایزدبانوی حاصلخیزی و باروری)".برخی به اشتباه "سرزمین Iron([[آهن]])" یا "سرزمین آریاییان (در ایرلندی: iar)" معنی می‌کنند.

; {{Northern Ireland}} : 
(Northern Ireland کشوری خودمختار در [[انگلستان]])

بنگرید به [[ایرلند]].

; {{Iceland}} : 
(Iceland)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از فرانسوی Islande است. در ایسلندی Ísland، "سرزمین [[یخ]]". شاید نامی که برای جلوگیری از اسکان مردم، بر آن نهادند. احتمالاً این نام را Flóki Vilgerðarson کاشف، بدلیل کوه‌های یخ شناور شمالی آن در فصل بهار بر آن گذاشت.

== ب ==
; {{Barbados}} : 
(Barbados)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از انگلیسی است. نامیده شده توسط کاشف پرتغالی Pedro A.Campos با نام Os Barbados "اشخاص ریشدار" در سال ۱۵۳۶.

; {{Palmyra Atoll}} : 
(Palmyra Atoll در اختیار [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام قایق Palmyra، متعلق به ناخدا Sawle.که در ۱۸۰۲ آن را کشف کرد. این معلومات اشتباه است.

; {{Bahamas}} : 
(Bahamas)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از انگلیسی است. از اسپانیایی Baja Mar "دریای پایین (کم عمق)".این نام به علت کم عمق بودن دریای اطرافش به آن داده شد.

; {{Bahrain}} : 
(Bahrain)

بحرین قبل از اسلام با نامهای مختلفی از جمله دیلمون نامیده شده است. بحرین به عنوان جزیره بحرین نامی است متاخر و از دوره کرامتیان یا قرامطه رایج شده است بحرین تاریخی نام جغرافیایی منطقه وسیعی از قطیف تا جزیره بحرین فعلی بوده است.بحرین با ال عربی "البحرین" به معنای"دو دریا" است. جزیره بحرین در میان دو خلیج قطیف و خلیج بحرین قرار گرفته.بعضی می گویند بحرین از نام بهرام ابن گناوه ای گرفته شده و در نقشه های اروپایی بهرام هم آمده است. نام بحرین بدون الف و نون عربی است که نشانگر عجمی بودن واژه است.&lt;ref&gt;[http://www.hamshahrionline.ir/news-101174.aspx کتاب اسناد نام خلیج فارس، میراثی کهن و جاودان منشر شد&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;

; {{Brazil}} : 
(Brazil)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Brésil است. از نام چوب برزیل چوبی سرخ رنگ که در پرتغالی brasil نامیده می‌شود. در زبان Tupiسرخ‌پوستی، ibirapitanga خوانده می‌شود به معنای "چوب سرخ".
برخی گویند از نام اسطورهٔ ایرلندی Hy-Brazil، که جزیره‌ای خیالی است.این اسطوره در سده ۱۵ بسیار vhd[ بود تا حدی که برخی برای یافتن آن تلاش زیادی کردند. البته برزیل هم در سال ۱۵۰۰ توسط Pedro Álvares Cabral کشف شد.

; {{Bermuda}} : 
(Bermuda تحت حکومت [[انگلستان]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام ناخدای اسپانیایی Juan de Bermúdez که این جزایر را در ۱۵۰۳ یافت.

; {{Bouvet Island}} : 
(Bouvet Island در اختیار [[نروژ]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام کاشف فرانسوی Jean-Baptiste Charles Bouvet de Lozier که این جزیره را در ۱۷۳۹ کشف کرد.

; {{Brunei}} : 
(Brunei)
این نام از واژه ی پارسی "بارانی" یا واژه ی هندی "وارونا" گرفته شده است.

; {{Britain}} : 
(Britain)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از لاتین Britannia است. از Pretani، "رنگ شده"؛ بریتانیا(ولزی Prydain، از لاتین Britannia، احتمالاً از طریق فرانسوی). ریشهٔ این نام عامیانه از Brutus است.

; {{Belgium}} : 
(Belgium)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از فرانسوی Belgique است. از نام قبیله‌ای [[سلت|سلتی]]، Belgae. این نام شاید از واژه هندواروپایی bolg به معنای"کیسه/زهدان" و نمایانگر تبار عمومی.
نظری دیگر اشاره می‌کند که نام Belgae ممکن است از واژه پیش-سلتی belo به معنای "تابناک"باشد(انگلیسی bale، آنگلوساکسون bael، لیتوانی baltas، اسلاوی belo "سفید/درخشان").

; {{Bulgaria}} : 
(Bulgaria)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از ترکی عثمانی است. سرزمین قوم بلغار. شاید از آلمانی burg به معنای "برج" و "قلعه". شاید از burgarii یا bourgarioi به معنای "کسانی که از دژ محافظت می‌کنند".نخستین بار در یونانی در سال ۲۰۲ م نام برده شدند.
برخی گویند از ریشهٔ ترکی Bulgha به معنای " [[سمور]]".
برخی آن را با نام [[رود ولگا|رود ولگادر]] روسیه مقایسه می‌کنند، زیرا بلغارها پیش از مهاجرت به [[بالکان]] در اطراف رود ولگا می زیستند.

; {{Belize}} : 
(Belize)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. بنابر روایتی از تلفظ اسپانیایی Wallace، دزد دریایی ای که برای نخستین بار در سال ۱۶۳۸ در بلیز ساکن شد. برخی نیز گویند از واژهٔ مایایی belix به معنای "آب گل آلود" که به رود بلیز اشاره دارد.

; {{Bangladesh}} : 
(Bangladesh)

از بنگالی/سنسکریت Bangla اشاره به بنگالی زبانان، و Desh به معنای "کشور".در کل "کشور بنگالی ها". هنگامی که وابسته به هند بود به نام‌های Sikkim، Tripura، Jharkand، Assam و بنگالی غربی خوانده می‌شد.

; {{Benin}} : 
(Benin)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. نام امپراتوری آفریقایی که در بنین قرار داشت.

; {{Bhutan}} : 
(Bhutan)

نژاد تبتی Bhotia که در سده ۱۰ م از [[تبت]] به بوتان کوچ کردند. Bod نام باستانی تبت است و از واژه ی پارسی "بّت" گرفته شده است. واژه ی Pagoda در انگلیسی هم از واژه ی پارسی "بت کده" گرفته شده است.
*بوتانی: Druk Yul به معنای "سرزمین تندر" یا "سرزمین اژدها".از تندرهای شدیدی که از سمت [[هیمالیا]] می‌آید.

; {{Botswana}} : 
(Botswana)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام قوم بزرگ Tswana.

; {{Burkina Faso}} : 
(Burkina Faso)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Burkina Faso است. از زبان بومی، به معنای "سرزمین مردمان درستکار" یا"سرزمین فسادناپذیران". پرزیدنت Thomas Sankara در [[کودتا|کودتایی]] در سال ۱۹۸۳ قدرت را بدست آورد و در سال ۱۹۸۴ نام آن را از "ولتای علیا" تغییر داد.این نام از دوبخش و از دو زبان در این کشور آمده Burkina و Faso.

; {{Burundi}} : 
(Burundi)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نامی محلی به معنای "سرزمین Kirundi زبانان ".

; {{Bosnia &amp; Herzegovina}} : 
[[بوسنی و هرزگوین]] (Bosnia &amp; Herzegovina)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Bosnie Herzégovine است. این کشور از دو ناحیه تشکیل شده: ناحیه بزرگ شمال، بوسنی که نامش را از رود Bosna گرفته.ناحیه کوچک جنوبی، هرزگوین که نامش را از عنوان اصالتی آلمانی Herzog به معنای "دوک" گرفته.این منطقه در سال ۱۴۴۸ به زیر حکومت فردریک چهارم، [[امپراتوری مقدس روم]] رفت.

; {{Bolivia}} : 
(Bolivia)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Bolivie است. برگرفته از نام Simón Bolívar (۱۷۸۳-۱۸۳۰)، رهایی بخش [[آمریکای لاتین]] از سلطهٔ اسپانیا و نخستین رییس جمهور بولیوی پس از استقلالش در ۱۸۲۵.نام این فرد از نام روستای La Puebla de Bolibar در بیسکای اسپانیا آمده(احتمالاً bolu "آسیاب"+ ibar "رودخانه".)

; {{Baker Island}} : 
(Baker Island در اختیار [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. نامیده شده توسط Michael Baker از ایالت ماساچوست، کسی که این جزیره را در ۱۸۳۲ پیدا کرد.

== پ ==

; {{Papua New Guinea}} : 
(Papua New Guinea)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Papua Nouvelle Guinée است. پاپوا از واژه مالایی papuah، که اشاره به موی مجعد [[ملانزی|ملانزیایی‌ها]] دارد. گینه نو را کاشف اسپانیایی، Íñigo Ortiz de Retes برآن گذاشت زیرا مردمانش شبیه مردمان گینه در آفریقایند.
بنگرید به [[گینه]].

; {{United Kingdom}} : 
[[پادشاهی متحد بریتانیای کبیر و ایرلند شمالی]] (United Kingdom)

The United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland .در اصل در ۱۸۰۱ به نام "پادشاهی متحد بریتانیای کبیر و ایرلند" نامیده می‌شد که به اتحاد پادشاهی‌های [[بریتانیا]] و [[ایرلند]] اشاره داشت؛ ولی پس از استقلال ایرلند در ۱۹۲۷، این نام به ایرلند شمالی بسنده کرد. البته این نام در فارسی رایج نیست و بیشتر نام‌های "[[انگلستان]]" یا "بریتانیا" به کار می‌رود.

; {{Paraguay}} : 
(Paraguay)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از فرانسوی Paraguay است. ریشه‌اش مشخص نیست، البته به نظر می‌آید از نام رود پاراگوئه باشد. احتمالاً به معنای "آب Payagua (قوم بومی)". برخی گویند از زبان Tupi-Guarani و از para(رود) و guai(تاج): "رود تاجدار".

; {{Pakistan}} : 
(Pakistan)

ناسیونالیست "چوذری رحمت علی" در سال ۱۹۳۳ در کتاب "اکنون یا هیچوقت" این نام را از سرواژه ۵ استان این کشور ساخت: پ([[پنجاب]]) الف ([[افغانیه]]) ک ([[کشمیر]]) س ([[سند]]) + -ستان که پایان نام ([[بلوچستان]]) است، درست کرد. رحمت علی سپس در سال ۱۹۴۷ در کتاب "پاکستان، میهن ملل پاک" آن را این گونه توضیح داد: p (پنجاب) a (افغانیه) k (کشمیر) i ([[ایران]]) s (سند) t ([[تخارستان]]، در [[آسیای میانه]]) a ([[افغانستان]]) n ([[بلوچستان]]). واژهٔ فارسی "پاک" بعدها برای توضیح این نام و به معنای "سرزمین پاکان" استفاده شد. نام پاکستان را انگلیسیان برای نامیدن این منطقه رسمی کردند.

; {{Palau}} : 
(Palau)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. معنای آن: -؟-

; {{Panama}} : 
(Panama)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از انگلیسی است. نام روستایی که در گذشته در مکان شهر پاناما قرار داشت. از زبان سرخ‌پوستی Cueva و به معنای"جای فراوانی ماهی". شاید از زبان Caribe و به معنای "فروانی پروانه".

; {{Portugal}} : 
(Portugal)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از پرتغالی Portugal است. از لاتین میانه Portucale، از لاتین portus "بندر" و Cale (بندر کاله). ریشهٔ Cale نامشخص است. شاید از نام قومی [[گائلیک]] که در شمال رود دورو می زیستند.

; {{Puerto Rico}} : 
(Puerto Rico مشترک‌المنافع با [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از فرانسوی Puerto Rico است. کریستف کلمب این جزیره را San Juan Bautista نامگذاری کرد. اسپانیاییان پایتخت آن را Puerto Rico "بندر ثروتمند" نامیدند. و بنا به دلیلی نامعلوم این دو نام را در ۱۵۲۰ باهم عوض کردند.

; {{Peru}} : 
(Peru)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از انگلیسی است. ریشه‌اش مشخص نیست، بیشتر محققان گویند از واژه بومی biru(رود). برخی نیز گویند از نام سردار Beru. کاشف اسپانیایی. شاید از نام ملت باستانی این منطقه،pelu.

; {{French Polynesia}} : 
(French Polynesia در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Polynésie است. از یونانی poly nēsos "جزایر بسیار".

; {{Pitcairn Islands}} : 
(Pitcairn Islands در اختیار [[انگلستان]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. نام ملوانی که نخستین کس این جزایر را دید. او از خدمه ناخدا Philip Carteret در ۱۷۶۷ بود و کرترت به افتخار او این جزیره را نامگذاری کرد.

== ت ==

[[تاجیکستان]] (Tajikistan)

"سرزمین تاجیک ها". از فارسی "تاجیک" (تاجدار؛ تاجور) به معنای "کشور آزادگان". این کشور زمانی بخشی از ایران بود و نام آن هم با واژهٔ ایران هم معنی است. نام تاجیکستان در سال ۱۹۲۴ میلادی برای جمهوری شوروی تاجیکان (پارسی زبانان آسیای مرکزی) ساخته شد. سرزمین تاجیکان در در کهن‌ترین زمان‌ها توران نام داشت و آن را ورازرود و فرارود و ماوراءالنهر هم می خواندند.

[[تانزانیا]] (Tanzania)

نام این کشور از به هم پیوستن دو سرزمین [[زنگبار]] و [[تانگانیکا]] ساخته شده است. [[زنگبار]] نامی پارسی و به معنای "سرزمین سیاهان" است. گروهی از مردم شهر شیراز پیرامون ۱۰۰۰ سال پیش به جزیره ی [[زنگبار]] رفتند و این نام را بر آنجا نهادند. هم اکنون بسیاری از مردم [[زنگبار]] خود را "شیرازی" می نامند و به آن افتخار می کنند.
تانگانیکا هم نام دریاچه‌ای در این سرزمین است و از نام بومی tou tanganyka به معنای "پیوستن" آمده است. جایی که آب‌ها به هم می پیوندند. البته Henry Stanley کاشف پرتغالی در ۱۸۷۱ این سرزمین را کشف کرد و شاید آن را از Tonga(جزیره) و hika(پهناور) نامید.

[[تایلند]] (Thailand)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از تایی thai (قوم محلی)"آزاده"."سرزمین آزادگان".

[[تایوان]] (Taiwan)

از چینی"خلیج پلکانی"(مزارع پلکانی برنج بر بستر کوه). البته نویسهٔ قدیمیتر آن (台員) معنایی کاملاً متفاوت می‌دهد. پرتغالیان نام قوم بومی Tayouan یا Teyowan را برآن نهادند و و بازرگانان چینی آن را به این نام تبدیل نمودند.

[[ترکمنستان]] (Turkmenistan)

"سرزمین ترکمنان".برای معنای واژهٔ "ترک" بنگرید به [[ترکیه]].

[[ترکیه]] (Turkey)

از ترکی Türkiye "سرزمین ترکان".

[[جزیره ترومیلن]] (Tromelin Island در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام Chevalier de Tromelin، فرمانده رزمناو فرانسوی که این جزیره را در ۱۷۷۶ کشف کرد.

[[ترینیداد و توباگو]] (Trinidad and Tobago)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. کریستف کلمب در ۱۴۹۸ ترینیداد "تثلیث مقدس"(پدر، پسر و روح القدس) را کشف کرد.توباگو احتمالاً از نام قوم tobacco. کلمب نام Bella Forma را بر آن نهاده بود.

[[جزایر تورکس و کایکوس]] (Turks and Caicos Islands در اختیار [[انگلستان]])

Turks نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از شباهت کاکتوس‌های آن به کلاه منگوله دار ترک ها؛ و Caicos از زبان بومی لوکایان caya hico "سلسله جزایر".

[[توکلائو]] (Tokelau در اختیار [[زلاندنو]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از توکلاوی "شمال" یا "شمالی". جزیره‌ای در شمال ساموآ. توکلاوی‌ها از ساموآ به این جزایر مهاجرت کردند.

[[توگو]] (Togo)

togo نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از زبان Ewe و به معنای "آب" یا "ساحل".

[[تونس]] (Tunisia)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از عربی است. از نام شهر تونس. احتمالاً از زبان بربری "دماغه کوچک".

[[تونگا]] (Tonga)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از تونگایی "جنوب" یا "جنوبی"، زیرا این جزیره در زیر ساموا است.

[[تووالو]] (Tuvalu)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. نام بومی و به معنای "هشت جزیره" یا "هشت پایگاه همراه دیگری"(تووالو نه جزیره دارد ولی هشت تای آن مسکونی است).

[[تیمور شرقی]] (East Timor)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از مالایی timur به معنای "شرق". نام بوم Timor Lorosaeو پرتغالی Timor-Leste به معنای تیمور شرقی.
*	تیمور پرتغال(نام پیشین)

== ج ==

[[جامائیکا]] (Jamaica)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از زبان سرخ‌پوستی Taíno/Arawak، از واژه Xaymaca یا Hamaica "سرزمین چوب و آب" یا شاید "سرزمین چشمه ها".

[[جزیره جانستون]] (Johnston Atoll در اختیار [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام دریادار Charles J. Johnston، افسر فرمانده کشتی Cornwallis، که آن را در ۱۸۰۷ کشف کرد.

[[جبل الطارق]] (Gibraltar در اختیار [[انگلستان]])

از عربی "کوهستان طارق"، از نام "طارق ابن زیاد".فرمانده عرب که در ۷۱۱ به فتح اسپانیا پرداخت.

[[جزایر جورجیای جنوبی و ساندویچ جنوبی]] (South Georgia &amp; the South Sandwich Islands در اختیار [[انگلستان]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. در ۱۷۷۵جیمز کوک این جزایر را کشف کرد و به افتخار جرج سوم پادشاه انگلستان و جان مونتاگو(کسی که در خرج سفرها بسیار به کوک کمک کرد)، چهارمین ارل منطقه ساندویچ، نامگذاری کرد.

[[جزیره جرسی]] (Jersey در اختیار [[انگلستان]])

-ey نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. پسوند نروژی به معنای "جزیره"است. از jarth (اسکاندیناویایی:زمین)، یا jarl (ارل) یا از نام شخصی Geirr "جزیره Geirr".

[[جزیره جارویس]] (Jarvis Island در اختیار [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام Edward، Thomas و William که فامیل خاندانشان Jarvisبود و از زمینداران بودند، این جزیره را کشف کردند.

[[جیبوتی]] (Djibouti)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام خلیج جیبوتی.احتمالاً از زبان Afar، "gabouti" حصیر بافت از لیفه نخل.برخی گویند به معنای "سرزمین Tehuti" خدای مصری ماه.

== چ ==

[[چاد]] (Chad)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. در فرانسوی République du Tchad نامیده می‌شود.از نام دریاچه چاد در جنوب این کشور. دریاچه در زبان Bornu، tsade نامیده می‌شود.

[[چچن]] (Chechnya)

از روسی Chechen، احتمالاً از نام روستای Chechana یا Chechen-aul.روستایی در نزدیکی رود آرگون.برخی گویند از chechenit' sya "تکم با ناز و ادا".
نام بومی آن Noxçi است، از nexça (پنیر گوسفند) یا nox (گاوآهن) یا Nox (نوح در زبان چچنی).

[[چک]] (Czech Republic)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از Čechové (Češi یعنی چک ها)، نام قومی اسلاوی که در حدود ۹۰۰ م دراین سرزمین ساکن شدند.معنایش مشخص نیست.بنبر افسانه‌ای از نام رهبرشان Čech، کسی که آنها را به Bohemia آورد.اکثر محققین گویند نام Čech از Četa (وادی نظامی) مشتق شده است.

[[چکسلواکی]] (Czechoslovakia)

بنگرید به [[چک]] و [[اسلواکی]]

[[چین]] (China)

از نام دودمان Qin/Ch'in و احتمالاً از شکل سنسکریت آن.
*	چینیZhong Guo: "کشور مرکزی"

== د ==

[[داغستان]] (Dagestan)

به معنای "سرزمین کوستان ها".از واژه ترکی dağ به معنای "کوه".

[[دانمارک]] (Denmark)

نام فارسی آن برگرفته شده از نام بومی آن Danmark است، به معنای "زمینِ دان(Dan)ها".این قوم از گذشته دور در این سرزمین می زیستند. معنای قوم دان مشخص نیست شاید از واژه پیش هندواروپایی dhen "مسطح" یا "پایین". احتمالاً اشاره به جلگه دانمارک.

[[دومینیکا]] (Dominica)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از لاتین "Dies Dominica" به معنای "یکشنبه" :روزی که کریستف کلمب در این جزیره پیاده شد.

[[دومینیکن]] (Dominican Republic)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از Santo Domingo، پایتخت آن و از نام اسپانیایی Domingo de Guzmán پایه گذار فرقه دومنیکن.

== ر ==

[[رئونیون]] (Réunion در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Réunion است. به معنای "اتحاد دوباره". زیرا در ۱۷۹۲/۳ دوباره به فرانسه پیوست.

[[روآندا]] (Rwanda)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام مردمان Vanyaruanda، ریشه این واژه مشخص نیست.شاید به معنای "سرزمین هزار تپه" (Pays des milles collines).

[[روسیه]] (Russia)

از نام قوم روس، گروهی از Varangian. واژهٔ روس احتمالاً از واژهٔ [[سکا|سکایی]] "راؤش" و به معنای "روشن/ سفید" است.

[[روسیه سفید]]/ [[بلاروس]] (Belarus)

از بلاروسی "روس سفید". که با نام روسیه سفید نیز خوانده می‌شود. علت نام "سفید" مشخص نیست شاید "سفیدی" باشد که نمادی از آسایش است.هنوز هم در اوکراین و بلاروس مناطقی با نام "روس سرخ" و "روس سیاه" نامیده می‌شوند که علت آن شاید بازگردد به فرهنگ مغولی و [[تاتار|تاتاری]].

[[رومانی]] (Romania)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Romanie است. "قلمرو رومی". امپراتوری روم بخش بزرگی از این ناحیه را فتح کرد و ساکنانش را رومی نمود. نام قدیمی آن Rumania و در فرانسوی Roumania بود. این ناحیه پس از فتح قسطنطنیه توسط عثمانیان، منطقهٔ اصلی روم شرقی شد.

== ز ==

[[زامبیا]] (Zambia)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام رود زامبزی (Zambezi).

[[زلاندنو]] (New Zealand)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Nouvelle Zélande است. از نام استان Zeeland (به معنای "سرزمین دریا") در هلند. آبل تاسمان کاشف این جزایر، آن را Staten Landt نام گذاری کرد، اما نقشه کش‌های هلندی نام لاتین Nova Zeelandia که در هلندی Nieuw Zeeland است را به کاربردند و جیمز کوک نیز آن را به صورت New Zealand وارد انگلیسی کرد.
جزیره ای به نام Zealand در دانمارک وجود دارد که کپنهاگ (پایتخت دانمارک) در این جزیره واقع شده است.
*	Aotearoa نامی که بومیان مائوری زبان برای آن به کار می‌بردند.وام گرفته شده از نام Niu Tireni. Aotearoa به معنای "سرزمین ابر سفید کشیده".

[[زیمبابوه]] (Zimbabwe)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از زبان Shona و به معنای "خانهٔ سنگی بزرگ". اشاره به پایتخت سنگی باستانی پادشاهی زیمبابوه. احتمالاً از واژه zimba re bwe؛ "zi"(بزرگی)؛ "imba"(خانه)؛ bwe""(سنگ)؛

== ژ ==

[[ژاپن]] (Japan)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Japon است. از تلفظ چینی نام ژاپن 日本 (rìběn)، یا "سرچشمه خورشید". زیرا ژاپن در شرق چین است "جایی که خورشید طلوع می‌کند".
*	日本(Nihon/ Nipponژاپنی): "جایی که خورشید طلوع می‌کند" یا "سرزمین خورشید تابان".

[[ژوان دو نوا]] (Juan de Nova در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Juan de Nova است. از نام کاشف پرتغالی در سده ۱۵، João da Nova.

== س ==

[[سائو تومه و پرنسیپ]] (São Tomé and Príncipe)

نامی پرتغالی . این جزایر توسط کاشف اسپانیایی در روز توماس قدیس کشف شد.

[[ساحل عاج]] (Côte d'Ivoire)

زیرا عاج را از اینجا صادر می‌کردند.نام انگلیسیش از فرانسوی نیز این معنا دارد.

[[ساموآ]] (Samoa)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. شاید از نام رییس قبیلهٔ بومی، یا از واژه‌ای بومی به معنای "جایگاه moa". moa، پرنده‌ای منقرض شده است که شاید در این جزیره [[توتم|توتمبوده]].

[[ساموآی آمریکا]] ( American Samoa در اختیار [[ایالات متحده]])

بنگرید به [[ایالات متحده آمریکا]] و [[ساموآ]].

[[سان مارینو]] (San Marino)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام Marinus، (شاید افسانه ای) سنگ تراش مسیحی که به کرواسی گریخت تا بدست رومیان بت‌پرست نیفتد او پناهگاهش را با دیگر پیروان مسیحی در کوه تایتانو (۳۰۱-۳۰۵ میلادی) تراشید. این منطقه در ایتالیایی به نام San Marino ([[مارینوس قدیس]]) شناخته شد.

[[سری لانکا]] (Sri Lanka)

از سنسکریت "جزیره باشکوه".

[[جزایر سفالبار]] (Svalbard در اختیار[[نروژ]])

از [[اسکاندیناوی|اسکاندیناویایی]] "لبهٔ سرد".

[[جزایر سلیمان]] (Solomon Islands)

کاشف اسپانیایی Alvaro de Mendaña y Neyra این جزایر را در ۱۵۶۷ کشف کرد. این نام را به فکر آنکه سلیمان گنجینه‌هایش را در این نقطهٔ زمین پنهان کرده، بر آن نهاد.

[[سنت پیر و ماژلان|سنت پیر و میکلون]] (Saint Pierre and Miquelon در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. کاشف پرتغالی João Álvares Fagundes در ۱۵۲۱ آنرا "یازده هزار عفیفه" نام گذاشت. فرانسویان آنرا جزایر سنت پیر خواندند. و نام میکلون از واژهٔ میکائیل در زبان [[باسک|باسکی]] آمده(سنت مایکل). در ۱۵۷۹ Martin de Hoyarçabal دریانورد برای نخستین بار Micquetõ و Micquelle را به کار برد.این نام به بعدها به صورت Miclon، Micklon و در آخر Miquelon به کار رفت.

[[سنت کیتس و نویس]] (Saint Kitts and Nevis)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. نام سنت کیتس از نام Saint Christopher ( حامی مسافران) آمده.کریستف کلمب احتمالاً نام Saint Christopher را برآن نهاد، البته نمی‌دانیم چرا. ملوانان انگلیسی آن را به صورت مختصر Saint Kitts به کار می‌بردند. نام Nevis از عبارت اسپانیایی Nuestra Senora de las Nieves و به معنای " برف‌های بانوی ما"، از ابرهای پایدار بر فراز کوهستان این جزیره.

[[سنت وینسنت و گرنادین]] (Saint Vincent and the Grenadines)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از اسپانیایی Saint Vincent توسط کریستف کلمب در بیست و دوم ژانویه ۱۴۹۸، روز جشن سنت وینسنت.گرنادین، مانند گرنادا، از نام شهر جنوبی اسپانیا، به نام Granada.

[[سنت لوسیا]] (Saint Lucia)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام روز Saint Lucy در سیزدهم دسامبر ۱۵۰۲ که ملوانان به آن دادند.

[[سنت وینسنت و گرنادین]] (Saint Vincent &amp; Grenadine)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است.

[[سنت هلن|سنت هلنا]] (Saint Helena در اختیار [[انگلستان]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. دریانورد پرتغالی João da Nova این جزیره را در ۱۵۰۲ کشف کرد و نام هلنا، مادر امپراتور کنستانتین را برآن نهاد.

[[سنگاپور]] (Singapore)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Singapour است. از مالایی Singapura، از سنسکریت Simhapura (یا Singhapura)، به معنای "شهر شیر(گربه سان)".

[[سنگال]] (Senegal)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام پرتغالی قوم بربر Zenaga (عربی Senhaja). این قوم بر موریتانی حکومت می‌کرد.

[[سوئد]] (Sweden)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Suéde است. معنای آن مشخص نیست، اما می دانیم از واژه اسکاندیناویایی باستان Sviþjoð می‌آید. Svi از هندو اروپایی suos (شخص کَسی/ خویشاوند) و þjoð "مردم" هم‌ریشه با deut آلمانی و teut [[توتنی]].
*	Sverige (نام ملی): از Svia Rike "پادشاهی سوئد".(این نام احتمالاً از دانمارکی وارد سوئدی شده/rig در زبان دانمارکی به معنی قلمرو پادشاهی است که در زبان سوئدی به rikke تبدیل شده است.

[[سوازیلند]] (Swaziland)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام مردمان Swazi، ساکنان این کشور. واژهٔ سوازی از نام Mswati-I، پادشاه پیشین این کشور است.

[[سوئیس]] (Switzerland)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Suisse است. احتمالاً به معنای "سرزمین مرداب" است.

[[سودان]] (Sudan)

از عربی "بلاد السودان"(سرزمین سیاهان). در اصل اشاره دارد به سرزمین مردم سواحیلی (در ساحل این کشور).

[[سورینام]] (Suriname)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام مردمان Surinen، ساکنان این منطقه.

[[سوریه]] (Syria)

از نام یونانی [[آشور]]، البته سرزمین اصلی آشور در شمال عراق بود و این منطقه Aram (قوم [[آرامی]]) خوانده می‌شد. نام سوریه را فرانسویان بر آن نهادند.
بنا بر نوشته [[نقش پارسی بر احجار هند]] سوریا و ثریا با نام سوریا(ایزد خورشید) پیوند معنایی دارد.
نام تاریخی این سرزمین "شام" بوده که برگرفته از واژه پارسی "شام" به معنی "باختر زمین" و "غروب آفتاب" است.
 
[[سومالی]] (Somalia)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Somalie است. از نام مردمان بومی Somalis. شاید از زبان Cushitic "تیره". اشاره به رنگ پوستشان. شاید از عبارت soo maal "رفتن و شیر(نوشیدنی)".اشاره به میهمان نوازی آنها با شیر. و شاید هم از نام رییس قبیلهٔ قدیم Samaale.

[[سیرالئون]] (Sierra Leone)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نامی که در پرتغالی (Serra Leoa) و اسپانیایی (Sierra León) "کوهستان شیر" است. کاشف پرتغالی Pedro de Sintra در سال ۱۴۶۲ این جزایر را از دور دید و این نام را برآن نهاد.سه توضیح برای آن وجود دارد: مانند دندان‌های شیر هستند؛ مانند شیر خفته هستند و یا آذرخشی که برفراز این کوه‌ها بود مانند غرش شیر بود.

[[سیشل]] (Seychelles)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از انگلیسی است. از نام Jean Moreau de Séchelles، وزیر دارایی لویی چهاردهم در ۱۷۵۴-۱۷۵۶ .

== ش ==

[[شیلی]] (Chile)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از فرانسوی Chilie است. ریشه دقی آن مشخص نیست.احتمالاً از اصطلاح بومی Mapudungun به معنای "ژرفا ها"، اشاره دارد به کوه‌های آند.در Quechua یا Mapuche زبان‌های سرخ‌پوستی، chilli به معنای "جایی که جهان پایان میابد" است. شاید هم از واژه بومی tchili به معنای "برف".

== ص ==

[[صربستان]] (Serbia)

"سرزمین صرب ها"، نژاد صرب ها شاخه ای از نژتر ایرانی است که به بالکان کوچیدند. واژه پهلوی Salv به معنی "توده و گروه" یا واژه پارسی Sarv به معنی "گونه ای درخت" دو پنداره درباره ی ریشه نام "صرب" ها هستند.

[[صحرا]] (Western Sahara در اشغال [[مراکش]])

از نام صحرای بزرگ آفریقا.

== ع ==

[[عراق]] (Iraq)

از واژه پهلوی "ایراک" که در فارسی به معنای "ایران کوچک(عراق عجم)" است.&lt;ref&gt;[http://www.hamshahrionline.ir/news-101174.aspx کتاب اسناد نام خلیج فارس، میراثی کهن و جاودان منشر شد&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;

[[عربستان سعودی]] (Saudi Arabia)

کهن ترین نام برای آن در زبان‌های ایرانی در فارسی باستان Arabaya است. سعود نام خاندان پادشاهی این کشور است.سعود به معنای "خوشبخت". عرب در زبان‌های سامی معانی متفاوتی دارد :، "بادیه نشین"، "مغرب"، "دشت"، "مخلوط شده"، "بازرگان"، "غارتگر" و " قابل درک".

[[عمان]] (Oman)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از عربی است. این نام را جغرافیادانان یونانی و مسلمان به کار می‌بردند. در کتاب "عمان در تاریخ" نوشته شده که مورخ رومی، Yalainous (۲۳-۷۹ میلادی) از شهری در شبه جزیره عربستان با نام اومانا Omana، یاد می‌کند.پریپلوس اریترا و پلینی از اومانا که در ابتدای دریای پارس واقع است و اندرونی خشکی آن منطقه عربیا است یاد کرده است.
در کتاب "عمان در تاریخ" آمده که محققان عرب معانی متفاوتی برای آن داده‌اند:ابن قبی می‌گوید که از صفت عامن یا عمون به معنای "مسکن" یا "نشیمنگاه". برخی از نام نوادهٔ ابراهیم می‌دانند. بسیاری عقیده دارند از نام دره‌ای که این شهر در آن بنا شده، آمده و بسیار تاریخیست.بعضی آن را تغییر یافته موگان و عده ای آن را تغییر یافته هومان می دانند.&lt;ref&gt;[http://www.hamshahrionline.ir/news-101174.aspx کتاب اسناد نام خلیج فارس، میراثی کهن و جاودان منشر شد&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;

== غ ==

[[غنا]] (Ghana)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از انگلیسی است. از نام پادشاهی باستانی غنا.

== ف ==

جزایر [[فارو]] (Faroe Islands در اختیار [[دانمارک]])

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از انگلیسی است. از زبان فاروزی (از اسکاندیناویایی باستان) Føroyar: "جزایر گوسفند".

در اصل تشکیل شده از دو بخش far و ø که Ø در زبان دانمارکی به معنی جزیره است. که به غلط در فارسی و انگلیسی دوباره کلمه جزیره آورده میشود! Øerne یعنی جزایر و Færøerne یعنی "جزایر فار" که به غلط به آن "فارو آیلندز" یا "جزایر جزایر فار" میگویند.
fær در زبان دانمارکی به معنی پایان و در زبان ایسلندی به معنی توانایی است.

[[جزایر فالکلند]] (Falkland Islands در اختیار [[انگلستان]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. کاپیتان انگلیسی John Strong این جزایر را در۱۶۹۰ کشف کرد و به احترام Anthony Cary پنجمین وایکانت فالکلند در اسکاتلند این نام را بر این جزایر گذاشت.
*	جزایر مالویناس (Islas Malvinas در زبان اسپانیایی): این نام را ملوانان فرانسوی در ۱۶۹۰ به این جزایر دادند. از St. Malo در بروتانی فرانسه. در فرانسوی "Malouines".

[[فرانسه]] (France)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی France است. از فرانسوی، از Francia، "سرزمین فرانک ها". نام فرانک از نام نیزه‌ای که frankon نامیده می‌شد و این اقوام به کار می‌بردند آمده.

[[فلسطین]] (Palestine)

نام فارسی آن برگرفته شده از عربی است. پلست یا پالس نام منطقه باستانی حوالی [[غزه]]. یونانیان آن را به منطق ای وسیع تر اطلاق کردند، Palaistinê.البته [[هرودت]] و دیگران آن را نام منطقه‌ای در سوریه ذکر کردند.آن را درزمان رومیان به نام Judaea ([[یهودیه]]) نیز می خواندند.

[[فنلاند]] (Finland)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Finlande است. از ژرمنی سرزمینFinn ها. ریشه Finn از [[لاپلند|لاپلندی]] یا Sami است.شاید از ژرمنی "مرداب/باتلاق" یا هم‌ریشه با فعل انگلیسی "find" (پیداکردن).در لاتین Fennia.
*	Suomi (فنلاندی)، Soome (استونیایی)، Sum'(روسی باستان): شاید از واژه [[بالتیک|بالتیکی]] zeme "سرزمین"(مقایسه کنید با "زمین" فارسی).

[[فیجی]] (Fiji)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از زبان Tongan، Vitiنام این جزایر.

[[فیلیپین]] (Philippines)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Philippine است. "سرزمین شاه فیلیپ" فیلیپ دوم، شاه اسپانیا.
Katagalugan (زبان بومی Katipunan): "سرزمین رودخانه".(البته بیشتر برای نامیدن منطقه تاگالوگ به کار می‌رود).

== ق ==

[[قبرس]] (Cyprus)

نام فارسی آن برگرفته شده از عربی است. از یونانی Kypros برای "مس".اشاره به معادن [[مس|مسدر]] این جزیره.

[[قرقیزستان]] (Kyrgyzstan)

از ترکی ، "قرخ"(چهل) + "ئیز"(قبایل): "سرزمین چهل قبیله" و یا "قرخ"(چهل) + "قیز"(دختر) : "سرزمین چهل دختر".

[[قزاقستان]] (Kazakhstan)

"سرزمین قزاق ها".قزاق از زبان ترکی آلتایی و احتمالاً به معنای "خودمختار/آزاده/شجاع" است.

[[قطر]] (Qatar)

برگرفته از واژه پارسی [[گوادّر]] به معنای "بندر" است. نام شهر و بندری باستانی. نام Qatara را نخستین بار [[بطلمیوس]] در نقشه‌ای که از عربستان کشید، ذکر کرده.

== ک ==

[[کاتالانیا]] (Catalonia در اختیار [[اسپانیا]])

نام فارسی آن برگرفته شده از اسپانیایی است. در زبان کاتالانی Catalunya.با ریشهٔ نامعلوم و فرضیه‌های بسیار.شاید از واژه‌ای به معنای "سرزمین قلعه ها".بنابر نظری دیگر Catalunya از عربی قلعه اونیه به معنای "سرزمین قلعه ها"، زیرا در مرز مسیحیان با اعراب و پر از قلعه بود.برخی گویند Catalunya از "Goth-Alania" به معنای "سرزمین گوت‌ها و آلان ها"، زیرا آنها مدتی در این سرزمین حکم راندند. ویزیگوت‌ها احتمالاً بارسلونا را برای پایتختی خود ساختند.

[[جزایر کارولین]] (Caroline Islands)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نم چارلز دوم Charles II، پادشاه اسپانیا از ۱۶۶۵ تا ۱۷۰۰.

[[کالدونیای جدید]] (New Caledonia در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. دریادار James Cook آنرا در ۱۷۷۴ نامگذاری کرد.کوه‌های این جزیره او را به یاد اسکاتلند (در لاتین: Caledonia) می انداخت.

[[کامبوج]] (Cambodia)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Cambodge است. این نام از نام پادشهی خمر در این کشور Kambujadesaیا Kambuja آمده.نام سنسکریت Kambuja یا Kamboja اشاره دارد به قبیله‌ای هندوایرانی و قدرتمند در این مناطق.

[[کامرون]] (Cameroon)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از پرتغالی Rio de Camarões به معنای "رود میگو"، از نامی که کاشفان پرتغالی در سده ۱۵ بر رود اصلی آن گذاشتند.

[[کانادا]] (Canada)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از واژه Kanata به معنای "دهکده" یا "زیستگاه" در زبان Saint-Lawrence Iroquoian که در نزدیکی شهر [[کبک (شهر)|کبک]] در سده ۱۶ تکلم می‌شد.

[[جزایر کایمان]] (Cayman Islands در اختیار [[انگلستان]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. کریستف کلمب این جزایر را در ۱۵۰۳ کشف کرد.او ان جزایر را Las Tortugas (در اسپانیایی "لاکپشت ها") نامید.در حدود ۱۵۴۰ این جزایر به نام کایمان نامیده شد که از caiman [[سوسمار|سوسماری]] که در این جزایر زندگی می‌کند.

[[کرواسی]] (Croatia)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Croatie است. لاتینی شدهٔ نام بومی Hrvatska، از Hrvat (کروات) :ریشه آن مشخص نیست، شاید واژه‌ای [[سرمتی]]" گله بان"،" گاوچران". شاید هم از [[آلان]] ها.

[[کره (کشور)|کره]] (Korea)

از نام سلسله Goryeo، نخستین بار که بازرگانان ایرانی به کره رفتند، شاهان Koryŏ (Goryeo) بر آن حکومت می‌راندند. این نام سنتی به معنای "نژاد(مردم)" است.

[[جزیره کریسمس]] (Christmas Island در اختیار [[استرالیا]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. ای جزیره در روز [[کریسمس]] ۱۶۴۳ توسط William Mynors کشف شد.

[[کستاریکا]] (Costa Rica)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از اسپانیایی به معنای "ساحل ثروتمند"، برگرفته توسط کاشف اسپانیایی Gil González Dávila.

[[کلمبیا]] (Colombia)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام کریستف کلمب کاشف Christopher Columbus، البته او هیچگاه این کشور را ندید.

[[جزیره کلیپرتون]] (Clipperton Island در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام John Clipperton دزد دریایی انگلیسی که در ۱۷۰۵ در این جزیره پناهگاه ساخت.

[[کنگو]] (Congo)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از پادشاهی Kongo. از نام مردمان Bakongo.

[[جمهوری دموکراتیک کنگو|کنگو دموکراتیک]] (Congo، Democratic Republic)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از پادشاهی Kongo. از نام مردمان Bakongo.

[[کنیا]] (Kenya)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از زبان Kĩkũyũ، "Kere-Nyaga" به معنای "کوهستان سپید".

[[کوبا]] (Cuba)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از زبان سرخ‌پوستی Taíno، Cubanacan "جایگاه مرکزی". برخی گویند انعکاسی است از نام Cuba شهر پرتغالی کوبا که کریستف کلمب پایگذاری کرد. در پرتغالی و اسپانیایی به خمرهٔ شراب "cuba" می‌گویند.

[[جزایر کوک]] (Cook Islands در اختیار [[زلاندنو]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام دریاسالار James Cook که در ۱۷۷۰ این جزایر را کشف کرد.

[[جزایر (کیلینگ) کوکو|جزایر کوکوس]] (Cocos Islands در اختیار [[استرالیا]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از coconuts "نارگیل"، محصول عمده آن.

[[کومور]] (Comoros)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از عربی "جزایر القمر" به معنای "جزایر ماه".

[[کویت]] (Kuwait)

از عربی، کوچک شده " Kut/ Kout" به معنای "استحکامات نظامی نزدیک آب".

[[کیپ ورد]] (Cape Verde)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام Cap-Vert دماغه‌ای در آفریقای غربی.از نام پرتغالی Cabo Verde به معنای "دماغهٔ سبز".

[[کیریباتی]] (Kiribati)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از بومی شده نام جزایر گیلبرت Gilbert Islands .
*	جزایر گیلبرت (نام پیشین): از نام دریادار انگلیسی Thomas Gilbert که این جزایر را در ۱۷۸۸ کشف کرد.

[[آبسنگ کینگمن]] (Kingman Reef در اختیار [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام دریادار W.E. Kingman، کسی که در ۱۸۵۳ آنرا کشف کرد.

== گ ==

[[گابون]] (Gabon)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام پرتغالی خلیج رود کومو، Gabão.(فرانسوی: Estuaire de Gabon). واژه Gabão از عربی "قباء". زیرا این خلیج مانند [[قبا]] می‌باشد.

[[گامبیا]] (Gambia)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام رود گامبیا که در این کشور جرین دارد. احتمالاً از پرتغالی câmbio به معنای "تجارت". پرتغالیان از این منطقه تجارت می‌کردند.

[[گرجستان]] (Georgia)

در زمان یونان قدیم که تازه جهان گردی و تهیه نقشه جغرافیایی باب شده بود به توصیه یکی از تاجران گرجی که در یونان به تجارت مشغول بود و اوصافی که این گرجی از گرجستان می‌کرد، یک جهان گرد و جغرافیا دان یونانی را به این فکر وا داشت که سری به این کشور بزند و انجا را از نزدیک ببیند :بعد از ورود ان یونانی به سرزمین سر سبز و رویایی و بهشت گونه گرجستان تمام حرفها و توصیفاتی را که ان مرد گرجی گفته بود را به چشم دید...(... آهای مرد یونانی به انجا برو تا تازه شدن و شاد بودن و جوانی را احساس کنی چون از قدیم و پیشینیان ما گفته‌اند انجا را خداوند عالم از بهشت اورده بود تا برای خود نگاه دارد و چون ما گرجیان در نظرش خوب بودیم به ما بخشید.....) و ان یونانی در چند صباحی که در گرجستان بود تمام وقتش را صرف گشت و گذار و مطالعه در باره گرجیان کرد و چون اغلب گرجیان به کشاورزی مشغول بودند نام انجا را (georgus) که به یونانی یعنی: مردم کشاورز) نهاد. و از ان پس به جرجیا در غرب و گرجستان در ایران نامیده شد. در خود گرجستان هم بنام ساکارتْوِلُ نامیده می‌شود.
*	Sakartvelo (گرجی): از نام خدای Kartlos، که نیای گرجیان شمرده می‌شود.

[[گرنادا]] (Grenada)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام شهر اسپانیایی گرنادا. کلمب آن را Concepción نام نهاده بود.

[[گرینلند|گروئنلند]] (Greenland در اختیار [[دانمارک]])

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از دانمارکی است. "سرزمین سبز". توسط Eric the Red در ۹۸۲. این البته ربطی به منظره آن دارد و برای جلب مهاجران برآن نهاده شد.
*	Kalaallit Nunaat (نام گروئنلندی آن): "سرزمین انسان ها".

[[جزایر گلورئیز]] (Glorioso Islands در اختیار [[فرانسه]])

Glorioso نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. یا Glorieuses نامش رااز نمای باشکوهش (glorious) گرفته.

[[گواتمالا]] (Guatemala)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از زبان Nahuatl، Cuauhtēmallān "جای درختان فراوان"(جنگل). هنگامی که اسپانیاییان به این منطقه رسیدند فکر می‌کردند مرکز تمدن [[مایا]] باشد و از بومیان نام آن را پرسیدند و بومیان به اشتباه این تصور را کردند.

[[گوادلوپ]] (Guadeloupe در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. کریستف کلمب آن را در ۱۴۹۳ از نام Santa María de Guadalupe، نامگذاری کرد.

[[گوام]] (Guam در اختیار [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از واژهٔ ملت Chamorro، " guahan" به معنای "ما داریم".

[[گویان]] (Guyana)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از انگلیسی است. از نام بومی "سرزمین آب‌های فراوان"، اشاره به رودهای فراوان آن.

[[گویان فرانسه]] (French Guiana در اختیار [[فرانسه]])

بنگرید به [[گویان]].

[[گینه]] (Guinea)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Guinée است. از زبان [[سوسو]] و به معنای "زن". یا از زبان بربری Akal n-Iguinawen به معنای "سرزمین سیاهان".

[[گینه استوایی]] (Equatorial Guinea)

البته این کشور بر [[خط استوا]] قرار ندارد. گینه از فرانسوی Guineé احتمالاً از زبان بربری aguinaoui به معنای "سیاه".

[[گینه بیسائو]] (Guinea-Bissau)

از نام پایتخت آن.

== ل ==

[[لائوس]] (Laos)

فرانسوی شدهٔ واژه لائوسی lao، به معنای "لائوسی".احتمالاً از واژه هندی lava، نام یکی از دو پسر خدای Rama.شاید از "Ai-Lao"، نامی که چینیان قدم به اقوام "تای" داده بودند و آنجا را Lan Xang "سرزمین هزاران فیل" می خواندند.

[[لاتویا]]/[[لتونی]] (Latvia)
نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی Latvia و فرانسوی Létonie است. از نام محلی Latgale، از ریشه ژرمنی.
بنگرید به [[لیتوانی]].

[[لبنان]] (Lebanon)

کهنترین نام در زبان‌های ایرانی برای آن در فارسی باستان Labanāna است. از ریشه زبان‌های سامی ""LBN، در زبان‌های سامی معانی متفاوتی دارد مانند "سفید" یا "شیر (خوراکی)" و حتماً ارتباطی با برف و سفیدی کوه‌های لبنان دارد. نام آن حتی در حماسه [[گیلگمش]] (۲۹۰۰ پ.م) آمده.

[[لسوتو]] (Lesotho)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از سوتو و به معنای "سیاه" یا "تیره پوست".

[[لوگزامبورگ]] (Luxembourg)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از فرانسوی است. از سلتی Lucilem "کوچک" + ژرمنی burg "قلعه" و به معنای "قلعه کوچک".

[[لهستان]] (Poland)

از توتنی باستان یا لهستانی باستان lęděnin،("کسی که خاک دست‌نخورده را شخم می‌زند").از lęch.
*	نام دیگر آن "سرزمین Polan ها". از نام قوم Polanie.این قوم در سده ۱۰ میلادی در این منطقه ساکن شدند.نام این قوم از لهستانی pole ("کشتزار" یا "کشتزار آشکار"). نام بومی آن Polska است.

[[لیبریا]] (Liberia)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از لاتین liber "آزاد". سرزمینی که بردگان سیاه آمریکایی آزاد شده، تأسیس کردند.

[[لیبی]] (Libya)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Lybie است. از قوم باستانی بربر که یونانیان Libyans می خواندند و مصریان Rbw.

[[لیتوانی]] (Lithuania)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Lithuanie است. محققان سعی دارند رابطه‌ای میان آن و litus(ساحلی) در لاتین بیابند اما هیچ مدرکی در دست نیست. در لاتین با نام Litve/ Lituaeذکر شده‌اند. شاید با [[لاتویا|لاتویااز]] یک ریشه باشند.بنگرید به Lietuva در زیر.
*	Lietuva (لیتوانیایی): بنابر نظر بومیان از lietus "باران" و به معنای "جای بارانی".

[[لیختن اشتاین]] (Liechtenstein)

از آلمانی "سنگ روشن" و از نام سلسله لیختن اشتاین گرفته شده که بر اشلنبورگ و فادوتس در زمان امپراتوری مقدس روم، حکومت می‌کردند. لیختن اشتاین و لوگزامبورگ، تنها دوک نشینانی هستند که از امپراتوری مقدس روم (نواحی آلمان و اتریش و سوئیس) باقی‌مانده‌اند.

== م ==

[[ماداگاسکار]] (Madagascar)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام بومی آن در زبان [[مالاگاشی]] (از زبان‌های مالایی)، Madagasikara، "پایان زمین" که اشاره دار به فاصله زیاد آن با جنوب شرقی [[آسیا]].

[[مارتینیک]] (Martinique در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Martinique است. کریستف کلمب نام آن را در ۱۵۰۲ به احترام St. Martin، نام گذاری کرد.

[[جزایر مارشال]] (Marshall Islands)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام دریادار انگلیسی John Marshall، نخستین کسی که در ۱۷۸۸ موجودیت ان جزایر را اثبات کرد.

[[مجمع‌الجزایر ماریانای شمالی|جزایر ماریانا شمالی]] (Northern Mariana Islands مشترک‌المنافع [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. فردریک ماژلان آنرا در ۱۵۲۱ کشف کرد و نام Islas de los Ladrones (جزایر دزدان) را بر آن نهاد؛ اما در ۱۶۶۸ San Vitores مبلغ ژوزئیتی آن را به Las Marianas، به افتخار ماریانای اتریشی و بیوهٔ شاه فیلیپ پنجم و نائب السلطنه اسپانیا، تغییر داد.

[[مالاوی]] (Malawi)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. احتمالاً از واژه بومی به معنای "آب آتشزنه" یا "شعلهٔ آتش"که به تابش مستقیم خورشید بر دریاچه مالاوی اشاره دارد.

[[جزیره‌مان]] (Isle of Man در اختیار [[انگلستان]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از انگلیسی و مانین، Mannanán mac Lir، نام خدای Poseidon در گائلیک و بریتونی.

[[مالت]] (Malta)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Malte است. از فنیقی "MLT"، "پناهگاه". که در لغات یونانی و لاتین melitta "عسل" باقی‌مانده. در گذشته نیز آنرا melitta می خواندند؛ نام کنونی آن از مالتی که از عربی "ملطة" گرفته شده، آمده و با همان ریشه فنیقی.

[[مالدیو]] (Maldives)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Maldive است. از عربی "محل" یا "حبة المحل" که برای این کشور استفاده می‌کردند. برخی محققین گویند از سنسکریت maladvipa، "گلچین جزایر". برخی از ریشهٔ تامیلی malai "کوهستان" و سنسکریت diva "جزیره"، " جزایر کوهستان".
*	Dhivehi Raajje (مالدیوی): "پادشاهی مالدیوی ها". Dhivehiنام مردم و زبان مالدیوی است.

[[مالزی]] (Malaysia)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Malaysie است. "سرزمین مردم مالایی".

[[مالی]] (Mali)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام پادشاهی باستانی مالی که بسیار گسترده بود و از نام مردمان Malinké.

[[مایوت]] (Mayotte در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. تلفظ فرانسوی از نام ملت Maore/ Mawuti، [[سلطان]] نشینی در حدود ۱۵۰۰.

[[مجارستان]] (Hungary)

Magyarország (مجاری "سرزمین مجارها"): بنابر افسانه‌ها آنها را از نسل Magyarو برادر Hunor (:[[نمرود]] پادشاه [[بابل (دولت‌شهر)|بابل]]) می‌دانند.
*	Hungary: از ترکی "on-ogur" به معنای "(مردمان) ده تیر/خدنگ" که اشاره به ده قوم دارد. زیرا از ۷ قوم مجار و ۳ قوم خزر بودند. برخی گویند از واژه [[هون|هوناست]].

[[مصر]] (Egypt)

از واژه‌ای پارسی(پارسی: Mithra).نخستین بار داریوش هخامنشی در [[سنگ نوشته بیستون]] نام [[مودرایا]] را که ریخت دیگر [[میترا]] است به کار می برد. [[میترا]] ایزد آفتاب بود و با آفتاب سوزان بیابان بزرگ آفریکا و سرزمین مصر هماهنگی دارد.

*	Egypt([[قبط]]):از لاتین Aegyptus از یونانی باستان Αίγυπτος(Aígyptos).بنابر نظر استرابو از "Αιγαίου υπτίως" (Aigaiou hyptios) "سرزمینی زیر دریای اژه".شاید از نام مصری [[ممفیس]] *ħāwit kuʔ pitáħ به معنای "پرستشگاه روح Ptah".

[[مراکش]] (Morocco)

نام فارسی آن برگرفته شده از اسپانیایی Marrakech است. از نام شهر "مراکش" ("Marrakush")، که احتمالاً از زبان بربر (ta)murt "سرمین" (یا (a)mur "بخش") + akush "خدا". نام اروپایی آن از تلفظ اسپانیایی Marruecos همین نام است.
*	المغرب (عربی): که در [[مغرب]] سرزمین اعراب است.

[[مغولستان]] (Mongolia)

از مغولی و احتمالاً به معنای "دلیر" یا "بی باک".

[[مقدونیه]] (Republic of Macedonia)

از نام مردمان باستانی مقدونی. بنابر نظر Hesiod، از نام شاه Makedon، پسر Zeus و نوهٔ Deucalion، نیای همهٔ یونانیان. شاید از یونانی mak- "بلند/دراز" و اشاره به کوه‌های مقدونیه.

[[مکزیک]] (Mexico)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Méxique است. شاید از Mexxica، از شاخه‌های [[آزتک]] ها. برخی گویند از واژه باستانی زبان Nahuatl، و به معنای "خورشید". برخی گویند از نام رهبر Mexitli. هنوز برخی عقیده دارند که از نام علف هرزی که در اطراف دریاچه Texcoco می رویید. Leon Portilla می‌گوید از واژگان metztli (قمر)+ xictli (میان)، از زبان Nahuatl و به معنای "میان ماه" است و یا metl(صباره).

[[موریتانی]] (Mauritania)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Mauritanie است. از نام اقوام بربر "مور" Mauri. نامی که اشتباهاً به آن داده شد (زیرا مورها در شمال مراکش بودند نه در زیر مراکش).

[[موریس]] (Mauritius)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Maurice است. از نام شاهزاده Maurits van Nassaueiland در ۱۵۹۸ پس از Maurice of Nassau (۱۵۶۷-۱۶۲۵)، Stadtholder شاهزاده هلند (۱۵۸۵-۱۶۲۵).

[[موزامبیک]] (Mozambique)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Mozambique است. این نام پرتغالی شده موسی بن بیگ است که نام شهر بندری در شمال موزامبیک فعلی است موسی بن بیگ حاکم ایرانی تبار آنجا در سالهای ۱۴۵- ۱۵۰۰ میلادی بوده است. بیگ و بیک از فارسی باستان به معنی بزرگ و خدا معنی می دهد تغییر یافته آن بغ نیز می گویند. بیوک و بیک در ترکی نیز از همین واژه است.

[[مولداوی]] (Moldova)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Moldavie است. از نام رود مولداوی در رومانی، احتمالاً از گوتیک Mulda (خاک/گل)؛ شاهزاده نشین Moldavia (در لاتین: Moldova).

[[موناکو]] (Monaco)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. "خودش به تنها"، اشاره به اسطوره [[هرکول]] یونانی که دراین سرزمین پرستش می‌شد. همچنین از نام کلنی یونانی در سده ۶ پ.م به نام Monoikos که یونانیان Phocian آن را بنا نهادند. آنها سه پرستشگاه در Monoikos (Μόνοικος به معنای "خانه تنها" یا " پرستشگاه تنها")برای هرکول ساختند. شاید نیز با اقوام مونک (ایتالیایی : monachi) رابطه داشته باشد.

[[مونتسرات]] (Montserrat در اختیار [[انگلستان]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. کریستف کلمب آنرا Santa Maria de Montserrate نام نهاد(در ۱۴۹۳). از اسپانیایی و به معنای "کوهستان ناهموار".

[[مونته نگرو]] (Montenegro)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. فاتحان ونیزی این نام را به آن دادند، به معنای "کوهستان سیاه"، احتمالاً به تیرگی جنگل‌های کاج اشاره دارد. البته در ایتالیایی آن را monte nero و بدون "گ" تلفظ می‌کنند.
*	Crna Gora (نام صربی و مونته نگرویی آن): به همان معنای "کوهستان سیاه".

[[میانمار]] (Myanmar)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. نخستین توضیح م گوید از کوتاه شدهٔ نام [[برمه]] ای Myanma Naingngandaw؛ توضیح دیگر آنکه از myan "سریع" و mar "سخت/نیرومند". این تغییر نام از برمه بدلیل ستیزهای سیاسی بود. تا قدرت جدید برمه را نمایش دهند.
*	برمه (Burma، نام پیشین): احتمالاً از نام سنسکریت این سرزمین: Brahmadesh "سرزمین (خدای) برهما".

[[جزایر میدوی]] (Midway Islands در اختیار [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. "میانه راه"، از میانه بودن در بقیه جاها در اقیانوس آرام.

[[میکرونزی]] (Micronesia)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Micronésie است. واژه‌ای ساخته شده از یونانی mikros (کوچک)+ nesos (جزیره) :"جزایر کوچک".

== ن ==

[[نائورو]] (Nauru)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. احتمالاً از واژه نائورویی Anáoero "من به ساحل رفتم".کاشف آلمانی آنرا Nawodo یا Onawero نام نهاد.

[[جزیره ناواسا]] (Navassa Island در اختیار [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. در سال ۱۵۰۴ کریستف کلمب به این جزره رسید و تعدادی ملوان برای دیدن آن فرستاد، آنها که در آن آبی ندیدند، نام Navaza را بر آن نهادند. "nava-" به معنای "مسطح/هموار".تا ۳۵۰ سال بعد کسی برآن نزیست.

[[نامیبیا]] (Namibia)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام [[صحرای نامیب]]. Namibبه معنای "بخشی که در آن هیچ‌چیز نیست" از زبان Nama.

[[نپال]] (Nepal)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. احتمالاً از سنسکریت nipalaya، به معنای "پاها بر کوهستان" یا "زیستگاه برای پاها" که به هیمالیا اشاره دارد.شاید هم از تبتی niyampal "سرزمین مقدس".

[[نخجوان]] (Naxuana)
بنابر نظر "هاینریش هوبشمان" زبانشناس )Heinrich Hubschmann(در سده نوزده، نام "نخجوان" در ارمنی به معنای "جایگاه فرود" است و اشاره به کشتی نشستن نوح بر کوه آرارات دارد.که البته بنا بر نام امروزی آن، این نظر را می دهد.پیشوند "Naxc" که یک نام است و "avan" که در ارمنی به معنای "شهر" است. بطلمیوس، جغرافیدان سده ۲ میلادی و برخی دیگر آن را Naxuana نام برده‌اند. برخی گویند از نام ایرانی "نقش جهان" است. اعراب نیز بدان "نشوا" می گفتند که سابقه تاریخی ندارد.

[[نروژ]] (Norway)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Norvége است. از نروژی باستان norðr و vegr "راه شمالی". Norðrvegrاشاره می‌کند به گذرگاه دراز ساحلی از نوک غربی این کشور به شمالگان.
*	Urmane یا Murmane (روسی باستان): از تلفظ اسکاندیناویایی واژه نرمن(انسان شمالی).(این واژه در نام شهر روسی Murmansk باقی‌مانده).
*	Norge (در لهجه بوکمول) و Noreg (در لهجه نینورسک).دو نام رسمی نروژ.

[[جزیره نورفک]] (Norfolk Island در اختیار [[استرالیا]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. جیمز کوک در ۱۷۷۴ این جزیره را کشف کرد؛ و از نام همسر Edward Howard، نهمین دوک نورفک در بریتانیا.

[[نیجر]] (Niger)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام رود نیجر. از صورت بومی آن "Ni Gir" (رود Gir). این نام اغلب به اشتباه از واژه لاتین niger (سیاه) پنداشته می‌شود. 
بنگرید به [[نیجریه]].

[[نیجریه]] (Nigeria)

از نام رود نیجر که از این کشو به اقیانوس می ریزد.
بنگرید به [[نیجر]].

[[نیکاراگوئه]] (Nicaragua)

نام فارسی آن احتمالاً برگرفته شده از فرانسوی Nicaragué است. نامی که از امزجاج دو نام Gil González Dávila کاشف اسپانیایی، از امزجاج دو نام Nicarao (نام رهبر بومی که در کنار دریاچه نیکاراگوئه می زیستند) و agua "آب" (در زبان اسپانیایی) پدید آورد.

[[نیوئه]] (Niue در اختیار [[زلاندنو]])

Niu نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. احتمالاً به معنای "[[نارگیل]]" و é به معنای "دیدن". بنابر یک افسانه نخستین [[پلینزی|پلینزیایی]] هایی که به این جزیره رسیدند، نخست یک نارگیل را بر آب دیدند. این واژه با واژه ژرمنی nieu "نو/تازه" نیز هماهنگی دارد.

== و ==

[[واتیکان]] (Vatican City)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از لاتین Mons Vaticanusنام تپه‌ای در شهر [[رم|رمو]] از ریشهٔ vaticinari "پیشگویی کردن". پیشگوها و طالع بین‌ها در مسیر این تپه کار می‌کردند.

[[والیس و فوتونا|جزایر والیس و فوتونا]] (Wallis and Futuna در اختیار [[فرانسه]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام کاشف انگلیسی Samuel Wallis که این جزایر را در ۱۷۹۷ کشف کرد.

[[وانواتو]] (Vanuatu)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از وانواتویی "سرزمین ما".

[[ولز]] (Wales کشوری خودمختار در [[انگلستان]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از انگلیس باستان Waelisc، Walh، به معنای "سلتی" یا به معنای عمومی تر "خارجی". [[انگلوساکسون|انگلوساکسونها]] این واژه را همچون توتنی باستان برای زبان سلتی به کار می‌بردند.
*	Cymru (نام بومی):در ولزی باستان "سرزمین هم میهنان".

[[ونزوئلا]] (Venezuela)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. "ونیز کوچک"، مصغر Venezia نام ایتالیایی ونیز. این سرزمین را کاشفان ایتالیایی Amerigo Vespucci و Alonso de Ojeda کشف کردند.

[[ویتنام]] (Vietnam)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. در چینی:越南."پشت مرز جنوبی"، نامی باستانی که اشاره به مردمانی که در پس مرزهای جنوبی چین می زیستند، دارد.

[[مجمع الجزایر ویرجین آمریکا|جزایر ویرجین]] (U.S. Virgin Islands در اختیار [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. کریستف کلمب آنرا در سال ۱۴۹۳ به افتخار St. Ursula و یازده هزار بانوی روحانی (virgin) آن نامگذاری کرد.

[[جزیره ویک]] (Wake Island در اختیار [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از نام ناخدا William Wake انگلیسی.او این جزیره را را در ۱۷۹۶ کشف کرد.(البته کاشف اسپانیایی Mendaña آن را در ۱۵۶۸ کشف کرده بود).

== ﮬ ==

[[هائیتی]] (Haiti)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از زبان سرخ‌پوستی Taíno/Arawak، ""Hayiti/Hayti به معنای "سرزمین کوهستانی".

[[جزیره هاولند]] (Howland Island در اختیار [[ایالات متحده]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. این جزیره را George E. Netcher در ۱۸۴۲ کشف کرد و به معنای "چه گونه زمین".

[[هلند]] (Netherlands)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Hollande است. نام بخشی از این سرزمین که به اشتباه به کل آن اطلاق می‌شود. ژرمنی holt-land "سرزمین پوشیده از درخت".برخی به اشتباه از hollow land "سرزمین مردابی" می‌دانند.
*	Nederland (هلندی):ژرمنی "سرزمین‌های زیرین"؛ این کشور زمانی در اختیار انگلستان بود که در بالای آن قرار داشت.

[[هند]] (India)

کهنترین نام برای آن در زبان‌های ایرانی در اوستایی Hindu-و فارسی باستان Hindu از نام سنسکریت رود Síndhu "(سرزمین) سند(خود واژهٔ سند به معنای "پرآب" است")". نام اروپایی آن نیز از فارسی باستان آمده است.
*	Bharat (سنسکریت): احتمالاً از نام دو پادشاه باستانی به نام Bharata.ویا به معنای "سرزمین بتکده ها".واژگان "بهار" و "وهار" که در فارسی وارد شده‌اند از همین ریشه اند.
*	Hindustan (هندی): از هندوستان فارسی که دو معنا می‌دهد: "سرزمین هندو ها" یا "سرزمین هند".

[[هندوراس]] (Honduras)

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. از اسپانیایی "Honduras"، "ژرفا ها". این نام را کلمب به علت آب‌های عمیق در سواحل شمالی آن گذاشت.

[[هنگ کنگ]] (Hong Kong جزیره خودمختاری در [[چین]])

نام فارسی آن برگرفته شده از انگلیسی است. احتمالاً از تلفظ نام Hakka / Cantonese (香港)، به معنای "بندر خوشبو". در تلفظ امروزین چینی Heung Gong. زیرا در شمال این جزیره مواد معطر پرورش داده می‌شد و از اینجا صادر می‌شد. برخی نیز گویند از نام دزد دریایی زنی که به این جزیره حمله می‌کرد و Xiang Gu (香姑) نام داشت.

== ی ==

[[یمن]] (Yemen)

از واژه یمان از یم به معنی دریا است این واژه در سانسکریت و فرس قدیم است و ارتباطی به عربی ندارد. یمن را عده ای گفته‌اند از عربی "یمن" (صحیح، درست). برخی گویند از "یمین" (سمت راست). برخی گویند از "یُمن"(خوشبختی، سعادت). در گذشته یونانیان و رومیان آنجا را "عربستان خوشبخت" می نامیدند زیرا آب و هوایش و سرسبزیش کاملاً با بقیه نقاط شبه جزیره عربستان تفاوت داشت.

[[یوگسلاوی]] (Yugoslavia)

نام فارسی آن برگرفته شده از فرانسوی Yogoslavie است. کشوری که تمام شبه جزیره [[بالکان]] را شامل می‌شد و با مرکزیت [[صربستان]]. از اسلاوی Jugoslavija "سرزمین اسلاوهای جنوب".

[[یونان]] (Greece)

کهنترین نام برای آن در زبان‌های ایرانی Yauna- است. Yunanistan (آذری، ترکی)، الیونان (عربی)، Yavan (عبری): از نام ایونیان، اقوام یونانی آسیای صغیر.
*	Greece: از لاتین Græcus، از یونانی Γραικοί، بنابر گفته ارسطو نام مردم اصلی Epirus.
*	Ελλάδα (هلاس، یونانی):سرزمین هلنی ها.از Hellen که با واژه انگلیسی "settle" (ساکن شدن) هم‌ریشه است. خود یونانیان گویند به معنای "سرزمین روشنی" و از ἥλιος (hḗlios) به معنای "خورشید".

== منابع و پانویس‌ها ==
{{پانویس}}
* خیراندیش، رسول و شایان، سیاوش: ریشه یابی نام و پرچم کشورها، انتشارات کویر تهران 1370 خورشیدی.
* ویکی‌پدیای انگلیسی و [http://www.etymonline.com/ ریشه‌شناسی برخط (آنلاین)]
* کتاب [[اسناد نام خلیج فارس، میراثی کهن و جاودان]] ریشه نامها- موزامبیک- عراق- عمان- مکران-یمن- بحرین- اوگانداو..
== جستارهای وابسته ==
{{ویکی‌انبار-رده|Country names in non-Latin scripts}}
* [[فهرست سرودهای ملی کشورها]]
* [[فهرست شعارهای ملی]]

{{فهرست‌ها بر پایه کشور}}

[[رده:ریشه نام کشورها]]
[[رده:فهرست‌های جای‌نام‌ها]]
[[رده:فهرست‌های کشورها|کشورها، معنی نام]]</text>
      <sha1>e4gr042ot3zdobmn1nuyoylj58q94jk</sha1>
    </revision>
  </page>
  