<page>
    <title>استان خراسان شمالی</title>
    <ns>0</ns>
    <id>4906</id>
    <revision>
      <id>18169264</id>
      <parentid>18169245</parentid>
      <timestamp>2016-09-27T11:40:32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Gharouni</username>
        <id>121756</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>خنثی‌سازی ویرایش 18169245 توسط [[Special:Contributions/46.167.153.185|46.167.153.185]] ([[User talk:46.167.153.185|بحث]])</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{refimprove}}
{{coord|۳۷٫۴۷۶۱|N|۵۷٫۳۳۱۷|E|region:IR_type:adm1st|display=title}}
{{جعبه استان ایران
| نام استان =خراسان شمالی
| نقشه موقعیت =IranNorthKhorasan-SVG.svg
| مرکز =[[بجنورد]]
| مختصات =
| عرض =
| طول =
| مساحت = ۲۸٬۴۳۴
| سال جمعیت = ۱۳۹۰
| جمعیت = ۸۶۷٬۷۲۷نفر&lt;ref name="آمار"&gt;[http://www.amar.org.ir/Portals/2/pdf/jamiat_shahrestan_keshvar3.pdf پایگاه اینترنتی مرکز آمار ایران-آمار سال ۱۳۹۰]&lt;/ref&gt;
| پراکندگی جمعیت = ۲۸ نفر
| شهرستان = ۸
| زبان‌ها = [[کردی کرمانجی]]، [[فارسی تاتی]]، [[ترکی خراسانی]]
| استاندار = [[محمدرضا صالحی]]
| نماینده ولی فقیه = [[ابوالقاسم یعقوبی]]}}

'''استان خراسان شمالی''' به مرکزیت شهر [[بجنورد]] درشمال شرق [[ایران]] است. بزرگترین شهر استان بجنورد است و بزرگترین شهر استان به غیر از مراکز شهرستان شهر درق است. این استان با مصوبه دولت در سال [[۱۳۸۳]] و پس از تقسیم [[استان خراسان]] به سه استان، ایجاد شد. مساحت این استان ۲۸۴۳۴ کیلومتر مربع است که از این نظر پانزدهمین استان ایران و جمعیت آن ۸۱۱۵۷۲ نفر می‌باشد. بجنورد پرجمعیت‌ترین شهر استان خراسان شمالی است و شهر درق به غیر از مراکز شهرستان پرجمعیت‌ترین شهر استان خراسان شمالی است&lt;ref name="autogenerated2"&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www.sci.org.ir/portal/faces/public/sci/sci.gozide/sci.naghshe1| عنوان =نقشه اطلاعات استانی | تاریخ بازدید = ۲۲ بهمن ۱۳۸۷| تاریخ =| ناشر =درگاه ملی آمار | زبان = فارسی}}&lt;/ref&gt;

== آمار جمعیتی ==
براساس آمار سرشماری سال ۱۳۸۵ مرکز آمار ایران، [[نرخ باسوادی]] در این استان برابر ۷۹٫۱۳ درصد، [[نرخ شهرنشینی]] برابر با ۴۸٫۳۶ درصد، [[نرخ بیکاری]] ۵٫۹ و [[نرخ مشارکت اقتصادی]] ۴۰٫۷ درصد بوده‌است. بجنورد پرجمعیت‌ترین شهر استان خراسان شمالی است و شهر درق به غیر از مراکز شهرستان پرجمعیت‌ترین شهر استان خراسان شمالی است&lt;ref name="autogenerated2"/&gt;

== موقعیت جغرافیایی ==
استان خراسان شمالی با مساحتی حدود ۲۸۱۷۹ کیلومتر مربع از ۸ شهرستان بجنورد (مرکز استان)، شیروان، اسفراین، مانه و سملقان، راز وجرگلان، جاجرم، فاروج و گرمه تشکیل شده است. این استان از نظر موقعیت جغرافیایی؛ از شمال با کشور ترکمنستان، از شرق و جنوب با استان خراسان رضوی، از جنوب غربی با استان سمنان و از غرب با استان گلستان هم‌مرز است. آثار کشف شده در این استان نشان از قدمت تاریخی کهن آن دارد. محوطه باستانی معروف به پهلوان و تپه حیدران جاجرم، قدمتی بیش از ۱۲ هزار سال دارند. قدیمی‌ترین اثر باستانی پابرجای قبل از اسلام (بنای سنگی اسپاخو) در غرب شهرستان مانه و سملقان در فاصله ۵ کیلومتری شمال شاهراه آسیایی در روستای اسپاخو نیز دلیل دیگری بر صحت این ادعا است
این استان از نظر موقعیت جغرافیایی از شمال با کشور [[ترکمنستان]] (با ۲۸۱ کیلومتر مرز مشترک)، از شرق و جنوب با استان [[خراسان رضوی]]، از جنوب غربی با استان [[سمنان]] و از غرب با استان [[گلستان]] هم‌مرز است.
{{موقعیت جغرافیایی
| مرکز = خراسان شمالی
| شمال = [[ترکمنستان]]
| شمال شرقی =
| شرق = [[استان خراسان رضوی]]
| جنوب شرقی =
| جنوب = [[استان خراسان رضوی]]
| جنوب غربی = [[استان سمنان]]
| غرب = [[استان گلستان]]
| شمال غربی =
| تصویر =}}&lt;ref name="nkhorasan.ir"&gt;http://www.nkhorasan.ir&lt;/ref&gt;

== تقسیمات کشوری ==
{{نقشه خراسان شمالی}}
این استان از ۸ شهرستان، ۱۶ شهر و ۱۶ بخش، ۴۰ دهستان و ۸۶۲ روستای دارای سکنه تشکیل شده‌است

شهرستان‌ها
* [[شهرستان مانه و سملقان]] ۹۲ هزار نفر
* [[شهرستان اسفراین]] ۱۲۳ هزار نفر
* [[شهرستان بجنورد]] ۳۳۴ هزار نفر*
* [[شهرستان جاجرم]] ۳۶۸۹۸ هزار نفر
* [[شهرستان شیروان]] ۱۷۲ هزار نفر
* [[شهرستان فاروج]] ۴۵ هزار نفر
* [[شهرستان گرمه]] ۲۵ هزار نفر&lt;ref&gt;{{یادکرد وب| نشانی = http://www1.farsnews.com/newstext.php?nn=8707180252| عنوان = شهرستان گرمه در خراسان شمالی تأسیس شد | تاریخ بازدید = ۲۲ بهمن ۱۳۸۷| تاریخ =۱۸ مهر ۱۳۸۷| ناشر = خبرگزاری فارس | زبان = فارسی}}&lt;/ref&gt;
* [[شهرستان راز و جرگلان]]&lt;ref&gt;[http://www.farsnews.com/newstext.php?nn=13920209000173 شهرستان راز و جرگلان به نقشه تقسیمات کشوری اضافه شد]&lt;/ref&gt;
شهرها:
* [[آشخانه]] ۱۴ هزار نفر
* [[اسفراین]] ۶۱هزار نفر
* [[بجنورد]] ۱۹۹ هزار نفر
* [[جاجرم]] ۱۷ هزار نفر
* [[شیروان]] ۸۸ هزار نفر
* [[فاروج]] ۱۱ هزار نفر
* [[گرمه]] ۱۱ هزار نفر
* [[درق]] ۷ هزار نفر
* [[ایور]] ۴ هزار نفر
* [[صفی‌آباد (خراسان شمالی)|صفی‌آباد]] ۵ هزار نفر

== اقوام و زبان‌ها ==
اقوام ساکن در استان خراسان شمالی شامل [[فارسی‌زبانان]]، [[زبان تاتی ایران|تات‌زبانان]] کردهای [[کرمانج]]، [[ترک]]ها می‌باشند. زبان‌های رایج نیز فارسی، کردی کرمانجی و ترکی خراسانی می‌باشد. به طور کل کردهای کرمانج ۳۷ درصد ترکیب جمعیت استان را تشکیل می‌دهند. پارسی‌ها ۲۹ درصد، ترک‌ها ۲۷ درصد و ترکمن‌ها ۵ درصد و اقوام عرب و بلوچ و لر نیز در این استان سکونت دارند.&lt;ref&gt;[http://www.ivo-nkh.ir/news/show_detail.asp?id=74 قومیت‌های استان خراسان شمالی&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;

فارس‌ها بومیان این استان هستند.&lt;ref name="autogenerated1"&gt;روزنامهٔ خراسان،[http://docs.google.com/viewer?a=v&amp;q=cache:R15vdxpK9XkJ:www.khorasannews.com/NewsSource/17364-880623/pdf/n04.pdf+زبان+شیروان&amp;hl=nl&amp;gl=nl&amp;sig=AHIEtbQOweXDMPeoKW22sarU6V7rZ2XTEA بررسی پیشینه تاریخی اقوام مختلف: تات قوم بومی خراسان که به زبان فارسی تکلم می‌کنند]. دوشنبه ۲۳ شهریور ۱۳۸۸ - شمارهٔ ۲۶۴.&lt;/ref&gt;
[[زبان تاتی ایران|تات‌زبانان]] در محلاتی از شهر بجنورد،&lt;ref name=autogenerated2&gt;روزنامه خراسان،[http://docs.google.com/viewer?a=v&amp;q=cache:Zo7KnN4SW2wJ:www.khorasannews.com/newssource%255C17381-880713%255Cpdf%255CN04.pdf+تاتی+خراسان&amp;hl=nl&amp;gl=nl&amp;pid=bl&amp;srcid=ADGEESic0PKOAn_4njHVPyW12rEl7FDK7v-j7TJUy4oXZKr_tNS7h7AQX9-tPENNBL7_ANsR0QdfK1rh137fLGN170c2QeSE88XQzR9yWxSvJB2TuoUyRQWlrMTXt_APeLt0oGvaK7KR&amp;sig=AHIEtbQCFwjwonnenBISmKU4umeNB4RMmw زبان و فرهنگ تاتی در آستانه فراموشی]، دوشنبه ۱۳ مهر ۱۳۸۸، شمارهٔ ۲۸۱.&lt;/ref&gt; در شهر سنخواست و پیرامون، شوقان و غیره رواج دارد.&lt;ref&gt;[http://www.nkhorasan.ir/Portal/Home/Default.aspx?CategoryID=3aefb61d-a827-48b6-b082-78b1da73474e پورتال فرمانداری شهرستان جاجرم]، بازدید: ژوئیه ۲۰۱۳.&lt;/ref&gt; هم‌چنین مردم روستاهای روئین، ارکان، کسرق، بیدواز، نیش‌کیش، گنجدان، کوران و قلعه‌نو در [[شهرستان اسفراین]]، ۱۴ درصد مردم شهر [[اسفراین]]، مردم [[راز (شهر)|شهر راز]] و روستاهای [[گیفان]]، طبر، محمدآباد در [[شهرستان بجنورد]]، و روستاهای مهرآباد، برزل‌آباد، حصار سه‌یک‌آب، فیض‌آباد، اسلام‌آباد، امان‌آباد، کارخانه قند، منصوران، امامزاده مشهد طرقی بالا و پایین، و گلیان و برزلی و ورک در [[شهرستان شیروان]].&lt;ref name="autogenerated1"/&gt;

در دوران‌های بعد مردم ترک‌زبان گرایلی (گراییت_که در زمان حمله مغول به ایران آمده‌اند) نیز به این مناطق کوچیدند و بعداً در زمان شاه‌اسماعیل و شاه‌عباس صفوی گروهی از مردم [[کرمانج]] (شاخه‌ای از [[کرد]]ها) از غرب ایران و برخی از ترک‌زبان‌های ایران نیز به خراسان شمالی کوچانده شدند.&lt;ref name="autogenerated1"/&gt;

;نظرسنجی سال ۱۳۸۹
طی پژوهشی که شرکت پژوهشگران خبره پارس به سفارش [[شورای فرهنگ عمومی]] در سال ۸۹ انجام داد و براساس یک بررسی میدانی و یک جامعه آماری از میان ساکنان ۲۸۸ شهر و حدود ۱۴۰۰ روستای سراسر کشور، درصد اقوامی که در این نظر سنجی نمونه گیری شد در استان خراسان شمالی به قرار زیر بود: ۲۷٫۸ فارس (۲۴٫۱٪ مرد، ۳۰٫۸٪ زن)، ۲۰٫۶ ترک (۱۹٫۵٪ مرد، ۲۰٫۹٪ زن)، ۴۶٫۱ کرد (۴۹٫۴٪ مرد، ۴۴٪ زن)، ۳٫۳ شمالی شامل ترکمن، تات، مازنی،‌ گیلک و تالش (۴٫۶٪ مرد، ۲٫۲٪ زن) و ۲٫۲ سایر بودند.&lt;ref&gt;شماره کتابشناسی ملی:۲۸۷۹۷۳۹ طرح بررسی و سنجش شاخص‌های فرهنگ عمومی کشور (شاخص‌های غیرثبتی){گزارش}:استان خراسان شمالی/به سفارش شورای فرهنگ عمومی کشور؛ مدیر طرح و مسئول سیاست گذاری:منصور واعظی؛ اجرا:شرکت پژوهشگران خبره پارس -شابک:۲-۴۷-۶۶۲۷-۶۰۰-۹۷۸ *وضعیت نشر:تهران-موسسه انتشارات کتاب نشر ۱۳۹۱ *وضعیت ظاهری:۳۰۲ ص:جدول (بخش رنگی)، نمودار (بخش رنگی)&lt;/ref&gt;
{{bar box
|title= اقوام استان خراسان شمالی
|titlebar=#ddd
|left1=قومیت
|right1=درصد
|float=right
|bars=
{{bar percent|[[فارسی‌زبانان|فارس]]|gold|27٫۸}}
{{bar percent|[[ترک]]|red|20٫۶}}
{{bar percent|[[شمالی]]|purple|3٫۳}}
{{bar percent|[[کرد]]|blue|46٫۱}}
{{bar percent|[[سایر]]|grey|2٫۲}}
}}
{{-}}

== شرایط اقلیمی ==
خراسان شمالی از نظر ناهمواری‌ها به دو قسمت: الف) نواحی کوهستانی ب) پست و هموار تقسیم می‌شود.

مرتفع‌ترین نقطه أن قله شاه جهان در رشته کوه‌های [[آلاداغ]] ۳۰۵۱ متر و پست‌ترین نقطه آن در روستای [[تازه یاب]] در قسمت خروجی رودخانه [[اترک]] با ارتفاع ۴۰۰ متر از سطح دریا قرار دارد. ارتفاع متوسط استان ۱۳۲۶ متر از سطح دریا می‌باشد.

کوه‌های استان از نظر زمین‌شناسی حاصل آخرین حرکات کوهزایی دوران سوم و از کوه‌های جوان می‌باشند.
این کوه‌ها به دو بخش عمده: ۱- رشته کوه [[کپه داغ]] ۲- رشته کوه [[آلاداغ]] تقسیم می‌شوند.

رشته کوه [[کپه داغ]]: این رشته کوه در شمال استان واقع شده و بوسیله گسل عشق آباد (گسل کپه داغ) از دشتهای پست [[ترکمنستان]] و بوسیله رودخانه اترک و دشتهای [[مانه و سملقان]]، [[بجنورد]]، [[شیروان]]، [[فاروج]] از رشته کوه جنوبی [[آلاداغ]] جدا می‌شود.

این ارتفاعات شباهت زیادی از نظر ساختار زمین‌شناسی با زاگرس دارند و وجود گسلهای متعدد ساختار رسوبی، نامتقارن بودن چینها، فقدان فعالیتهای آتشفشانی و وجود سنگهای دارای درز و شکاف آن شرایط مساعدی برای ذخایر آب زیرزمینی و منابع نفت و گاز ایجاد می‌نماید.

رشته کوه [[آلاداغ]]: این ارتفاعات توسط دشتهای [[مانه و سملقان]]، [[بجنورد]]، [[شیروان]]، [[فاروج]]، از رشته کوه کپه داغ جدا شده است. آلاداغ در غربی‌ترین منطقه در حوالی [[جاجرم]] بوسیله یکسری کوه‌های کم ارتفاع به رشته کوهستانی شاه کوه [[البرز]] می‌پیوندد. جبهه شمالی آلاداغ با یکسری پرتگاه‌های گسلی به رود اترک و جبهه جنوبی آن از طریق گسلهایی با دشت جاجرم ارتباط پیدا کرده است.&lt;ref name="nkhorasan.ir"/&gt;

== صنعت ومعدن ==
مجتمع پتروشیمی، کارخانه سیمان و کارخانه‌های پلاستیک بجنورد، مجتمع فولاداسفراین، کارخانه لوله گستر اسفراین و کارخانه آرد و شرکت آذین فورج. کارخانه تولید انواع لوله و پروفیل فلزی بجنورد، کارخانه ساخت و تولید دستگاه‌های جوش القائی و کوره القائی بجنورد، کارخانه آلومینای جاجرم، نیروگاه برق، کارخانه قند وکارخانه الیاف شیروان، کارخانه‌های متعدد پنبه پاک کنی، صنایع غذایی، کشاورزی، ساختمانی، کارخانه لبنیات مهر شیر درق و... از صنایع برجسته این استان به شمار می‌روند.

براساس نتایج سرشماری کارگاه‌های صنعتی ۱۳۸۱ کشور، خراسان شمالی دارای ۳۶۰۰ کارگاه صنعتی با ۱۲۵۴۵ شاغل است که دارای ۸۷۳۶۱۰ میلیون ریال ارزش افزوده می‌باشد. تعداد۱۰۷ واحد [[صنعت]]ی با ۱۰نفر کارکن وبیشتر درسطح استان فعال است. درحال حاضر ۳۰ معدن فعال ازجمله معادن اکسیدآلومینیوم، کلسیت، [[بنتونیت]]، [[باریت]]، ماسه سیلیسی، سنگهای تزئینی و... درسطح استان بهره‌برداری می‌شود و به عبارتی۸۹/۰معادن فعال کشور دراین استان واقع می‌باشد.

== آموزش و پرورش ==
در سال تحصیلی ۸۳–۸۲ تعداد کل دانش آموزا ن مقاطع مختلف تحصیلی درسطح استان ۱۷۴۳۳۳ نفر بوده‌است؛ که از این تعداد ۴۶٫۸ درصد در مقطع ابتدایی و ۲۷درصد در مقطع راهنمایی و ۱۵٫۹درصد در مقطع متوسطه و ۶٫۷ درصد در مقطع متوسه رشته‌های فنی و حرفه‌ای مشغول تحصیل هستند.

شاخص تراکم دانش آموز درکلاس دردو مقطع ابتدائی و راهنمایی وضعیت مطلوبتری را از متوسط کشور نشان می‌دهد اما در مقطع متوسطه درمقابل متوسط ۵/۲۵ نفر در کلاس وضعیت دراستان ۲۷ نفر می‌باشد.

== آموزش عالی ==
در حال حاضر [[دانشگاه بجنورد]]، [[دانشگاه آزاد اسلامی بجنورد]]، [[دانشگاه علوم پزشکی بجنورد]]، دانشگاه‌های غیرانتفاعی اشراق و حکیمان، [[دانشگاه پیام نور بجنورد]] و مرکز تربیت معلم در شهر بجنورد، و همچنین [[دانشگاه آزاد اسلامی اسفراین]]، [[مجتمع آموزش عالی اسفراین]]، [[دانشگاه علمی کاربردی فولاد]]، [[دانشکده علوم پزشکی اسفراین]] و [[دانشگاه پیام نور اسفراین]] در شهرستان اسفراین و [[دانشگاه آزاد اسلامی شیروان]]، [[دانشگاه پیام نور شیروان]]، [[مجتمع آموزش عالی شیروان]]، [[دانشکده پرستاری شیروان]]، [[دانشگاه علمی کاربردی شیروان]]، [[دانشگاه غیرانتفاعی علم و ادب نوین]]، [[دانشکده فنی پسران پروفسور حسابی]]، [[آموزشکده فنی و حرفه‌ای سما]] در شهرستان شیروان و همین‌طور دانشگاه آزاد اسلامی جاجرم و دانشگاه پیام نور جاجرم و دانشگاه جامع علمی کاربردی جاجرم و دانشکدهٔ فنی جاجرم نیز در شهر جاجرم فعالیت دارند.

[[دانشگاه بجنورد]] به عنوان بزرگترین مجتمع دانشگاهی در استان خراسان شمالی در سال ۱۳۸۴ تأسیس شده است و در حال حاضر در رشته‌های متعدد مقطع کارشناسی و کارشناسی ارشد دانشجو می‌پذیرد. همچنین، مرکز مشاوره و خدمات روانشناختی این دانشگاه که در سال ۱۳۸۶ تأسیس شده‌است در حال حاضر از مراکز مهم خدمات روانشناختی این استان می‌باشد.
دانشکده کشاورزی شیروان اولین واحددانشگاه دولتی در استان خراسان شمالی از سال '''۱۳۶۲''' زیر نظر دانشگاه فردوسی مشهد مشغول فعالیت آموزشی و پژوهشی می‌باشد.

== کشتی و پهلوانان ==
مسابقات [[کشتی کردی|کشتی چوخه]] در سال ۱۳۴۲ برای اولین بار با حمایت «منوچهر لطیف» در شهر شیروان برگزار شد. مسابقات کشتی چوخه در شیروان در روز ۱۲ فروردین هر ساله برگزار می‌شود، همچنین جام کشتی برادران زهرایی هم که امروز یکی از جامهای معتبر کشتی در جمهوری اسلامی ایران می‌باشد همه ساله در شیروان برگزار می‌شود. گود زینل خان در اسفراین هم هر ساله با چندین مسایقه استانی و کشوری برگزار می‌شود.
مسابقات کشتی با چوخه در جاجرم نیز از قدمت زیادی برخوردار است و همه ساله در ایام نوروز و برخی اوقات دیگر با شکوه خاصی در جاجرم برگزار می‌شود.

== تفرج گاه‌ها ==
[[باباامان]]، [[بش قارداش]]، روستای بسیار زیبای رویین، پی قو، کمپ گلستان، آبشار حمید، [[اسفیدان]]، غار درق، آبشار بیار. '''قوشخانه توابع شهرستان فاروج'''
. غار زیبای برقیستان در شهر زیبای صفی آباد از بخش بام و صفی آباد
,درهٔ جاج سست. درهٔ بازخانه، درهٔ چناران- کفترخانه- درکش
روستاهای [[زوارم]] و [[گلیان]] شیروان-کوهستان پارک شیرکوه شیروان - باغ ملا محمد در توابع روستای باغچق
دهکده توریستی و بسیار زیبای روئین. سد اسفراین و روستاهای سرسبز اسفراین نظیر بیدواز نوشیروان پرکانلو و رودخانه پر اب

== آثار باستانی و تاریخی ==
مسجد جامع جاجرم- نارین قلعهٔ جاجرم- کوشک جاجرم- سردابهٔ جاجرم- ارگ کاظم خان جاجرم- قلعهٔ خان جاجرم- بقعهٔ مبارکهٔ خواجه علی بن مهزیار جاجرم- کوه بابای جاجرم - تنگهٔ جاجرم- تپهٔ پهلوان جاجرم- تپهٔ حیدران جاجرم - قلعه جلال الدین جاجرم- آینه خانه و عمارت خانه مفخم- چهارطاقی تیموری-تپه ارگ باستانی شیروان- آتشکده اسپاخو- شهر تاریخی بلقیس اسفراین- مسجد جامع درق -امامزاده فضل بن علی درق، امامزادگان ابراهیم و محمد درق، قلعه قدیمی دهی درق، قلعه قدیمی نارنج قلعه درق، غار کفترک درق، بند تاریخی مهار (معار) درق، آب انبارهای قدیمی راه‌های قدیمی (مسیر درق - شاهرود)، یادبودو گلزار شهدای هشت سال دفاع مقدس شهر درق - قلعه خداوردی درق - نظرگاه امام علی گرمه- شهر باستانی ده هزار ساله راونیز، غار برقیستان، امامزاده باباقدرت، روستای تاریخی آردین، روستای تاریخی پرثوادر کنار روستای گسگ، امامزاده حمزه دهنه شیرین، تپه قلعه کهنه کند- روستای توریستی اسپیدان.

== جستارهای وابسته ==
* [[جمعیت شهرهای استان خراسان شمالی]]

== منابع ==
{{پانویس|۲}}

{{ایران-خرد}}

{{درگاه|خراسان}}

{{استان خراسان شمالی}}
{{استان‌های ایران}}
{{خراسان بزرگ}}

پورتال صدا و سیمای خراسان شمالی (پیشینه تاریخی بجنورد)

[[رده:استان خراسان شمالی]]
[[رده:استان‌های ایران|خراسان شمالی]]
[[رده:تقسیمات خراسان]]
[[رده:استان‌های با مرزهای زمینی در ایران]]</text>
      <sha1>93g700q7iutdqvb6wbiw24wgq1cavv0</sha1>
    </revision>
  </page>
  