<page>
    <title>بندر انزلی</title>
    <ns>0</ns>
    <id>5236</id>
    <revision>
      <id>18147274</id>
      <parentid>17973723</parentid>
      <timestamp>2016-09-23T19:24:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Babaksaeidpour</username>
        <id>477903</id>
      </contributor>
      <comment>/* top */در صفحه‌ای با عنوان غیراصلی نیازی به سرنویس دیگر کاربردها نیست.  با استفاده از [[Project:AutoWikiBrowser|AWB]]</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{جعبه شهر ایران
|نام‌رسمی=بندر انزلی
|استان=گیلان
|شهرستان=انزلی
|روی‌نقشه = آری
|عرض‌جغرافیایی=۳۷٫۴۶۶۷
|طول‌جغرافیایی=۴۹٫۴۶۶۷
|تصویر= AC-Bandar-E-Anzali-Col-Pic01.jpg
|بخش=[[بخش مرکزی شهرستان انزلی|مرکزی]]
|دهستان=
|نام‌محلی=پهلوی-تری دری سر-انزلی
|نام‌های‌یگر= بندر پهلوی
|نام‌های‌قدیمی=پهلوی
|جمعیت=۱۱۶٬۶۶۴نفر&lt;ref&gt;{{یادکرد وب|نویسنده = |نشانی = http://www.amar.org.ir/Portals/2/pdf/jamiat_shahrestan_keshvar.pdf |عنوان = جمعیت شهرستان‌های کشور| ناشر = درگاه ملی آمار|تاریخ = |تاریخ بازدید = ۱۰ دسامبر ۲۰۱۲}}&lt;/ref&gt;
|رشدجمعیت=
|تراکم‌جمعیت=
|زبان= [[گیلکی]]، [[فارسی]]، [[ترکی آذربایجانی]]، [[زبان ارمنی|ارمنی]]
|مذهب=[[شیعه]]
|مساحت=
|میانگین‌دما=۱۶/۲درجه سانتیگراد&lt;ref&gt;[http://www5.rasht.irna.ir/fa/News/307758/اقتصادی/دمای_هوای_بندرانزلی_چهار_درجه_کاهش_یافت ایرنا/ میانگین سالانه دما در بندر انزلی]&lt;/ref&gt;
|میانگین‌بارش‌سالانه= ۱۸۵۰ میلی‌متر (پر باران‌ترین شهر ایران&lt;ref name="آب وهوای بندر انزلی / انزلی کلاب"&gt;[http://anzaliclub.ir/?page_id=4893 آب  وهوای بندر انزلی / انزلی کلاب]&lt;/ref&gt;)
|شمارروزهای‌یخبندان= ۷ روز&lt;ref name="آب وهوای بندر انزلی / انزلی کلاب"/&gt;
|شهردار= رضا پورشعبان&lt;ref&gt;[http://anzaliclub.ir/بررسی-طرح-تشویق-مالکانی-که-پلاکهای-خود/ رضا پورشعبان شهردار بندرانزلی]&lt;/ref&gt;
|ره‌آورد= ماهیان خزری، صنایع دستی چوبین، صنایع مروار بافی و انواع سبزی و ترشیجات محلی&lt;ref&gt;[http://anzaliclub.ir/?page_id=4231 سوغات بندر انزلی/انزلی کلاب]&lt;/ref&gt;
|ارتفاع= ۲۶- متر
|پیش‌شماره=۰۱۳
|وب‌گاه = [http://www.anzali.ir شهرداری بندرانزلی]
| پلاک اتومبیل   = {{IRN}} ۵۶ و پلاک منطقه آزاد انزلی
|جمله‌خوشامد= به شهر شهیدپرور و قهرمان انزلی خوش آمدید
|پانویس= شهر نیلوفرهای آبی، بندر مه آلود، دروازه ایران و اروپا&lt;ref&gt;[http://www.aftabir.com/articles/view/social/tourism/c4_1352623689p1.php/انزلی-شهر-نیلوفرهای-آبی انزلی شهر نیلوفرهای آبی]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.goal.com/iran/news/1825/ایران/2012/11/01/3493765/گزارش-تصویری-کارناوال-شادی-در-بندر-مه-آلود بندر مه آلود ]&lt;/ref&gt;
}}
'''بندر اَنزَلی''' ({{تلفظ|Bandar E Anzali.ogg}}) یکی از مهمترین شهرهای گردش پذیر (توریستی)،&lt;ref&gt;[http://ilna.ir/news/news.cfm?id=9047 انزلی قطب گردشگری استان و کشور]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://chtn.ir/WebForms/Fa/News/NewsInfo.aspx?ID=84671 بندر انزلی قطب گردشگری گیلان]&lt;/ref&gt; از مراکز مهم اقتصادی&lt;ref&gt;[http://www.riefc.com/news/last-news/8-iran-economic-anzali-trading.html منطقه آزاد انزلی/اقتصاد ایران]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.anzalicustoms.ir/ShowPage.aspx?page_=news&amp;lang=1&amp;tempname=maintemplate&amp;sub=0&amp;PageID=40&amp;PageIDF=2 گمرک انزلی]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.bazarkhabar.ir/News.aspx?ID=33880 بندر و گمرک انزلی]&lt;/ref&gt; و یکی از قطب‌های ورزشی در [[ایران]] است،&lt;ref&gt;[http://anzaliclub.ir/?p=9057 انزلی کلاب/ 13000 ورزشکار سازمان یافته در انزلی]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://khasteband.ir/NewsDetail.aspx?Id=YjQ0YTZjODAtM2I1MC00NTZiLTlkZTgtY2I3MDY0NmVmMjIy 13 هزار ورزشکار سازمان یافته در بندر انزلی]&lt;/ref&gt; و [[بخش مرکزی شهرستان انزلی|بخش مرکزی]] [[شهرستان انزلی]] محسوب می‌شود. این شهر دارای اولین و بزرگترین بندر ایران در سواحل جنوبی [[دریای خزر]] (کاسپین) است و در استان [[گیلان]] واقع شده است. شهر انزلی پس از مرکز استان ([[رشت]])، دومین شهر پر جمعیت استان گیلان بوده و یکی از متراکم‌ترین [[شهرهای ایران]] از لحاظ [[تراکم جمعیت]] محسوب می‌شود.&lt;ref&gt;[http://www.anzalicustoms.ir/ShowPage.aspx?page_=form&amp;order=show&amp;lang=1&amp;sub=0&amp;PageId=253&amp;codeV=1&amp;tempname=MainTemplate گمرکات ایران]&lt;/ref&gt;
از این شهر با نام انزلی بارها در تاریخ یاد شده است و طی قرون متمادی راه مهم ارتباط اقتصادی، تمدن مشرق و مغرب محسوب می‌شده‌است.&lt;ref name="anzaliport.pmo.ir"&gt;[http://anzaliport.pmo.ir/home-anzali-fa.html اداره کل بنادر و دریانوردی استان گیلان]&lt;/ref&gt; انزلی از شهرهای باستانی ایران کهن می‌باشد. مردم انزلی از تیره [[کادوسیان]]، بر اثر روابط خوب با پارسیان و همکاری ایشان با کورش هخامنشی در لشکر کشی‌های وی نام محل خود را از روی سرزمین (انزان)، (انشان پارس) انتخاب کرده و یونانی‌ها نیز به آن (انزلوی) می‌گفتند. این واژه به زبان پهلوی (انزلگ) و به عربی (انزلج) شده است. خلیج انزلی محلی امن برای پهلو گرفتن کشتی‌های بزرگ تجاری و ماهی گیری بوده است.&lt;ref name="ReferenceA"&gt;کتاب ایران قدیم، مهد تمدن جهان نوشته محمدعلی جدید الاسلام&lt;/ref&gt;&lt;ref name="تاریخ بندرانزلی"&gt;[http://anzaliclub.ir/تاریخ-انزلی/ تاریخ بندرانزلی]&lt;/ref&gt; این شهر طبق آمار  پر باران‌ترین شهر ایران است و در یکی از سروده‌های حسن خوشدل برای تیم ملوان این تیم ملوان شهر باران شناخته شده بود.&lt;ref&gt;[http://anzaliclub.ir/?p=5884 انزلی کلاب سروده حسن خوشدل در دهه 50 ]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://www.irna.ir/fa/News/2000779304/محیط_زیست/پرباران_ترین_شهر_ایران_با_کاهش_نزولات_جوی_مواجه_شده_است ایرنا / انزلی پر باران‌ترین شهر ایران]&lt;/ref&gt; شهر انزلی دارای آب و هوای معتدل مرطوب است و میزان بارندگی آن بسیار بالاست به طوریکه سالانه متوسط ۱۸۹۲ [[میلی‌متر]] بارندگی در این شهر گزارش می‌شود، میزان [[رطوبت نسبی]] در این منطقه درسال بین ۷۱ تا ۹۷ درصد در نوسان است.&lt;ref&gt;[http://www.tebyan-zn.ir/News-Article/tourism/استان-گیلانجاذبه-گردشگریبندرانزلی/2012/4/9/57893.html تبیان زنجان/ بارندگی انزلی]&lt;/ref&gt;
شهر انزلی در غرب [[استان گیلان]] قرار داشته و به واسطه سواحل خزر و [[تالاب بین‌المللی بندر انزلی]] از چند [[جزیره]] و [[شبه جزیره]] تشکیل شده است که به واسطه پل به هم مرتبط هستند.&lt;ref&gt;[http://www.bahaneh.net/hall/topic_show.php?t=34796 جزیره انزلی]&lt;/ref&gt; نام انزلی به پیشینه تاریخی اش در بیشتر شهرهای اروپایی شناخته شده است و به لحاظ وجود گمرک و ارتباط تجاری از زمان‌های دور نزد تجار ایرانی و خارجی به دروازه اروپا شهرت یافته بود و اهالی این شهر به واسطه بندری بودن، بسیار زودتر از سایر نقاط ایران با دستاوردهای غرب آشنا شدند.&lt;ref&gt;[http://www.tebyan-zn.ir/News-Article/tourism/استان-گیلانجاذبه-گردشگریبندرانزلی/2012/4/9/57893.html تبیان زنجان / انزلی دروازه اروپا]&lt;/ref&gt;

== نام ==
انزلی، اولین و تنها نامی است که برای این منطقه در طول تاریخ مورد استفاده قرار گرفته است که بدون شک این نام برگرفته از موقعیت جغرافیایی این شهر بین تالاب بین‌المللی انزلی و دریای خزر می‌باشد و تنها در دوران سلطنت [[خاندان پهلوی]] (از ۱۳۰۴ تا ۱۳۵۷&lt;ref&gt;http://www.icro.ir/files/document/8602/anzali.pdf&lt;/ref&gt;) اسم آن به «بندر پهلوی» یا پهلوی تغییر داده شده بود ولی پس از [[انقلاب اسلامی]] اسم دیرین خود «انزلی» را بازیافت.
مردم انزلی از تیره (کادوسیان) بر اثر روابط خوب با پارسیان و همکاری ایشان با کورش هخامنشی در لشکر کشی‌های وی نام محل خود را از روی سرزمین (انزان) (انشان پارس) انتخاب کرده و یونانی‌ها به آن (انزلوی) می‌گفتند. این واژه به زبان پهلوی (انزلگ) و به عربی (انزلج) شده است. خلیج انزلی محلی امن برای پهلو گرفتن کشتی‌های بزرگ تجاری و ماهیگیری بوده است.&lt;ref name="ReferenceA"/&gt;&lt;ref name="تاریخ بندرانزلی"/&gt;
از میان تعریف‌های مختلف که دربارهٔ واژه «انزلی» وجود دارد قابل قبول‌ترین معنی «انزل به معنی لنگر» انزلی = لنگرگاه و «انزل: انشان» می‌باشد که کلمه انزلی تحریف شده «انزان - انشان» به معنی گذرگاه و دروازه‌است که می‌بینیم از گذشته نیز انزلی را دروازه اروپا و ایران می‌نامیدند و در بسیاری از نوشته‌ها هم آمده‌است.
در [[زبان یونانی]] نیز واژه‌هایی نظیر «انزلیوس و انزلیا» وجود دارد به معنی «مرداب» که این دیدگاه را به وجود می‌آورد که نام این منطقه که صاحب یکی از بزرگترین مرداب‌های جهان «[[مرداب انزلی]]» است به زمانی قبل از آغاز شهرنشینی در این منطقه بازمی‌گردد. زیرا پیدایش جزیره و مرداب در این منطقه از قدمتی ۱۵۰۰۰ ساله برخوردار است.&lt;ref&gt;[http://www.chopogh.com/content/detail_4940.html انزلی شهر نیلوفرهای آبی]&lt;/ref&gt;

=== اهل انزلی ===
ساکنین بندر انزلی را [[انزلی چی]] به معنی اهل انزلی خطاب می‌کنند. در [[برهان قاطع]] جسته و گریخته، به چند واژه دیلمی اشاره شده که از لحاظ سیر تحول تاریخی می‌توانند قابل توجه باشند:
پسوند «-چه» که همان «-یج» امروزین در گویش‌های شمالی ایران است و پسوندی است برای انتساب به محل (مانند «یوشیج» - «اهل یوش»). اگرچه در تمامی نقاط شمالی ایران امروزه همان «-یج» (به استثنا [[تالشی]] «-ژ») به کار می‌رود اما پسوند «-چی» نیز در اصطلاح معروف «انزلی چی» (اهل [[انزلی]]) می‌تواند از همین ریشه باشد. ریشه این پسوند از «چیت» باستانی ایران است که در [[زبان فارسی]] به صورت «-زی» درآمده‌است (مانند: «رازی» - اهل ری، منسوب به شهر ری)"&lt;ref&gt;گیلان نامه، مجموعه مقالات گیلان شناسی، جلد ششم ص ۲۴۲&lt;/ref&gt;
جغرافیدانان بر این باورند که انزلی جایی است که سه سوی آن، آب و یک سوی آن، خشکی است. هم رسته اینواژه، واژگان دیگری نیز وجود دارد که آخرشان به «ج» ختم می‌شود و می‌توان گفت که انزلی در اصل «انزلیج» بوده و
انزلیج به معنی اسکلهای بوده که جلوی رودخانه برای پهلو گرفتن کرجیها می‌ساختند و واژه انزلی چی برگرفته از واژه انزلیج می‌باشد.&lt;ref&gt;[http://isna.ir/fa/print/91080906134/چگونه-انزلی-انزلی-شد ایسنا- نام انزلی]&lt;/ref&gt;

== خواهرخوانده انزلی ==
خواهرخواندگی قراردادی است بین دو شهر که برای ایجاد همبستگی و اتحاد بیشتر انسانی و فرهنگی بسته می‌شود. مفاد این قراردادها موضوعات فرهنگی اقتصادی و بازرگانی و اخیراً ورزشی را شامل می‌شود. خواهرخواندگی اصطلاحی است که از ادبیات اروپا وارد دیگر کشورها شده است. علت بکارگیری واژه خواهرخواندگی به این اعتبار است که در بیشتر زبانهای دنیا واژه شهر مؤنث است معمولاً دو شهر برای خواهر خواندگی باید دارای تشابهاتی باشند مثلاً دو شهر تاریخی، دو شهر علمی یا دانشگاهی و یا دو بندر و یا حتی دو سمبل مشترک باشند که این انگیزه را ایجاد کند. رونق و رواج گردشگری بین دو شهر خواهرخوانده و نامگذاری متقابل نام خیابانهایی به نام [[شهر خواهر]] خوانده از جمله نتایج اعلام خواهرخواندگی شهرها است.

دربهار سال ۱۳۹۰ بندر انزلی به خواهر خواندگی شهر سرابهای مصفای [[ایران زمین]] «نهاوند» درآمد. شهرستان نهاوند [[پایتخت ایران]] در زمان یزدگرد سوم آخرین پادشاه ساسانیان بوده است. بایستی خاطر نشان کرد انزلی تا پیش از این با شهرهای خارجی هوء در ویتنام، قازان در تاتارستان و [[بندر اوکتائو]] در قزاقستان خواهرخوانده شده بود.

== وضعیت طبیعی ==
=== جغرافیا ===
[[پرونده:John Pinkerton. Map of Persia. 1818.H. Ghilan.jpg|بندانگشتی|220px|انزلی در نقشه گیلان در سال ۱۸۰۸، از اطلس نوی [[:w:en:John Pinkerton|پینکرتن]]]]
بندر انزلی در [[طول جغرافیایی]] ۴۹ درجه و ۲۸ دقیقه و [[عرض جغرافیایی]] ۳۷ درجه و ۲۸ دقیقه واقع شده‌است و ارتفاع آن از [[سطح دریا]] منهای ۲۶ متر می‌باشد.
بندرانزلی از شمال به دریای خزر از جنوب به شهرستان [[صومعه سرا]] از شرق به شهرستان [[رشت]] و از غرب به شهرستان [[رضوانشهر]] متصل می‌باشد. شهرستان بندرانزلی در ناحیه‌ای کاملاً جلگه‌ای به صورت طولی و در ساحل دریای خزر واقع شده و دارای آب و هوای معتدل مرطوب می‌باشد. بخشی از [[محیط زیست]] طبیعی این شهرستان را دریا(۴۰ کیلومتر نوار ساحلی) و بخش مهم دیگر را اکوسیستم ارزشمند [[تالاب انزلی]] تشکیل می‌دهد. نام انزلی به پیشینه تاریخی اش در بیشتر شهرهای اروپایی شناخته شده‌است. فاصله بندر انزلی تا تهران ۳۸۰ کیلومتر، تا [[مرکز استان]] ۴۰ کیلومتر و تا اولین فرودگاه ۳۵ کیلومتر می‌باشد. این شهرستان دارای آب و هوای معتدل مرطوب ساحلی بوده که در فصول مختلف سال شرایط آب و هوای مطلوبی را دارا می‌باشد. میزان بارندگی شهرستان بسیار بالا بوده به طوری که سالیانه متوسط ۱۸۹۲ میلی‌متر بارندگی دارد بیشترین بارندگی در ماه‌های شهریور و مهر با ۴۴۰/۹ میلی‌متر گزارش گردیده‌است. میزان رطوبت نسبی سالیانه به طور متوسط حدود ۷۱ تا ۹۷ درصد و [[درجه حرارت]] محیط زیست بین ۳/۵ تا ۲۸ [[درجه سانتی گراد]] در نوسان بوده‌است.

=== مکان‌نگاری ===
{{موقعیت جغرافیایی
| مرکز = [[انزلی]]
| شمال = [[دریای خزر]]
| شمال شرقی =
| شرق = [[خشکبیجار]]
| جنوب شرقی = [[خمام]]
| جنوب = [[تالاب بین‌المللی انزلی]]
| جنوب غربی =
| غرب = [[رضوانشهر]]
| شمال غربی =
| تصویر =
}}

=== آب و هوا ===
{{climate chart
| بندر انزلی
|۵|۱۰|۱۷۴
|۵|۱۰|۱۲۲
|۷|۱۲|۱۲۱
|۱۱|۱۶|۶۰
|۱۶|۲۲|۵۰
|۲۰|۲۷|۵۲
|۲۳|۲۹|۴۹
|۲۳|۲۹|۱۲۱
|۱۹|۲۶|۲۷۵
|۱۵|۲۱|۳۴۱
|۱۱|۱۷|۳۰۴
|۷|۱۷|۲۱۱
|float=left
|source=[http://www.gilmet.ir/climate/season2-2.html هواشناسی استان گیلان]
}}

; میانگین دما:
میانگین سالانه [[دمای هوا]] در بندر انزلی ۲/۱۶ درجه [[سانتی گراد]] است.
میانگین حداکثر سالانه دمای هوا ۱۹/۲ و میانگین حداقل سالانه آن ۱۳/۲ درجه می‌باشد. اختلاف حداکثر و حداقل دمای سالانه ۵/۱ درجه است. میانگین دما در سردترین ماه یعنی فوریه ۷ درجه و در گرمترین ماه یعنی ژوئیه ۲۶ [[درجه سانتیگراد]] می‌باشد. میانگین دمای فصلی در بهار ۱۸/۵ درجه، در تابستان ۲۴/۷، در پاییز ۱۳/۸ و در زمستان ۷/۷ درجه می‌باشد. حداقل دمای گزارش شده ۱۱- درجه در ۱۱ فوریه ۱۹۷۲ و حداکثر دمای گزارش شده ۳۷ درجه در ۲۶ ژوئیه ۱۹۷۱ و ۲ اکتبر ۱۹۸۹ می‌باشد.&lt;ref name="هواشناسی استان گیلان"&gt;[http://www.gilmet.ir/climate/season2-2.html هواشناسی استان گیلان]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="آب و هوای بندر انزلی"&gt;[http://anzaliclub.ir/?page_id=4893 آب و هوای بندر انزلی]&lt;/ref&gt;

; رطوبت نسبی هوا:
میانگین سالانه رطوبت نسبی هوا در بندر انزلی ۸۴ درصد می‌باشد. میانگین رطوبت نسبی در زمستان ۸۶/۷ درصد، در بهار ۸۲/۷، در تابستان ۸۰ و در پاییز ۸۶/۷ درصد می‌باشد. مرطوب‌ترین ماه در بندرانزلی ماه مارس با ۸۸ درصد و خشک‌ترین ماه آن ژوئیه با ۷۶ درصد رطوبت نسبی است، با اختلاف رطوبت ۱۲ درصد.&lt;ref name="هواشناسی استان گیلان"/&gt;

; ابرناکی:
در بندر انزلی از ۳۶۵ روز سال به طور میانگین ۱۶۲ روز تمام ابری، ۹۹ روز نیمه‌ابری و ۱۰۴ روز صاف می‌باشد. ابرناکی در انزلی در ماه‌های سرد سال مانند مارس بیشترین و در ماه‌های ژوئن و ژوئیه کمترین مقدار را دارا می‌باشد.&lt;ref name="هواشناسی استان گیلان"/&gt;

; پر باران‌ترین شهر ایران:
بندر انزلی از گذشته عنوان پر باران‌ترین شهر ایران را داشته‌است. به گفته رئیس [[اداره هواشناسی]] بندرانزلی در سال ۱۳۸۹: میانگین بارش ۵۰ ساله انزلی ۱۸۵۰ میلی‌متر بوده‌است و در سالهای(۱۳۷۶، ۱۳۷۹، ۱۳۸۳ و ۱۳۸۵) حتی بارش‌های بالای دو هزار میلی‌متر را نیز تجربه کرده‌است.&lt;ref name="هواشناسی استان گیلان"/&gt;&lt;ref&gt;[ http://www.irna.ir/NewsShow.aspx?NID=159944 ایرنا/انزلی پرباران‌ترین شهر ایران]&lt;/ref&gt;
میانگین سالانه بارندگی در بندر انزلی ۱۸۵۳/۵ میلی‌متر می‌باشد. کم‌باران‌ترین سال طی ۵۰ سال اخیر در انزلی سال ۱۹۷۱ با ۱۱۵۶/۲ میلی‌متر و پرباران‌ترین سال طی این مدت سال ۱۹۵۷ با ۳۰۲۰/۲ میلی‌متر بارندگی می‌باشد. میانگین بارندگی فصلی این شهر در [[فصل بهار]] ۱۶۰/۹، در تابستان ۴۳۴/۳، در پاییز ۸۵۲/۶ و در زمستان ۴۰۵/۷ میلی‌متر است؛ لذا [[فصل پاییز]] پرباران‌ترین و فصل بهار کم باران‌ترین فصول این شهر را تشکیل می‌دهند. پرباران‌ترین ماه در بندر انزلی اکتبر با میانگین ماهانه ۳۳۲ میلی‌متر و کم‌باران‌ترین ماه آن ژوئیه با ۴۶/۲ میلی‌متر بارش می‌باشد. تعداد روزهای بارندگی در بندر انزلی ۱۴۸ روز می‌باشد. ماه مارس با میانگین ۱۵/۵ روز بارندگی بیشترین تعداد روز و ماه ژوئیه با میانگین ۶ روز بارندگی کمترین تعداد روزهای بارانی را طی سال دارا می‌باشند. حداکثر بارندگی در ۲۴ ساعت در بندر انزلی به میزان ۳۵۳ میلی‌متر در تاریخ ۱۷ سپتامبر ۱۹۶۲ ثبت شده‌است.

; تعداد روزهای یخبندان:
در بندر انزلی به سبب تأثیر پذیری مستقیم از دریای خزر، تعداد روزهای یخبندان در سال به مراتب کمتر از رشت است. تعداد روزهای یخبندان این شهر به طور میانگین ۷ روز در سال است که در چهار ماه ژانویه، فوریه، مارس و دسامبر اتفاق می‌افتد و بیشترین روزهای یخبندان آن در ماه‌های فوریه (۳ روز) و سپس ژانویه رخ می‌دهد.&lt;ref name="هواشناسی استان گیلان"/&gt;

; فشار هوا:
میانگین فشار هوای QFE ایستگاه انزلی ۱۰۱۹/۳ هکتوپاسکال می‌باشد. این مقدار از کمترین فشار که حدود ۱۰۱۲ هکتوپاسکال در ماه ژوئیه و بیشترین آن که حدود ۱۰۲۴ هکتوپاسکال در ماه دسامبر می‌باشد متغیر است. حداقل فشار QFE ثبت شده طی دوره آماری مورد مطالعه ۹۹۴/۸ هکتوپاسکال در ۲۹ ژوئن ۱۹۹۵ و حداکثر آن ۱۰۴۹/۲ هکتوپاسکال در ۱۶ مارس ۱۹۹۰ می‌باشد.&lt;ref name="هواشناسی استان گیلان"/&gt;&lt;ref name="آب و هوای بندر انزلی"/&gt;

; سمت و سرعت باد:
میانگین [[سرعت باد]] سالانه در بندر انزلی ۳/۹ گره یا ۲/۲ [[متر بر ثانیه]] می‌باشد. کمترین سرعت باد حدود ۳/۴ گره یا ۱/۹ متر بر ثانیه در آوریل و ۳/۵ گره در ژوئیه و بیشترین آن حدود ۴/۳ گره یا ۲/۴ متر بر ثانیه در ژانویه و نوامبر می‌باشد. تندترین باد ثبت شده طی دوره آماری ۵۸ گره یا ۳۲/۲ متر بر ثانیه در ۳۰ اکتبر ۱۹۵۲ از جهت شمالی (۳۶۰ درجه) بوده است.
جهت [[باد غالب]] انزلی در ماه‌های مه، ژوئن، ژوئیه و اوت ۴۵ درجه (شمال شرقی)، در ماه‌های مارس، آوریل، سپتامبر و اکتبر ۳۶۰ درجه (شمالی) و در ماه‌های ژانویه، فوریه و نوامبر ۳۱۵ درجه (شمال غربی) و در ماه دسامبر ۲۷۰ درجه (غربی) می‌باشد.&lt;ref name="آب و هوای بندر انزلی"/&gt;

;عناصر دریایی اندازه‌گیری شده در ایستگاه ساحلی بندر انزلی:
ایستگاه هواشناسی بندر انزلی علاوه بر عناصر جوی، وظیفه اندازه‌گیری برخی عناصر دریایی نظیر دما، شوری، PH، ارتفاع و پریود موج را رأس ساعات ۰۶ UTC و ۱۲ برعهده دارد. این اندازه‌گیریها از ابتدای سال ۱۳۸۴ به طور منظم و مرتب انجام پذیرفت و سری داده‌های عناصر فوق به طور روزانه در بایگانی مرکز هواشناسی دریایی بندر انزلی موجود می‌باشد. حداکثر دمای آب اندازه‌گیری شده در ساعت ۰۶ از فروردین ۸۴ تا پایان آبان ۸۶، ۳۱ درجه در تاریخ ۱۹ مردادماه ۸۵ بوده و حداقل دمای آب در این مدت، ۳/۶ درجه در تاریخ ۹ [[دی ماه]] ۸۵ می‌باشد.
میانگین شوری آب در انزلی حدود ۱۱ می‌باشد. میزان شوری در فوریه به حداقل می‌رسد و در حدود ۹/۸ می‌شود. این میزان در ماه ژوئن به حداکثر خود یعنی حدود ۱۲/۴ خواهد رسید. کمترین شوری ماهانه مشاهده شده طی سه سال اندازه‌گیری، ۹/۰۲ در سپتامبر ۸۶ و بیشترین شوری مربوط به ژوئیه ۸۴ و به مقدار ۱۵/۶ می‌باشد. میانگین PH آب در انزلی حدود ۸/۳ می‌باشد. میزان PH در ژانویه به حداقل می‌رسد و در حدود ۸/۱۶ می‌شود. این میزان در ماه ژوئن به حداکثر خود یعنی حدود ۸/۴۵ خواهد رسید.
کمترین PH ماهانه مشاهده شده طی سه سال اندازه‌گیری، ۷/۸ در نوامبر ۸۶ و بیشترین آن مربوط به سپتامبر ۸۴ و به مقدار ۸/۵۷ می‌باشد. بیشترین ارتفاع موج ثبت شده از طریق اشل [[ارتفاع سنج]] [[ایستگاه هواشناسی]] انزلی ۲۰۰ سانتیمتر می‌باشد.&lt;ref name="آب و هوای بندر انزلی"/&gt;

=== زمین لرزه ===
[[پرونده:IranEarthquakeHazard.gif|بندانگشتی|مقایسهٔ نسبی میزان خطر زمین‌لرزه در نقاط مختلف ایران؛ نقاط قرمزتر از خطر بیشتری برخوردار هستند]]
* طبق مطالعات اخیر (۱۳۹۱ ه. ق) انجام گرفته توسط شورای راهبردی مخاطرات [[زمین شناختی]] کشور، نشانگر حرکت شاخه‌های جوانی از گسل خزر به سمت شمال و فعالیت خیلی جوان گسل خزر است. با توجه به تراکم جمعیت استان‌های ساحلی خزر ([[گیلان]]، [[مازندران]]، [[گلستان]]) و احتمال رخداد [[زمین لرزه]] بزرگ چه در بخش خشکی و چه در بخش آبی، فاجعه بار خواهد بود. گسل البرز جدا کننده محدوده گرگان – رشت از بقیه البرز است.&lt;ref&gt;[http://www.irna.ir/fa/News/38720/سایر/گسل_خزر_بزرگترین_و_لرزه_خیزترین_گسل_های_کشور_است گسل خزر - زلزله]&lt;/ref&gt; با فعالیت این گسل بندر انزلی همواره تحت تأثیر قرار گرفته است و تاکنون شاهد زلزله‌هایی با قدرت ۳٫۳ ریشتر نیز بوده است.&lt;ref&gt;[http://www.farsnews.com/newstext.php?nn=13910513000617 زمین لرزه انزلی را لرزاند]&lt;/ref&gt;

== مردم ==
=== اشتغال ===
در گذشته شغل اکثریت مردم بندر انزلی صیادی (ماهی‌گیری) بوده‌است. برنج کاری و کشاورزی نیز از دیگر مشاغل سنتی بندر انزلی محسوب می‌شود که کماکان در روستاهای شهرستان انزلی مرسوم می‌باشد. امروز مردم این شهر بیشتر به مشاغل اداری، دولتی و آزاد اشتغال دارند.&lt;ref&gt;[http://www.anzalichi.ir/archives/163 انزلی چی شغل مردم انزلی]&lt;/ref&gt;

=== سوغات بندر انزلی ===
انواع ماهیان خزری عمده‌ترین سوغات خوراکی این شهرستان است ولی انواع سبزیجات محلی، زیتون، سیر و ترشیجات محلی نیز برای عرضه به مسافران وجود دارد. بندر انزلی مرکز تولید بسیاری از [[صنایع دستی]] چوبین و همچنین صنایع مروار بافی است. بازار ماهی و بازار محلی [[شنبه بازار]] فرصتی برای خرید سوغات و یا تهیه خوراکی‌های محلی برای ایام اقامت در این شهر ساحلی است. از شیرینی‌ها می‌توان به حلوا عسلی، کاکا، نباتی و... اشاره کرد.

=== مذهب ===
امروزه اکثریت اهالی بندر انزلی را مسلمانان شیعه تشکیل می‌دهند و با توجه به آنکه بخشی از اهالی انزلی را ارامنه تشکیل می‌دهند، مسیحیت نیز بخشی از جامعه دینی این شهر را به خود اختصاص داده است. ارامنه و مسلمانان از دیرباز در این شهر ساحلی زندگی مسالمت آمیزی بر مبنای همکاری، همیاری و احترام متقابل داشته‌اند.
این قرابت تا حدی بود که پروفسور [[احمد نوری زاده]] بنیانگذار ارمنی شناسی فارسی و تنها شاعر غیرارمنی جهان که اشعار ارمنی اش در کتاب‌های [[کشور ارمنستان]] تدریس می‌شود، در این شهر ساحلی و در کنار دوستان و همسایگان ارمنی اش این زبان را فراگرفت و دفتردار کلیسای [[مریم مقدس]] انزلی از ارادتش به  [[آقا سید نجفی]] روحانی محبوب و مردمی انزلی می‌گوید و می‌افزاید: خداوند انسان را یک نوع آفرید و همه مذاهب در نهایت برای راهنمایی انسان به خوبی‌ها آمده‌اند.&lt;ref name="ایرنا/ارامنه انزلی"&gt;[http://www5.rasht.irna.ir/fa/News/80487664/فرهنگی/کریسمس_در_جمع_ارامنه_انزلی_گرامی_داشته_شد ایرنا/ارامنه انزلی]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="انزلی کلاب/ارامنه بندر انزلی"&gt;[http://anzaliclub.ir/?p=6823 انزلی کلاب/ارامنه بندر انزلی]&lt;/ref&gt;
* '''قدمت مساجد''':
ساخت مساجد در شهر بندر انزلی از قدمت بالایی برخوردار است هر چند از تاریخ دقیق احداث اولین مسجد انزلی اطلاعاتی موثقی در دست نیست اما رابینو در سال ۱۹۱۱ میلادی مصادف با ۱۲۹۰ شمسی چنین می‌نویسد:
چهار مسجد بنام '''مسجد خان''' که با یک تکیه بوسیلهٔ  هاشم خان انزلی در اواخر دوره سلطنت [[محمد شاه]] ساخته شده و به آن [[مسجد جامع]] هم می‌گویند، '''مسجد سرخی''' که بوسیله طایفه سرخی ساخته شد، '''مسجد استاد محمد رضی''' که بنام آخر مسجد نیز معروف است بوسیله استاد محمد رضی بنا شده و به تازگی بوسیله عمید همایون مرمت گردید و '''مسجد تازه''' که بوسیله  حاج شفیع آقا مجتهد بنا گردید.&lt;ref&gt;[http://www.anzalichi.ir/archives/4679 انزلی چی/قدمت مساجد انزلی]&lt;/ref&gt;
* '''قدمت کلیسا''':
ارامنه در انزلی [[کلیسا]] و [[گورستان]] دارند که اکنون جزو بناهای تاریخی بندرانزلی محسوب می‌شوند. در گذشته جمعیت ارامنه انزلی به ۴۰۰۰ خانوار می‌رسید که امروز شمار ارامنه انزلی حدود ۲۳ خانوار و کمتر از ۵۰ نفر می‌رسد.&lt;ref name="ایرنا/ارامنه انزلی"/&gt;&lt;ref name="انزلی کلاب/ارامنه بندر انزلی"/&gt;

=== فرهنگ ===
یکی دیگر از ویژگی‌های منحصربه‌فرد این بندر داشتن قابلیت‌های بالقوه در زمینه‌های علمی، هنری و ورزشی است که در کسب افتخارات داخلی و بین اللملی سهم به سزایی داشته‌است. داشتن نرخ بالای تحصیلات و ارتباط و تعامل بسیار با گردشگران داخلی و خارجی باعث رشد فرهنگی شهروندان شده‌است.&lt;ref&gt;[http://www.irna.ir/fa/News/2000492835/آموزش_و_پرورش/بیش_از_98__درصد_جمعیت_انزلی_با_سواد_هستند بیش از 98 درصد اهالی بندر انزلی با سواد هستند]&lt;/ref&gt;
'''کتابخانه عمومی'''
انزلی دارای چهار کتابخانه می‌باشد:&lt;ref&gt;[http://nikookaran.ir/Portal/Home/ShowPage.aspx?Object=Contact&amp;CategoryID=f1a3ff2a-0a52-497e-966b-297d5d06abd8&amp;WebPartID=a77e46f5-1402-46f2-81bc-778daaff99e6&amp;ID=c3b86c88-5d30-4c26-913c-52e5a0161523 کتابخانه‌های تحت پوشش گیلان]&lt;/ref&gt;
* امام جعفر صادق بندر انزلی به آدرس: خیابان مفتح شمالی، خیابان فروردین
* هشتم شهریور غازیان به آدرس: خیابان طالقانی، خیابان آذربایجان
* لیجارکی [[حسن رود]] به آدرس: جاده انزلی به رشت، داخل بازارچه
* شهید نامجو آبکنار به آدرس: خیابان پاسداران، مسجد محله

=== جمعیت شهری ===
جمعیت شهرستان انزلی در سال ۱۳۷۰ش، برابر با: ۱۲۲٫۰۶۸ نفر بوده که بر اساس آمار سال ۸۵ جمعیت این شهرستان ۱۳۳٫۱۳۴ نفر بوده که جمعیت شهر بندر انزلی در سال ۱۳۷۵ ش برابر با: ۹۸۵۴۴ و در سرشماری سال ۱۳۸۵ برابر با: ۱۱۰۶۴۳ نفر می‌باشد.
مساحت شهرستان انزلی بالغ بر ۲۷۵ [[کیلومتر مربع]] می‌باشد که سهم مساحت شهری آن ۴۹٫۳۱ کیلومتر مربع بوده و با توجه به تمرکز جمعیت، شهر انزلی یکی از متراکم‌ترین شهرهای ایران است.&lt;ref name="anzaliport.pmo.ir"/&gt;&lt;ref&gt;[http://www.irna.ir/News/30627796/كار-اجرايي-طرح-سرشماري-در-۱۱۵حوزه-شهري-و-روستايي-بندرانزلي-آغاز-شد/اقتصادي/ ایرنا طرح نفوس مسکن]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://anzaliclub.ir/?page_id=4231 انزلی کلاب-جمعیت شهری]&lt;/ref&gt;

== اقتصاد بندر انزلی ==
با توجه به وجود اداراتی نظیر:
* اداره کل شیلات استان گیلان
* اداره کل گمرکات استان گیلان
* اداره کل بنادر و دریانوردی استان گیلان
و با توجه به اقلیم و موقعیت جغرافیایی بندر انزلی قطب اقتصادی و [[صنعت گردشگری]] استان گیلان و شمال کشور محسوب می‌گردد.&lt;ref&gt;[http://www.sanayenews.com/1389-10-19-15-18-36/30136-منطقه%20آزاد%20انزلی%20قطب%20مهم%20اقتصادی%20شمال%20کشور%20است.html صنایع]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://gilan.isna.ir/Default.aspx?NSID=5&amp;SSLID=46&amp;NID=45437 ایسنا گیلان]&lt;/ref&gt;

=== ویژگی‌های بندر ===
بندر انزلی بزرگترین بندر [[شمال ایران]] و از فعالترین بندرهای حاشیه دریای خزر است. مرز انزلی پنجمین مرز فعال ایران است و ۷/۳ درصد از ترانزیت ورودی به ایران از طریق این مرز انجام می‌شود. بیش از ۵۰ درصد حمل و نقل کالای گیلان از طریق این مرز انجام می‌شود. از مرز دریایی انزلی سالانه بیش از ۴ میلیون تن کالا وارد و بیش از ۲۸۸ هزار تن سوخت و ۵۵ هزار تن کالای غیرنفتی به طور حمل و نقل ترکیبی از طریق این بندر به داخل یا خارج کشور ترانزیت می‌شود. با طرح شیوه‌های جدید ترانزیت چون کریدور شمال- جنوب، وجود [[منطقه آزاد تجاری-صنعتی انزلی]] اهمیت بیشتری یافته‌است. این بندر کشتی رورو (Roll-on/roll-off) هم دارد که ترانزیت جاده‌ای را تسهیل می‌کند.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.gilan.rmto.ir/NewSite/Glance/GlanceF/Item.asp?ParentID=4943 |عنوان=
سیمای حمل و نقل استان | ناشر = اداره کل حمل و نقل و پایانه‌های استان گیلان |تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;

'''از ویژگیهای تأسیسات بندر انزلی می‌توان به:'''&lt;ref&gt;[http://taleshpour.com/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=235 تاریخچه تأسیسات بندر انزلی]&lt;/ref&gt;
* بزرگترین بندر حاشیه دریای خزر و مجهز به امکانات مدرن تخلیه و بارگیری
* دارای رتبه سوم بین بنادر کشور بعد از امام خمینی و [[بندر شهید رجایی]]
* نزدیکی با بندر آستراخان و لاگان در روسیه، کراسنودسک در ترکمنستان، اکتائو در قزاقستان و باکو در آذربایجان
* ارتباط با بازارهای منطقه‌ای و دسترسی به بازار مصرف بالای ۳۰۰ میلیونی کشورهای تازه استقلال یافته شوروی سابق
* قرار گرفتن در مسیر کریدور بین‌المللی شمال - جنوب که این مسیر سه برابر از مسیر فعلی کوتاه و ارزانتر می‌باشد.
* واقع شدن بندر در محدوده منطقه آزاد، و فراهم نمودن تسهیلات و امکانات ویژه برای صاحبان کالا، تجار و سرمایه گذاران
* نزدیکی به بزرگترین ذخایر [[نفت و گاز]] دریای خزر
* نزدیکی به فرودگاه بین‌المللی (۳۵) کیلومتر
* برخورداری از معافیت مالیاتی
* دسترسی به معادن سرب، روی و آهن و مراکز صنعتی
* برخورداری از شرایط آب و هوایی معتدل استان گیلان
* نزدیکی به‌استان‌های صنعتی همجوار

==== چشم‌انداز بندر در یک نگاه ====
{| class="wikitable sortable"
|-
! style="background:#325f92;" | ردیف
! style="background:#325f92;" | موضوع
! style="background:#325f92;" | شرح موضوع
|-
!۱
|مساحت
|۶۸/۵ هکتار
|-
!۲
|موقعیت
|جنوب دریای خزر
|-
!۳
|ظرفیت پذیرش کالا
|۱۱ میلیون تن
|-
!۴
|مساحت انبارهای مسقف
|۲۱۴۶۵ متر مربع
|-
!۵
|مساحت باراندازها
|۵۰۰۰۰۰ متر ۰مربع
|-
!۶
|ظرفیت ترمینال کانتینری
|۱۰۰۰۰ TEU
|-
!۷
|عمق اسکله‌ها
|۳/۸ &amp; ۴٫۴ متر فصلی
|-
!۸
|تعداد اسکله
|۱۰ پست
|-
!۹
|فاصله تا مرکز شهر
|۳ کیلومتر
|-
!۱۰
|فاصله تا رشت
|۴۰ کیلومتر
|-
!۱۱
|فاصله تا تهران
|۳۶۵ کیلومتر
|-
!۱۱
|فاصله تا فرودگاه
|۳۵ کیلومتر
|-
|}

== منطقه آزاد انزلی ==
{{اصلی|منطقه آزاد تجاری-صنعتی انزلی}}
'''منطقه آزاد تجاری-صنعتی انزلی''' یکی از مناطق آزاد هفت‌گانه [[ایران]] در [[استان گیلان]] است که در راستای اهداف اقتصادی این کشور، در سال ۱۳۸۴ شمسی در [[شهرستان انزلی]] و [[شهرستان رشت]] تأسیس شد.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://gilan.isna.ir/Default.aspx?NSID=5&amp;SSLID=46&amp;NID=49492 |عنوان=تهیه بانک جامع اطلاعات روستایی روستاهای محدوده منطقه آزاد انزلی | ناشر =خبرگزاری ایسنا |تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://anzalifz.ir/ShowPage.aspx?page_=form&amp;order=show&amp;lang=1&amp;sub=0&amp;PageId=17&amp;codeV=1&amp;tempname=showpage |عنوان= منطقه آزاد انزلی و محدوده آن | ناشر =وبگاه رسمی منطقه آزاد |تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt; از سال ۱۳۹۲ با افزایش محدوده، این منطقه در پهنه آبی، خاکی و ساحلی سه شهرستان [[شهرستان رشت|رشت]]، [[شهرستان انزلی|انزلی]] و [[شهرستان آستانه اشرفیه|آستانه اشرفیه]]&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.rooznamehrasmi.ir/Laws/ShowLaw.aspx?Code=1839 |عنوان=تصویب‌نامه در خصوص الحاق محدوده‌ای به منطقه آزاد تجاری ـ صنعتی انزلی | ناشر =روزنامه رسمی کشور |تاریخ =22 اردیبهشت 1393 |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.tasnimnews.com/Home/Single/540934 |عنوان= لایحه الحاق فرودگاه بین‌المللی رشت به منطقه آزاد انزلی به مجلس ارائه می‌شود | ناشر = |تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده =خبرگزاری فارس |نشانی=http://farsnews.com/newstext.php?nn=13930322000524 |عنوان=منطقه آزاد انزلی جزو مناطق ویژه کشور است | ناشر =خبرگزاری فارس |تاریخ =93/03/22 |تاریخ بازبینی=93/03/22}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://rasht.airport.ir/office/news/1000973&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://isna.ir/fa/news/93022817901&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.farsnews.com/newstext.php?nn=13930804001406 |عنوان=لایحه الحاق فرودگاه رشت به منطقه آزاد انزلی تقدیم مجلس می‌شود | ناشر =خبرگزاری فارس |تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt; در شمال ایران، منطقه جنوب [[دریای خزر]] و در مسیر [[کریدور شمال–جنوب]] واقع گردیده است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.irna.ir/fa/News/81317582/ |عنوان= دعوت مدیرعامل منطقه آزاد انزلی از سرمایه گذاران جمهوری آذربایجان | ناشر =خبرگزاری ایرنا |تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;

=== کریدور شمال به جنوب ===
{{اصلی|کریدور شمال–جنوب}}
تکمیل طرح راه‌اندازی راه آهن [[قزوین]]، [[رشت]] و بندر انزلی می‌تواند کمک شایانی در [[رشد اقتصادی]] ایران و به طبع استان [[گیلان]] و بندر انزلی باشد. تکمیل این طرح می‌تواند تأثیر به سزایی در رشد صنعت [[حمل و نقل]] در [[ایران]] داشته باشد. موقعیت استراتژیک بندر انزلی در در [[دریای خزر]] و هزینه کمتر حمل و نقل بار از طریق راه آهن و کشتی موجب افزایش اهمیت اتمام هر چه سریعتر این طرح می‌گردد.
خط آهن قزوین - رشت - انزلی - آستارا به عنوان یکی از قطعات کریدور شمال به جنوب برای منطقه اهمیت دارد. در صورت تکمیل این کریدور بسیاری از کشورها ترجیح می‌دهند به دلیل کوتاه بودن طول مسیر و ارزان شدن هزینه‌های حمل و نقل، جابه‌جایی کالای ترانزیتی خود را از طریق این کریدور و کشور ایران انجام دهند که این امر موجب افزایش درآمد کشور از محل ترانزیت خواهد شد.&lt;ref&gt;[http://www.tinn.ir/vdccmsqo.2bqsp8laa2.html راه آهن قزوین-رشت-انزلی-استارا]&lt;/ref&gt;

=== صنعت گردشگری ===
دریای کاسپین، سواحل ماسه‌ای، تالاب بین‌المللی انزلی، پل‌های تاریخی انزلی و غازیان، پارک ساحلی (بلوار)، کاخ موزه نیروی دریایی، موج شکن، مناره یا برج ساعت، عمارت قدیمی دادگستری برخی از دیدنی‌های شهر انزلی بشمار می‌روند که منطقه آزاد تجاری، اقتصادی و موقعیت استراتژیک شهر انزلی از لحاظ جاده‌ای سالانه موجب جذب تعداد زیادی توریست و گردشگر داخلی و خارجی می‌باشد.&lt;ref&gt;[http://www.mehrnews.com/fa/NewsDetail.aspx?NewsID=1569755 بندر انزلی رنگین کمان گیلان]&lt;/ref&gt;

== اولین‌های بندر انزلی دروازه ایران و اروپا ==
بندر انزلی در سالیان دور لقب دروازه ایران و اروپا را یدک می‌کشید. موقعیت استراتژیک اولین بندر شمال ایران سبب شد تا این شهر بسیار زودتر از بسیاری از شهرهای ایران با فرهنگ و دست‌آوردهای غربی آشنا شوند و در بسیاری از موارد جزء اولین‌ها باشد&lt;ref name="anzaliport.pmo.ir"/&gt; -:&lt;ref&gt;[http://www.ravy.ir/content3508168.html راوی]&lt;/ref&gt;
* روشنائی برق قبل از سال ۱۲۷۹ خورشیدی بعنوان اولین شهر در ایران که دارای روشنایی گردید.&lt;ref&gt;[http://waresh.org/blog/?p=263 تاریخ صنعت برق در ایران و بندر انزلی]&lt;/ref&gt;
* گمرک بندر انزلی، دارای پیشینه‌ای بیش از ۳۰۰ سال است.&lt;ref&gt;[http://karkan.ir/post-3602 گمرک انزلی / کرکان]&lt;/ref&gt;
* اداره شیلات بندر انزلی، بیش از ۱۵۰ سال پیشینه دارد.&lt;ref&gt;[http://karkan.ir/post-3923 شیلات انزلی / کرکان]&lt;/ref&gt;
* اولین بلدیه در ایران که اکنون بنام شهرداری مستعار است در این شهر تأسیس گردید ۱۲۷۶ هجری شمسی.&lt;ref&gt;[http://karkan.ir/post-4261 شهرداری بندر انزلی/سایت کرکان انزلی]&lt;/ref&gt;
* [[آموزش و پرورش]] قبل از سال ۱۲۷۱ خورشیدی و اکابر شبانه آن هم دروس دبیرستانی قبل از سال ۱۲۹۰ خورشیدی اولین شهری که بعد از تهران صاحب اولین دبیرستان دخترانه شد.
* چاپخانه قبل از سال ۱۲۸۶ خورشیدی.&lt;ref name="ashourpour.caspino.org"&gt;[http://ashourpour.caspino.org/anzali.html اولین‌های بندر انزلی / احمد عاشورپور]&lt;/ref&gt;
* بهداری قبل از سال ۱۲۷۶ خورشیدی که بوسیله بلدیه اداره می‌شد.
* شیروخورشیدی سرخ (جمعیت هلال احمر) ۱۳۰۴ خورشیدی.
* تلفن قبل از سال ۱۲۷۷ شمسی و پست و تلگراف نیز جلوتر از بسیاری شهرهای ایران.
* نظمیه (شهربانی) قبل از سال ۱۲۸۶ خورشیدی.
* راه آهن حدود سال ۱۲۶۹ خورشیدی در یکی از روستاهای انزلی.&lt;ref&gt;[[راه آهن ایران]]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[[راه‌آهن ایران]]&lt;/ref&gt;
* هواشناسی قبل از سال ۱۲۸۰ خورشیدی.&lt;ref&gt;[http://www.gilmet.ir/site/marine-station.html وزارت راه و ترابری هواشناسی استان گیلان]&lt;/ref&gt;
* اولین [[پل متحرک]] ایران ۱۳۱۴.&lt;ref&gt;[http://www.bahaneh.net/hall/topic_show.php?t=34850 بهانه‌ای برای با هم بودن ]&lt;/ref&gt;
* سردخانه نخستین بار در انزلی و حسن کیاده.&lt;ref name="ashourpour.caspino.org"/&gt;
* اولین سردخانه صنعتی ۱۲۹۰ به منظور نگهداری [[مواد غذایی]] در بندر انزلی ساخته شد.&lt;ref&gt;[http://www.police.ir/portal/home/default.aspx?categoryid=d56f6abe-057d-486e-bd2b-c6d86c8ac331 تاریخچه و وضعیت سردخانه در ایران / پایگاه اطلاع‌رسانی نیروی انتظامی]&lt;/ref&gt;
* اولین خطوط هوایی در بندر انزلی به وجود آمد در زمین معروف به زمین طیاره. اولین پرواز در ایران از بندر انزلی به [[تهران]] و سپس به [[اصفهان]] صورت گرفت.{{مدرک}}
* اتومبیل برای اولین بار در انزلی مشاهده شده‌است ۱۲۷۹ هجری شمسی.{{مدرک}}
* اولین کارخانه سوسیس سازی ۱۳۱۷ شمسی.&lt;ref&gt;[http://www.aftabir.com/articles/view/health_therapy/nutrition_health/c13c1124802332p1.php/تاریخچه-اهمیت-و-نقش-سوسیس-و-كالباس-در-تغذیه تاریخچه و اهمیت نقش سوسیس و کالباس در تغذیه / آفتاب]&lt;/ref&gt;
* اولین کارخانه چوب بری و لیمونادسازی، تصفیه خانه نفت، برنجکوبی در این شهر راه‌اندازی شد.&lt;ref&gt;[http://ashourpour.caspino.org/anzali.html عاشور پور]&lt;/ref&gt;
* اولین سالن نمایش تئاتر و اولین استودیو فیلم سازی به همت [[ابراهیم مرادی]] اولین کارگردان سینمای بلند ایران&lt;ref&gt;[[ابراهیم مرادی]]&lt;/ref&gt;
* اولین نشریه ورزشی در ایران توسط پهلوان [[عزیز وکیل منفرد]] پدر ورزش گیلان و مؤسس سومین باشگاه ورزشی ایران، [[باشگاه ورزشی گیو بندر انزلی|باشگاه گیو بندر انزلی]] در سال ۱۳۳۹ ه ق.&lt;ref name="عزیز وکیل منفرد"&gt;[[عزیز وکیل منفرد]]&lt;/ref&gt;

=== اولین نیروی دریایی شمال ایران ===
{{نوشتار اصلی|منطقه چهارم نیروی دریایی ارتش جمهوری اسلامی ایران}}
از حرکات مهم در دوران [[نادر شاه]] را می‌توان تلاش برای تشکیل [[نیروی دریایی]] ایرانی در دریای خزر نام برد. او برای نیل به این هدف [[جان التون]] انگلیسی را برای تأسیس یک کارخانه کشتی سازی در انزلی منصوب کرد و لقب [[جمال بیگ]] به او داد. او که قبلاً دو کشتی در قازان برای [[رود ولگا]] ساخته بود، از طرف نادرشاه مأمور شد که سواحل خزر را بررسی کند. او موفق شد یک کشتی با ظرفیت ۲۰ توپ بسازد که گزارش شده بهتر از کشتیهای روسی در خزر بود.&lt;ref&gt;[http://www.iranicaonline.org/articles/gilan-vi Encyclopædia Iranica | Articles&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;

== اسکله انزلی ==
اسکه انزلی یا مجتمع بندری انزلی بندرگاهی در جنوب [[دریای خزر]] واقع در شهرستان انزلی است. این بندرگاه دارای رتبه سوم بین بنادر کشور بعد از امام خمینی و [[بندر شهید رجایی]] (بندر عباس) از لحاظ تناژ تخلیه و بارگیری است؛ و تاکنون برای این مجتمع بندری نامی انتخاب نشده و نام این مجتمع بندری منصوب به شهر بندر انزلی است.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://anzaliport.pmo.ir/fa/moarefi/bandar1negah |عنوان=بندر در یک نگاه | ناشر = |تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;
[[پرونده:Bandar-Anzali, Iran, taken by Arashk Rajabpour.JPG|وسط|bottom|800px|بندانگشتی|سراسرنمایی از باراندازهای بندرانزلی]]
=== تاریخچه اسکله انزلی ===
این اسکله در سال ۱۳۰۶ که تحت مدیریت کشور [[روسیه]] بود، به مقامات دولتی وقت تحویل داده شد و در سال ۱۳۰۱ نیز اولین کشتی توسط آلمانیها از اروپا به بندر انزلی آورده شد. در سال ۱۸۹۵ میلادی برابر با ۱۲۷۴ خورشیدی کار بنای [[موج شکن غازیان]] به طول ۷۵۰ متر و [[موج شکن انزلی]] به طول ۵۲۰ متر شروع و درسال ۱۹۱۴ میلادی برابر ۱۲۹۳ خورشیدی پروژه احداث موج شکن‌ها پایان یافت.&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://anzaliport.pmo.ir/fa/moarefi/history |عنوان=تاریخچه بندر | ناشر = |تاریخ = |تاریخ بازبینی=}}&lt;/ref&gt;

=== عکسهای قدیمی و تاریخی از بندر انزلی ===
&lt;center&gt;
&lt;gallery style="text-align:center"&gt;
پرونده:Bandarpahlavi322.jpg|میدان پهلوی ۱۳۲۳
پرونده:Anzali1252.jpg|بندر انزلی ۱۲۵۲ هجری شمسی
پرونده:Moveable bridge in Bandar-e Anzali.jpg| پل متحرک بندر انزلی
پرونده:Bandar-e-anzali-Customs001.jpg|گمرک انزلی و پل غازیان
پرونده:Shapour-ST-bandar-e-anzali.jpg|خیابان شاپور غازیان (طالقانی فعلی)
پرونده:Caspino-Bandar-e-anzali-batdavvar-30-2.jpg|تاکسی شهری بندر انزلی
پرونده:Anzali-tehran.jpg|مسیر انزلی به طهران در عهد قاجار
پرونده:Porter of Bandar-e Anzali.jpg|گمرک بندر انزلی
پرونده:People of Bandar-e Anzali, 1927.jpg|اهالی انزلی در جشن تاسیس بلدیه
پرونده:181381 390516374317486 28180052 n.jpg|گمرک انزلی عهد قاجار
پرونده:Ferdosi-School-anzali0001.jpg|بازدید رئیس اداره معارف انزلی مدرسه فردوسی
پرونده:Anzali-People-in-square.jpg|میدان انزلی
پرونده:400871 191531920979998 1527969827 n.jpg|اداره بندر با بیش از ۲۰۰ سال قدمت
پرونده:Anzali-People.jpg|پاسبانان نظمیه، رئیس بلدیه انزلی و برخی از اهالی در مسجد قائمیه
&lt;/gallery&gt;
&lt;/center&gt;

== سیاست ==
=== شهرداری ===
{{ادغام از|شهرداران بندر انزلی}}
شهر بندر انزلی بعنوان نخستین شهری در ایران بود که صاحب شهرداری شد، که در آن زمان به آن بلدیه گفته می‌شد. [[تاریخ تأسیس]] بلدیه در بندر انزلی به سال: ۱۲۷۶ [[هجری شمسی]] بازمی‌گردد.&lt;ref&gt;[http://rasht.irna.ir/News/80447041/گردهمایی-شهرداران-سراسر-گیلان-در-بندرانزلی-برگزار-شد/اجتماعي/ گردهمایی شهرداران گیلان در بندر انزلی]&lt;/ref&gt; بنای ساختمان [[شهرداری بندر انزلی]] با توجه به قدمت، در لیست [[میراث فرهنگی]] ایران قرار دارد.&lt;ref&gt;[http://www.anzalichi.ir/archives/3125 بنای تاریخی شهرداری بندر انزلی]&lt;/ref&gt; [[شورای اسلامی شهر بندر انزلی]] نیز بعنوان یک نهاد تصمیم‌گیر وظیفه نظارت بر عملکرد شهرداری را عهده دار است.&lt;ref&gt;[[شورای شهر]]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://anzaliclub.ir/?p=2296 وظایف شورای شهر انزلی]&lt;/ref&gt;

== اماکن دیدنی و تاریخی بندر انزلی ==
{|class="wikitable" style="text-align:center"
|-
! style="background:#51a033;" | ردیف
! style="background:#51a033;" | نام مکان
! style="background:#51a033;" | نوع مکان
! style="background:#51a033;" | توضیح
|-
!۱
|[[مرداب انزلی]]
|طبیعی
| مرداب بین‌المللی انزلی، زیباترین و بزرگترین مرداب دنیا است. تالاب انزلی سواحلی پوشیده از نیزار و گل‌های دریایی رنگارنگ و نیلوفر دارد و قایقرانی و اسکی، شکار، ماهیگیری و گردش با قایق از تفریحات رایج در آن است. در زمستان‌ها هزاران پرنده دریایی بخصوص قوهای زیبا به این محل مهاجرت می‌کنند. به علت فراوانی گل‌های نیلوفر، مرداب به جزیره گل‌ها نیز معروف است. انواع ماهیان و گیاهان در مرداب وجود دارند&lt;ref name="anzali-fz.org"&gt;[http://www.anzali-fz.org/ShowPage.aspx?page_=form&amp;order=show&amp;lang=1&amp;sub=0&amp;PageId=8&amp;tempname=anzali سازمان منطقه آزاد تجاری-صنعتی بندر انزلی]&lt;/ref&gt;
|-
!۲
|ساحل انزلی
|طبیعی
|آنچه سواحل انزلی را از سواحل دیگر شهرهای حاشیه دریای خزر متمایز می‌سازد، عمومی بودن سواحل آن است که در دسترس همگان قرار دارد، در حالی که سایر سواحل دریای خزر مورد دخل و تصرف بخش خصوصی قرار گرفته و مسافران محترم باید از پشت دیوارهای بلند و ویلاهای اختصاصی به دریا بنگرند. در تابستان سال ۸۶ توسط سازمان [[منطقه آزاد انزلی]] طرح ساحلی شامل: نصب ۶۵ آلاچیق سنتی و بتنی، طرح شنای برداران و خواهران، زمین والیبال و فوتبال ساحلی، پارکینگ، سرویس بهداشتی، محل استقرار گروه امداد و نجات و سایر امکانات رفاهی برای گردشگران در حدود سه کیلومتر از نوار ساحلی منطقه ایجاد شده‌است.
|-
!۳
|[[مناره انزلی]]
|تاریخی
|برج ساعت انزلی واقع در محوطه پشتی بازار سپه (میدان انزلی) که قدمت آن به سال ۱۸۱۵ میلادی می‌رسد، ۲۸ متر ارتفاع دارد و به منزله فانوس دریایی بوده‌است که در ساحل انزلی و در دل دریا مشاهده می‌شود. این فانوس در سال ۱۲۳۰ تا ۱۲۳۴ هجری قمری در زمان حکومت [[ناصرالدین شاه]] توسط [[خسروخان گرجی]] حاکم وقت ساخته شده‌است و با روغن چراغ روشن می‌شده و برای راهنمایی دریانوردان به کار می‌رفته‌است. در سال ۱۳۰۷ شمسی پس از مرمت این برج، ساعتی چهار سو بر فراز آن استوار گردید که بعد از تعویض و تعمیر در سال ۱۳۶۹، تا به امروز به درستی کار می‌کند.
|-
!۴
|[[موج شکن انزلی]]
|تاریخی
| موج شکن انزلی ۵۲۰ متر می‌باشد و کار ساختمان آن در سال ۱۲۹۳ شمسی کاملاً پایان پذیرفت.
|-
!۵
|[[موج شکن غازیان]]
|تاریخی
|طول موج شکن غازیان ۷۵۰ متر بوده و کار ساختمان آن در سال ۱۲۹۳ شمسی کاملاً پایان پذیرفت.
|-
!۶
|[[پل انزلی]]
|تاریخی
|این پل بین بندر انزلی و میان پشته برپا شده‌است. ساختمان این پل به همراه پل غازیان توسط مهندسان سوئدی در سال ۱۳۱۴ آغاز شد و در سال ۱۳۱۶ به پایان رسید. این پل ۵۰/۱۲۷ متر درازا، ۱۰ متر پهنا و از سطح آب ۵/۶ متر ارتفاع دارد. هم‌چنین دارای سه دهانه ثابت و یک دهانه متحرک به طول ۲۵ متر برای عبور کشتی‌ها است. این پل نیز هم چون پل غازیان، از بتون آرمه و تیرآهن ساخته شده‌است.
|-
!۷
|[[پل غازیان]]
|تاریخی
|پل غازیان به میان پشته به طول ۲۱۰ متر و عرض ۱۰ متر و ارتفاع ۸۵/۶ متر با ۵ دهانه که یک دهانه از آن به طول ۲۵ متر متحرک بوده‌است. هردو پل غازیان و انزلی از بتون مسلح ساخته شده شروع ساختمان از اواخر تیرماه ۱۳۱۴ شمسی و پایان کار دراوایل تابستان ۱۳۱۶ شمسی یعنی مدت ۱۸ ماه بوده و در خرداد ماه ۱۳۱۷ مورد استفاده قرارگرفته و روز چهارشنبه هفتم آذر ماه ۱۳۱۸ شمسی به طور رسمی تحویل گردید. این دو پل وسیله کمپانی (سنتاب) آلمانی و شرکت‌های مختلف از جمله «موتلا» سوئدی ساخته شد و در نتیجه با احداث آن راه ارتباطی آذربایجان رشت - قزوین - تهران برقرارشد
|-
!۸
|[[کاخ میان پشته]]
|موزه تاریخی
|کاخ میان پشته در سال ۱۳۱۲ شمسی بر روی کاخ [[خوشتاریا]] ساخته شده و دارای ۱۱ اتاق و یک سالن پذیرایی و چهار سرویس حمام و دستشویی با نمای بسیار زیباست. این کاخ در حال حاضر موزه نظامی می‌باشد و انواع سلاحهای گرم و سرد از زمان صفویه تا کنون در معرض دید عموم است. موزه نظامی بندرانزلی در ساختمانی قرار گرفته که خود موزه‌ای از معماری و هنر است.
|-
!۹
|بلوار بندر انزلی
|تاریخی-تفریحی
|قدمت این پارک ساحلی به سال ۱۳۰۷ بازمی‌گردد. بلوار به وسعت ۳۵۰۰۰ متر مربع در کنار موج شکن و مشرف به دریا ساخته شده‌است و همراه با گلزار زیبایش پارکی دیدنی می‌باشد.
|-
!۱۰
|آرامگاه آقا سید محمد نجفی
|زیارتی
| سیّد محمد نجفی در سال ۱۲۵۷ شمسی در [[نجف اشرف]] ([[عراق]]) دیده به جهان گشود. وی از نوادگان [[حسین]] است.
|-
!۱۱
|بقعه بی‌بی حوریه
|زیارتی
|آرامگاه خواهر علی بن موسی و از دختران موسی کاظم می‌باشد. بنای آن جدید و مجلل می‌باشد دیوارها از سنگ مرمر، سقف بقعه طاق هشت ضلعی با کاشی‌های منقوش و بام آن گنبد مدور کاشی کاری شده‌است ضریح بزرگ فلزی مشبک و مطلا و شیشه‌بند، مرقد روی کرسی از سنگ مرمر عالی بنا شده‌است. بقعه دارای تأسیساتی از قبیل زائرسرا، مسجد با دو گلدسته بلند و زیبای کاشی کاری شده، سرایداری و پارکینگ می‌باشد&lt;ref&gt;[http://guilan.irib.ir/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=1008:1&amp;catid=302:amaken&amp;Itemid=186 صدا و سیمای گیلان بی بی حوریه]&lt;/ref&gt;
|-
!۱۲
|گورستان لهستانی‌ها در بندر انزلی
|تاریخی
|در این گورستان تعداد ۶۳۹ نفر از مهاجرین لهستانی که طی حمله سربازان نازی در سال ۱۹۴۱ از طریق بندر انزلی به ایران پناهنده شدند به خاک سپرده شده‌اند که این گورستان دومین گورستان بزرگ سربازان لهستانی در ایران است که اکثراً به علت بیماری و سختی راه جان سپرده‌اند و در شهرهای مختلف ایران به خاک سپرده شده‌اند. گورستان بندر انزلی بعد از تهران بزرگترین گورستان این افراد جنگ زده‌است که یادگاری هستند از اتفاقات تلخ جنگ جهانی دوم.&lt;ref&gt;[http://www.olumensani.com/FA/ArticleView.html?ArticleID=107449&amp;SubjectID=11055 گورستان لهستانی‌ها در ایران جنگ جهانی دوم]&lt;/ref&gt;
|-
!۱۳
|حافظیه انزلی
|تاریخی
|محل ترنم موزیک در سال ۱۳۱۱ شمسی به وسیله شهرداری و توسط مهندسی آلمانی ساخته شد و مساحت کلی این بنا ۷۶ متر مربع است؛ که مکانی بود برای هنرنمایی گروه‌های موسیقی، این بنا ۴ سال پیش از ساخت بنای جدید حافظیه ساخته شده‌است که با توجه به شهرت [[حافظیه]] در سال ۱۳۶۶ توسط شهردار وقت بندر انزلی این بنا که شباهت زیادی به آرامگاه [[حافظ شیرازی]] دارد از محل ترنم موزیک بندر انزلی به حافظیه انزلی تغییر نام پیدا کرد.&lt;ref&gt;[http://www.anzalichi.com/forum/showthread.php?t=236 حافظیه انزلی]&lt;/ref&gt;
|-
!۱۴
|مجتمع تفریحی طرح دریا
|تفریحی
|مناطق ویژه و مجهز طرح شنا مخصوص خواهران و برادران در خیابان پاسداران، ساحل قو و نیز جنب هتل سفیدکنار قرار دارد که مجهز به انواع خدمات رفاهی، نجات غریق، اسکله قایقرانی، مرکز خرید و غیره می‌باشند.&lt;ref name="anzali-fz.org"/&gt;
|-
!۱۵
|پارک شهر
|تفریحی
|
|-
|}
; [[چشم‌انداز]]:

{{سراسرنما|AC-Bandar-E-Anzali-Panorama-Arash-Rostamzad.jpg|3500px|چشم‌اندازی از بندر انزلی}}

=== آلبوم تصاویر اماکن دیدنی بندر انزلی ===
&lt;gallery style="text-align:center"&gt;

پرونده:Ghoroob e Anzali 1.JPG|غروب ساحل
پرونده:Anzali lagoon2 Barry Kent.jpg|تالاب انزلی
پرونده:Anzali lagoon Barry Kent.jpg|تالاب انزلی
پرونده:موج‌شکن انزلی.jpg|موج شکن
پرونده:Mirza kochak khan ship.jpg|کشتی تفریحی میرزا کوچک خان
پرونده:Anzali cementery2 Barry Kent.jpg|آرامگاه سربازان لهستانی
پرونده:Bolvaranzali.jpg|نمای بیرونی از بلوار انزلی
پرونده:Sahel anzali 1350.JPG|ساحل قدیم انزلی
پرونده:ANZALI90.jpg | تاسیسات ساحلی بندر انزلی
پرونده:Bandar-e Anzali.jpg|پل قدیم غازیان
پرونده:Mordab bandare-e anzali.JPG|تالاب انزلی
پرونده:Bolvare Bandar-e Anzali.jpg|بلوار
پرونده:Mole Bandar-e Anzali.jpg|موج شکن
پرونده:ANZALI90.jpg|تاسیسات ساحلی
پرونده:AC-Borj-e-Tavoos.jpg|برج طاووس بزرگترین برج گیلان
پرونده:I love you anzali galleryfull.jpg|بلوار بندرانزلی
پرونده:IMAG0118.jpg|بندرانزلی اسفند ۱۳۹۲

&lt;/gallery&gt;

== ساختمان‌های قدیمی بندر انزلی ==
بندرانزلی سابقاً دارای چندین قلعه و باستیان نظامی و چند منار بوده‌است که متأسفانه به جز یک منار از بقیه آثاری به جای نمانده‌است. ناگفته نماند که هم اکنون در انزلی ساختمان‌هایی با قدمت ۱۲۰ تا ۱۵۰ سال نیز به چشم می‌خورد.
* دیرینه‌ترین سازه‌ای که تا کنون پابرجاست [[فانوس دریایی]] (مناره) می‌باشد که در سال ۱۸۱۵ میلادی ساخته شد و در [[مرکز شهر]] قرار دارد.
* عمارت معتمدی (شهربانی سابق و فرماندهی نیروهای انتظامی فعلی) در بلوار فوقانی است که قدمتی همانند [[برج ساعت]] (مناره) دارد.
* محل ترنم موزیک که به حافظیه معروف است.
* [[ساختمان شهرداری]] بندر انزلی.
* کاخ [[میان پشته]] که از لحاظ معماری دارای اهمیت می‌باشد که البته بنای اصلی این کاخ قدمتی بسیار بیشتر از این بنای معماری [[دوران پهلوی]] دارد.
* سمت غرب ساختمان دادگستری، ساختمان فند چنان - جنوب غربی میدان، ساختمان داود زاده از جمله بناهائی است که بین سالهای ۱۳۰۴–۱۳۰۶ شمسی ساخته شده‌است.
* ساختمان چهارطبقه معروف به ساختمان حاجی [[علی عباس]] رمضانی در جنب میدان [[امام خمینی]] که در سال ۱۳۱۹ شمسی به مبلغ ۴۰۰۰۰ تومان از طرف دولت خریداری و محل استقرار دادگستری و ثبت و اسناد انزلی شد و اکنون جزء آثار حفاظت شده و در فهرست آثار میراث فرهنگی ثبت شده‌است. این ساختمان یه دست استادمعمار ستار روزگار ساخته شده است.
* ساختمان داوود زاده با پنج طبقه و با نمای آجر که امروزه به عنوان مهمان‌پذیر و در [[میدان امام]] خمینی به نام هتل گلسنگ معروف است. سه – ساختمان دوطبقه‌ای که در جنب شیلات انزلی قرارگرفته و دارای نقوش و کنده کاری با دست استاد معمار ستار روزگاراست (این ساختمان‌ها امروزه تخریب شده‌است) و همچنین درست روبروی همین ساختمان بنای دوطبقه‌ای با نمای زیبا وجود دارد که به گراندهتل معروف است که آن هم به دلیل بی‌توجهی مسولین در حال نابودیست.
* بنای مهمان خانه آرارات که جنب شیلات در غازیان قرار داشت و از قدیمی‌ترین بناهای دو طبقه در انزلی محسوب می‌گردید، این بنا در اوایل دوران سلطنت پهلوی به دست استاد معمار ستار روزگار بنا نهاده شد که به دلیل بی‌توجهی و همچنین قرار گرفتن در طرح پل جدید غازیان به همراه مغازه‌های زیرین ان تخریب گردید.
* بنای تاریخی [[بانک ملی انزلی]] در میدان اصلی این شهر به رغم ثبت در فهرست آثار تاریخی و میراث فرهنگی کشور به دلیل بی‌توجهی مسئولان در معرض خطر تخریب قرار دارد. این بنای زیبای آجری به بناهای دوران پهلوی بازمی‌گردد.&lt;ref name="anzaliport.pmo.ir"/&gt;&lt;ref&gt;[http://www.caspino.org/news/caspino-news-880631-1.html بانک ملی انزلی / کاسپینو]&lt;/ref&gt;
انزلی دارای [[خانه‌های]] بسیار بزرگ و حیاط دار بود که به مجتمع تبدیل شده است.

=== بنای شمس‌العماره بندر انزلی ===
در اواخر نیمه اول قرن سیزدهم ناصرالدین شاه فرمان ساخت قصری در مرکز شهر را می‌دهد که بعدها این قصر به شمس‌العماره مشهور می‌شود. ساختمان شمس‌العماره از معروفترین و بلندترین ساختمان‌های شهر در ایران و انزلی قدیم بوده است که در بلوار فوقانی کنونی در ۵طبقه ساخته شده بود. ناصرالدین شاه در سفرنامه بازگشت از اروپای خود می‌نویسد: ۴ ساعت به غروب مانده وارد انزلی می‌شویم. منزل ما در برجی است که به حکم ما، [[وزیر خارجه]] در زمان حکومت خود در گیلان بنا نهاده است. بعد توسط میرزا محمد حسین به اتمام رسید و اندک کار باقی‌مانده آن توسط معتمد الملک به اتمام خواهد رسید. معتمد الملک مسئول نگهداری شهر و گماره والی گیلان یوده است و با توجه به زمان سفر ناصر الدین شاه به اروپا، سال ۱۲۴۹ شمسی، سال ساخت شمس‌العماره بوده است. این تاریخ در کتاب ولایات دارالمرز ایران نوشته رابینو که تاریخ ساخت شمس‌العماره را ۱۲۸۸ [[هجری قمری]] بیان کرده تطابق نسبی دارد.{{مدرک}}
این برج ۵ طبقه و تماماً از سنگ و آجر بوده است و ایوان‌های ان از جنس چوب منقش بوده است. ساختمان نمای بسیار زیبای به دریا و جنگل‌های اطاف شهر داشته، به طوریکه ناصرالدین شاه در سفرنامه بازگشت از اروپا می‌نویسد:
{{جعبه نقل‌قول
 |نقل‌قول  = در هیچ کجای اروپا چنین منظره زیبایی را ندیده‌ام&lt;ref name="شمس‌العماره انزلی 1"&gt;[http://www.noormags.com/view/fa/articlepage/143156 شمس‌العماره انزلی 1]&lt;/ref&gt;
 |منبع = [[ناصر الدین شاه]]
 |عرض  = 20%
 |تراز  = وسط
}}
پس از ناصرالدین شاه این ساختمان یکبار در سال ۱۲۸۶ شمسی به همت مردم شهر باز سازی می‌شود. اما در نهایت قسمت‌های [[گچ بری]] شده و لوازم داخل آن توسط موسیو هانسیس مسئول مالیه گیلان در اواخر دهه ۱۲۹۰ از کاخ به بیرون برده و از کشور خارج می‌گردد.&lt;ref&gt;فریدون نوزاد نشریه نقش قلم&lt;/ref&gt; این بنا پس ار احداث ساختمان شهرداری در سال ۱۳۰۶ به طور کامل منهدم و در سال ۱۳۱۱ به جای آن حوضی به مساحت ۲۱۴ [[متر مربع]] ساخته شد.&lt;ref name="شمس‌العماره انزلی 1"&gt;[http://www.noormags.com/view/fa/articlepage/143156 شمس‌العماره انزلی 1]&lt;/ref&gt;
&lt;center&gt;
&lt;gallery widths="200px" heights="200px" perrow="۵"&gt;
پرونده:Bandar-e-anzali-shamsolemareh-01.jpg|بنای پر شکوه شمس‌العماره بندر انزلی
پرونده:Antoin Sevruguin caspiansea.jpg|عمارت شمس‌العماره از زاویه‌ای دیگر
&lt;/gallery&gt;
&lt;/center&gt;
=== کاخ پر شکوه خوشتاریا ===
کاخ باشکوه خوشتاریا یکی از با شکوه‌ترین بناها در زمان خود مختص به تاجر روس که از اولین کسانی بود که صنعت برق را وارد ایران کرد. روایت است در دورانی که خبری از روشنایی برق نبود در شب‌های مه آلود بندر انزلی این بنا با نور خود منظره‌ای زیبا را به وجود می‌آورد. بنای کاخ میان پشته که یکی از مشهورترین بناها از معماری دوران پهلوی محسوب می‌گردد، سال ۱۳۰۸ شمسی بر خرابه‌های کاخ خوشتاریا آغاز و بین سالهای ۱۳۱۳–۱۳۱۴ شمسی پایان یافت. مساحت زیر بنای آن ۱۱۶۸ مترمربع می‌باشد.&lt;ref&gt;[http://www.tebyan.net/newindex.aspx?pid=17257&amp;threadID=196465&amp;forumID=988 کاخ خوشتاریا سایت تبیان]&lt;/ref&gt;

[[پرونده:Bandar-e-anzali-kakhe-khoshtaria01.jpg|بندانگشتی|وسط|350px|&lt;small&gt;کاخ پرشکوه خوشتاریا&lt;/small&gt;]]

=== عکس از بناهای تاریخی ===
کاخ میان پشته، برج ساعت، [[ساختمان موزیک]]، پل غازیان، [[بنای شهرداری]]، سر در اداره بنادر و دریانوردی، [[بانک ملی]] انزلی، کلیسای مریم مقدس، [[منبع آب]] اداره بنادر، مناره مسجد قائمیه، ساختمان قدیمی دادگستری، مجموعه میدان امام، هتل گل سنگ، بلوار ساحلی، عمارت قاسم اف و ساختمان دبیرستان مهدخت (شرف) را از دیگر بناهای تاریخی ثبت شده شهرستان انزلی است.&lt;ref&gt;[http://anzaliclub.ir/?p=6842 شمار بناهای تاریخی ثبت شده انزلی به ۱۷ اثر افزایش یافت-انزلی کلاب]&lt;/ref&gt;
&lt;center&gt;
&lt;gallery style="text-align:center"&gt;

پرونده:Menareanzali.jpg|مناره بندر انزلی

پرونده:Bandaranzalibank.jpg|ساختمان بانک ملی بندر انزلی
پرونده:Banaye-shahrdari-bandar-e-anzali.jpg|نمایی از ساختمان شهرداری از داخل بلوار انزلی

پرونده:South entrance of Bandar-e Anzali cemetery.jpg|ورودی سابق گورستان بندر انزلی
پرونده:Moveable bridge in Bandar-e Anzali.jpg|اولین پل متحرک ایران ۱۳۲۳
پرونده:543199 368050903269742 675979032 n.jpg|حمام سنگی انزلی ۱۲۸۱ خورشیدی
&lt;/gallery&gt;
&lt;/center&gt;

== حمام‌های قدیمی بندر انزلی ==
* حمام پنجشنبه:
این بنا در کهنه بازار انزلی واقع شده و از ساخته‌های دوره ناصرالدین شاه به سال ۱۳۰۳ ه. ق است.
* حمام علی اف:
این بنا در انتهای خیابان ابوذر (سپه) واقع شده و از آثار اواخر [[دوره قاجار]] به سال ۱۳۲۶ ه. ق است که توسط علی اف از بازرگانان انزلی- ساخته شده‌است. این بنا که به شیوه جدید و با دستگاه‌های دوش، وان و نمره‌های خصوصی ساخته شده بود در ابتدا متشکل از دو بخش مردانه و زنانه بود که بعدها بخش زنانه آن برچیده شد و در بخش مردانه نیز تغییراتی از جمله افزودن بر تعداد نمره‌های خصوصی آن صورت گرفت. بخش مردانه دارای فضای وسیع با خزینه‌های [[آب گرم]] و سرد است.
* حمام شاه:
این بنا که مهم‌ترین حمام تاریخی شهرستان انزلی به شمار می‌رفته در اوایل دوره قاجار توسط [[امیر هدایت الله فومنی]] معروف به گیلانشاه (مقتول ۱۲۰۰ ه. ق) ساخته شده و به هنگام مسافرت و اقامت شاهان قاجار در انزلی مورد استفاده آنان قرار می‌گرفت. [[حمام شاه]] انزلی که به سبک دیگر حمام‌های قدیمی ساخته شده و دارای کاشی‌کاری زیبایی بوده در دوره اخیر ویران شده‌است.{{مدرک}}
* حمام سنگی:
به سال ۱۲۸۱ خورشید، از شگفتی‌های حمام سنگی، نحوه گرم شدن و ماندگاری آب در خزینه آن بود. از تاریخچه این حمام اطلاعات کاملتری در دسترس نیست.&lt;ref&gt;آرشیو تصاویر محمد علی جدید السلام&lt;/ref&gt;
[[پرونده:543199 368050903269742 675979032 n.jpg|بندانگشتی|وسط|250px|&lt;small&gt;حمام سنگی ۱۲۸۱ خورشیدی&lt;/small&gt;]]

== بازارهای بندر انزلی ==
* '''بازار کاسپین:'''
بازار کاسپین یکی از بزرگترین بازارها در بندر انزلی می‌باشد. این بازار از لحاظ موقعیت در یکی از بهترین مکان‌های شهر بنا شده‌است. نزدیکی این بازار به شهر و همچنین [[خیابان پاسداران]] این بازار را به یکی از هدف‌های مسافرین در روزهای تعطیل تبدیل نموده‌است. این بازار دارای پارکینگ اختصاصی نیز می‌باشد.&lt;ref&gt;[http://www.anzalichi.ir/archives/97 بازار بزرگ کاسپین انزلی]&lt;/ref&gt;
* '''بازار پردیس:'''
این بازار محل فروش صنایع دستی – پوشاک و … می‌باشد. اکثر اجناس موجود در این بازار اجناس روسی می‌باشد. این بازار یکی از بازارهای شلوغ انزلی می‌باشد. فروش اجناس به روز با قیمت مناسب از دلایل شلوغی این بازار می‌باشد. این بازار واقع در [[خیابان مطهری]] ابتدای خیابان ورزش می‌باشد.
* '''بازار ساحلی (آسیای میانه):'''
یکی از زیباترین [[جاذبه‌های گردشگری]] و توریستی شهر انزلی می‌باشد. این بازار در کنار ساحل زیبای بندر انزلی ساخته شده و دارای نمای واقعاً زیبایی می‌باشد. این بازار یکی از پر رفت‌وآمدترین بازارهای شهرستان انزلی می‌باشد. تنوع در قرفه‌های این بازار دست شما را برای خرید بازمی‌گذارد. یکی از مزیت‌های این بازار وجود پارکینگ اختصاصی به طول ۲ کیلومتر می‌باشد.
* '''شنبه بازار:'''
قدمت این بازار به بیش از ۷۰ سال پیش بازمی‌گردد. این بازار که در مرکز شهر انزلی قرار دارد و از گذشته‌های دور از روستاهای اطراف انزلی و سایر شهرهای از شهرهای دور و نزدیک گیلان، تولیدات خود را اعم از میوه و سبزی و صیفی تا حصیر و زنبیل و [[رب انار]] و زیتون و مرغ و خروس و دست بافته‌های زیبای پشمین را به این بازار می‌آوردند. این بازار در مرکز شهر انزلی در خیابان میرزا کوچک خان برپا می‌گردد.&lt;ref&gt;[http://www.karkan.ir/post-4461 شنبه بازار]&lt;/ref&gt;
* '''بازار گیلار:'''
بازار گیلار واقع در غازیان می‌باشد و بیشتر کالاهای ارائه شده در این بازار از اجناس ترک و روس می‌باشد.
* '''بازار سپه:'''
یکی دیگر از بازارهای انزلی بازار سپه می‌باشد که در میدان امام خمینی - خیابان [[ابوذر غفاری]] (خیابان سپه) قرار دارد.

== گورستان‌های بندر انزلی ==
* '''گورستان [[لاله زار]] (اصلی):'''
در سال ۱۳۰۴ شمسی زمینی که متعلق به چند نفر از اشخاص معروف شهرستان انزلی بود به همت یکی از تجار به نام و مشهور شهر بنام: حاج یوسف زمانی خریداری و وقف مردم گردید که تا به امروز نیز به عنوان گورستان اصلی بندر انزلی مورد استفاده قرار می‌گیرد.
[[پرونده:South entrance of Bandar-e Anzali cemetery.jpg|بندانگشتی|چپ|200px|&lt;small&gt;دروازه بزرگ جنوبی گورستان بندرانزلی سال شروع ساخت: ۱۳۰۴، سال اتمام ساخت: ۱۳۰۷ شمسی، طراح: اسدالله بیک اهل لنکران، اجرا: استاد حسن تهرانی&lt;/small&gt;]]
در سال ۱۳۶۶ زمان شهردار جوان باقر خوانساری این بنای ارزشمند به دلایل نه چندان قابل توجیه تخریب شد.
* '''قبرستان شهدای کولیور:'''
این قبرستان در محله کولیور بندر انزلی می‌باشد.

== برخی از مشاهیر برجسته بندر انزلی ==
* [[ابراهیم مرادی]] اولین کارگردان سینمای بلند ایران و از فعالین [[نهضت جنگل]]&lt;ref&gt;[http://v6rg.com/?p=143 ورگ]&lt;/ref&gt;
* [[بابک افشار]] آهنگساز برجسته و بنام [[موسیقی ایران]]&lt;ref&gt;{{یوتیوب|nSNKvZBV0yQ|بابک افشار}}&lt;/ref&gt;
* [[عزیز نبوی]] از بنیانگذاران رشته حسابداری در ایران
* [[داریوش عبادالهی]] نویسنده برجسته ایران&lt;ref&gt;[http://azer-online.com/motafarrigha/ghazi/more/ebadollahi.htm داریوش عبادالهی]&lt;/ref&gt;
* [[جلیل ضیاءپور]] پدر نقاشی مدرن ایران&lt;ref&gt;[http://hamshahrionline.ir/news-128749.aspx جلیل ضیاءپور]&lt;/ref&gt;
* [[احمد عاشورپور]] از پایه‌گذاران [[موسیقی پاپ ایرانی]] و پدر معنوی [[موسیقی فولکلور]] گیلان&lt;ref&gt;[[احمد عاشورپور]]&lt;/ref&gt;
* دکتر [[محمدحسین جزیره‌ای]] چهره علمی و ماندگار در علوم و [[مهندسی کشاورزی]] ایران&lt;ref&gt;[[محمدحسین جزیره‌ای]]&lt;/ref&gt;
* دکتر [[علی درویش‌زاده]] [[چهره ماندگار]] عرصهٔ علم زمین‌شناسی و عضو پیوسته فرهنگستان علوم&lt;ref&gt;[[علی درویش‌زاده]]&lt;/ref&gt;
* [[سیروس قایقران]]، کاپیتان [[تیم ملی فوتبال ایران]]
* [[شاهین نجفی]]: خواننده و ترانه سرا مقیم [[آلمان]]

== برخی از شهدا، ایثارگران و قهرمانان نظامی بندر انزلی ==
* دریابد [[فرج‌الله رسایی|فرج ا... رسایی]]: وی به مدت دوازده سال فرماندهٔ نیروی دریایی شاهنشاهی ایران بودند. ایشان در سال ۱۳۸۱ در آمریکا به دیار ابدی شتافتند.
* شهید ناوسروان[[یدالله بایندر|یدا... بایندر]]
* شهید سرتیپ [[موسی نامجو]]: وزیر دفاع (سومین وزیر دفاع جمهوری اسلامی ایران بعد از شهید دکتر چمران و سرتیپ خلبان شهید فکوری) در کابینه شهید رجایی بودند.
* شهید محمود پیشگاه هادیان: خلبان هلیکوپتر شکاری کبری (هوانیروز)
* شهید محمود فلاحتی
* امیر سرتیپ خلبان آزاده اکبر صیاد بورانی (اف-۴ فانتوم) قهرمان جنگ.
* امیر سرتیپ خلبان شهرام رستمی (اف-۱۴ تام کت) قهرمان جنگ.
* سرهنگ خلبان جلیل پوررضایی (از استادان بنام اف-۴)قهرمان جنگ.
سرتیپ دوم پاسدار جواد دوربین ( مدافع حرم حضرت زینب-س- )

== ورزش انزلی ==
بندر انزلی با بیش از ۱۴۰۰۰ ورزشکار سازمان یافته با نسبت جمعیت شهری مقام اول کشور را از لحاظ تعداد ورزشکار به خود اختصاص داده‌است.&lt;ref&gt;[http://irna.ir/NewsShow.aspx?NID=30287321 مقام اول ورزشکار در ایران]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://anzaliclub.ir/?p=9057 انزلی کلاب/ ورزش در انزلی]&lt;/ref&gt;

=== رشته‌های ورزشی ===
باشگاه‌های ورزشی متعددی در انزلی در زمینه‌های فوتبال، بدنسازی، فوتسال، شنا، تکواندو، بسکتبال، نجات غریق، واترپولو، قایقرانی، بوکس، کاراته، جودو، کانوپولو، [http://www.badmintonanzali.ir بدمینتون] و... فعالیت می‌نمایند. ورزشکاران شهر انزلی در رشته‌های مختلف همواره در سطح اول کشور ایفای نقش می‌کنند، از جمله قهرمانان قایقرانی این شهر هرسال از مسابقات قایقرانی آسیایی همواره افتخارات متعدد و مدال‌های رنگارنگی را به ارمغان می‌آورند.&lt;ref&gt;[http://irna.ir/NewsShow.aspx?NID=30387495 ایرنا: مسوولان به قایقرانی به عنوان یک رشته مدال آور توجه بیشتری نمایند&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;

=== کارتینگ فورمولا انزلی ===
پیست تفریحی کارتینگ فرمولا در فضایی به مساحت ۶۰۰۰ متر مربع در در ضلع غربی منطقه آزاد انزلی و در کنار خط ساحلی قرار دارد. این پیست برای زنان و مردان قابل استفاده می‌باشد و با توجه به وجود ماشین‌های کوچکتر برای افراد بالای ۱۱ سال نیز قابل استفاده است.&lt;ref&gt;[http://www.azadikarting.com/Newspage.aspx?nid=1136 کارتینگ آزادی]&lt;/ref&gt;

=== باشگاه‌های ورزشی ===
در شهر انزلی باشگاه‌های ورزشی متعددی مشغول به فعالیت هستند که برخی از آن‌ها عبارتند از:

{|class="wikitable" style="text-align:center"
|-
! style="background:#325f92;" | ردیف
! style="background:#325f92;" | نام باشگاه
|-
!۱
|[[ملوان بندر انزلی]]
|-
!۲
|استقلال شهرداری
|-
!۳
|پیام مقاومت
|-
!۴
|گمرک
|-
!۵
|بنادر و دریا نوردی
|-
!۶
|شیلات
|-
!۷
|باشگاه گیو
|-
!۸
|ملوان نوین
|-
!۹
|باشگاه هلال احمر
|-
!۱۰
|ملوان سپید بندر انزلی
|-
!۱۱
|باشگاه صیدگر بندر انزلی
|-
|}

=== مشاهیر ورزش بندر انزلی ===
'''برخی از مشاهیر برجسته ورزش بندر انزلی عبارتند از:'''
* پهلوان [[عزیز وکیل منفرد]]: اولین قهرمان دو مارتن ایران و مؤسس [[باشگاه ورزشی گیو بندر انزلی]] اولین باشگاه ورزشی گیلان و سومین باشگاه ورزشی ایران.&lt;ref name="عزیز وکیل منفرد"/&gt;&lt;ref&gt;فوق [http://www.irna.ir/NewsShow.aspx?NID=80154323 ایرنا عزیز وکیل منفرد]&lt;/ref&gt;
* [[بهمن صالح نیا]] مؤسس باشگاه [[ملوان بندر انزلی]]
* [[سیروس قایقران]]: کاپیتان اسبق [[تیم ملی فوتبال ایران]]&lt;ref&gt;[[سیروس قایقران]]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[[باشگاه ورزشی گیو بندر انزلی]]&lt;/ref&gt;
* [[غفور جهانی]]: مهاجم اسبق [[تیم ملی ایران]] که [[فوتبال ایران]] را با گل خود راهی [[جام جهانی فوتبال]] کرد.&lt;ref&gt;[[غفور جهانی]]&lt;/ref&gt;
* [[حیدر شونجانی]]: قهرمان و رکورد دار شنای ایران&lt;ref&gt;[[حیدر شنجانی]]&lt;/ref&gt;
* [[حسین اغماض]]: قهرمان بوکس آسیا و جهان&lt;ref&gt;[[حسین اغماض]]&lt;/ref&gt;
* [[جاسم ویشگاهی]]: قهرمان جهان و کاپیتان تیم ملی کاراته ایران&lt;ref&gt;[[جاسم ویشگاهی]]&lt;/ref&gt;
* [[فرشید سلمان پور]]: قهرمان ورزشی کشور در ورزش‌های آبی دارنده سه رکورد ثبت شده در [[کتاب رکوردهای گینس]].&lt;ref&gt;[http://anzaliclub.ir/?p=3835 فرشید سلمان پور]&lt;/ref&gt;
* [[محمد حسن ذوالفقاری نژاد]]: پدر بسکتبال ایران&lt;ref&gt;[http://anzaliclub.ir/مشاهیر-انزلیعمو-ذوالفقاری-پدر-بسکتبا/ عمو ذوالفقاری پدر بسکتبال ایران]&lt;/ref&gt;
امیر عباس شجاع( قهرمان شنای 180 کیلومتر جهان)
ولی تقدمی ( قهرمان و اسطوره نجات غریق جهان)
&lt;gallery style="text-align:center"&gt;

پرونده:Syros Ghayeghran.jpg|سیروس قایقران
پرونده:GhafourJahani.jpg|غفور جهانی
پرونده:|پهلوان عزیز وکیل منفرد
پرونده:176579 181625141873278 1461752 o.jpg|یعقوب کوچکزاد

&lt;/gallery&gt;
&lt;/center&gt;

=== گالری تصاویر باشگاه‌های ورزشی بندر انزلی ===
&lt;center&gt;
&lt;gallery style="text-align:center"&gt;

پرونده:Jamepahlavi-malavan.jpg|ملوان بندر انزلی
پرونده:04-malavan1.jpg|جلد مجله دنیای ورزش
پرونده:01-aziz-ghafor.jpg|عزیز اسپندار و غفور جهانی
پرونده:522026 352960104739780 2110975301 n.jpg|تیم فوتبال باشگاه گیو
پرونده:Malavananzali.jpg|ملوان نیروی دریایی انزلی
پرونده:Boks anzali.jpg|انزلی قطب بوکس ایران&lt;ref&gt;[http://www.ravy.ir/content3230399.html راوی - بندر انزلی قطب بوکس ایران]&lt;/ref&gt;
پرونده:198725 441862122516244 281653160 n.jpg|روزهای طلایی بوکس انزلی

&lt;/gallery&gt;
&lt;/center&gt;

== رسانه ==
[[پرونده:320388 407768365925620 464643246 n.jpg|بندانگشتی|چپ|250px|&lt;small&gt;جراید مبارز گیلان و گیو انزلی &lt;/small&gt;]]
* '''نشریات:'''
* اولین نشریه بندر انزلی در [[شهریور ماه]] سال ۱۲۸۶ به نام '''ساحل نجات''' منتشر شد. این نشریه، هفته‌ای دوبار به چاپ می‌رسید و ارزش هر شماره آن ۳ شاهی بود.
در سرلوحه روزنامه عبارات زیر خوانده می‌شد: [[روزنامه آزاد]] ملی، علمی، ادبی، تاریخی که از حمایت مشروطه و عدالت سخن می‌گوید. از روزنامه ساحل نجات هفت شماره بیشتر منتشر نشد؛ و سرانجام توسط دولت وقت توقیف گردید.
* نشریه مبارز گیلان
* نشریه ورزشی گیو&lt;ref name="عزیز وکیل منفرد"/&gt;

== محلات ==
{{چندستونه|ستون‌ها=۳}}
* میان پشته
* کولیور
* نویر
* [[غازیان]]
* کوی واحدی
* آخر خط
* دهکده ساحلی
* پیل علی باغ
* کوی بابک
* کار آموزی
* شهرک الزهرا
* بشمن
* نیمه شعبان
* باغ زمانی
* جهانگانی
* چراغ برق
* شایلو
* قلم گوده
* رمضانی
* جزیره طالقانی
* ناصر خسرو
{{پایان چندستونه}}

== روستاهای بندر انزلی ==
* فهرست روستاهای بخش مرکزی [[شهرستان انزلی]] به مرکزیت شهر بندرانزلی:&lt;ref&gt;[http://liveweb.archive.org/web/20141114001647/https://www.amar.org.ir/Default.aspx?tabid=553 مرکز آمار ایران/سرشماری]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[[شهرستان انزلی]]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[[بخش مرکزی شهرستان انزلی]]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[[فهرست روستاهای شهرستان بندر انزلی]]&lt;/ref&gt;
{|class="wikitable" style="text-align:center"
|-
! style="background:#843277;" | ردیف
! style="background:#843277;" | نام محله
! style="background:#843277;" | نام بخش
! style="background:#843277;" | نام دهستان
! style="background:#843277;" | جمعیت
! style="background:#843277;" | فاصله تا انزلی
|-
!۱
|[[کرکان بندر انزلی|کرکان]]
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۵۶۰ نفر
| ۲۷ کیلومتر
|-
!۲
|روستای چای بیجار
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۸۶ نفر
|۲۴ کیلومتر
|-
!۳
|روستای سیاوزان
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۲۱۰ نفر
| ۲۳ کیلومتر
|-
!۴
|روستای اشترکان
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۵۶ نفر
| ۲۷ کیلومتر
|-
!۵
|روستای سیاه خاله سر
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۵۰۸ نفر
|۲۶ کیلومتر
|-
!۶
|روستای شیلسر
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۳۵۴ نفر
|۲۵ کیلومتر
|-
!۷
|روستای آبکنار
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۲۹۹۴ نفر
| ۳۸ کیلومتر
|-
!۸
|روستای تربه بر
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۳۲۹ نفر
|۳۷ کیلومتر
|-
!۹
|روستای اشپلا
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۲۰۰ نفر
|۳۴ کیلومتر
|-
!۱۰
|روستای معاف
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۲۱۹ نفر
| ۳۳ کیلومتر
|-
!۱۱
|روستای خمیران
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۴۰۵ نفر
| ۳۲ کیلومتر
|-
!۱۲
|روستای کچلک
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۵۲۶ نفر
| ۲۲ کیلومتر
|-
!۱۳
|روستای کپورچال
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۱۸۴۸ نفر
| ۲۰ کیلومتر
|-
!۱۴
|روستای رود پشت
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۳۹۶ نفر
|۲۴ کیلومتر
|-
!۱۵
|روستای علی‌آباد
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۸۹۶ نفر
|۱۹ کیلومتر
|-
!۱۶
|روستای کوچک محله
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۳۶۲ نفر
|۱۷ کیلومتر
|-
!۱۷
|روستای سنگاچین
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۲۴۲۱ نفر
|۱۵ کیلومتر
|-
!۱۸
|روستای بشمن
|مرکزی
|چهارفریضه
| ۱۴۰۵ نفر
|۱ کیلومتر
|-
!۱۹
|روستای لیجارگی حسن رود
|مرکزی
| لیجارگی حسن رود
| ۳۲۱۰ نفر
| کیلومتر
|-
!۲۰
|روستای جفرود پائین
|مرکزی
| لیجارگی حسن رود
| ۷۶۰ نفر
| کیلومتر
|-
!۲۱
|روستای گلشن
|مرکزی
| لیجارگی حسن رود
| ۸۳۸ نفر
| کیلومتر
|-
!۲۲
|روستای طالب آباد
|مرکزی
| لیجارگی حسن رود
| ۲۰۲۵ نفر
| کیلومتر
|-
!۲۳
|روستای تربه گوده
|مرکزی
| لیجارگی حسن رود
| ۲۹۹ نفر
| کیلومتر
|-
!۲۴
|روستای شانگهای پرده
|مرکزی
| لیجارگی حسن رود
| ۲۳۰ نفر
| کیلومتر
|-
!۲۵
|روستای حسن رود
|مرکزی
| لیجارگی حسن رود
| ۱۲۶۶ نفر
| کیلومتر
|-
|}

== ادارات و سازمان‌های دولتی ==
* شیلات بندر انزلی
* گمرکات بندر انزلی
* بنادر و کشتیرانی بندر انزلی
* هواشناسی استان گیلان
* اداره مخابرات بندر انزلی
* سازمان منطقه آزاد بندر انزلی

== دانشگاه‌ها و مراکز آموزش عالی ==
* [[دانشگاه آزاد اسلامی واحد بندرانزلی]]
* پردیس بین‌المللی منطقه آزاد بندر انزلی
* آموزشکده دریایی شهید خدادادی بندر انزلی
* انزلی [[دانشگاه جامع علمی کاربردی]] بندر انزلی
* [[دانشگاه پیام نور]] واحد بندر انزلی
* مؤسسه [[آموزش عالی]] مهر آیین بندر انزلی
* واحد بین‌المللی دانشگاه علوم پزشکی

== شهرهای خواهرخوانده ==
بندر انزلی یکی از زیباترین شهرهای ایران است که در آن مرداب، دریا، ساحل و چمن‌زار با یکدیگر تلاقی می‌کنند و چشم‌اندازی بدیع و خیال‌انگیز می‌آفریند. بندر انزلی با داشتن جاذبه‌های دل‌انگیز و طبیعی سالانه پذیرای میلیون‌ها گردشگر از اقصی نقاط کشور و جهانگردان خارجی است.&lt;ref name="تبیان"&gt;[http://abasfarzad.tebyan.net/default.aspx?TopicID=23239 تبیان]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="انزلی کلاب خواهر خواندگی"&gt;[http://anzaliclub.ir/?page_id=4231 انزلی کلاب خواهر خواندگی]&lt;/ref&gt;
بندر انزلی به علت دارا بودن شرایط اقلیمی خاص و داشتن وجه تشابه با زیباترین شهرهای جهان توانسته تاکنون با شماری از این شهرها از کشورهای [[فرانسه]]، [[ایتالیا]]، [[لهستان]] و... توافق نامه خواهرخواندگی امضا کند.&lt;ref name="تبیان"/&gt;&lt;ref name="انزلی کلاب خواهر خواندگی"/&gt;&lt;ref&gt;[http://www.shabestan.ir/NSite/FullStory/Print/?Id=119634 شبستان خبرگزاری حوزه دین فرهنگ اندیشه]&lt;/ref&gt;

== جستارهای وابسته ==
{{چندستون}}
* [[شورش ماهی‌گیران بندرانزلی (۱۲۵۸)]]
* [[شهرداری بندر انزلی]]
* [[شورای اسلامی شهر بندر انزلی]]
* [[نمایندگان بندر انزلی در مجلس شورای ملی]]
* [[نمایندگان بندر انزلی در مجلس مؤسسان]]
* [[فهرست روستاهای شهرستان بندر انزلی]]
{{چندستون-شکست}}
* [[شهرداران بندر انزلی]]
* [[ارمنی‌های استان گیلان]]
* [[مناره انزلی]]
* [[کاخ میان پشته]]
* [[ملوان بندر انزلی]]
* گمرک انزلی
* [[منطقه آزاد انزلی]]
{{چندستون-پایان}}

== پانویس ==
{{پانویس|۲|اندازه=ریز}}

=== منابع برای مطالعه بیشتر ===
* کتاب: تاریخ انزلی، نوشته: عزیز طویلی، شامل: ۹ جلد.

== پیوند به بیرون ==
{{جعبه پیوند به پروژه‌های خواهر|نویسنده=no|ویکی‌واژه= بندر انزلی|ویکی‌نسک=no|ویکی‌گفتاورد=بندر انزلی|ویکی‌نبشته=no|ویکی‌انبار=Category:Bandar-e Anzali|ویکی‌خبر=no|ویکی‌گونه=no}}
&lt;!--======================== {{لینک اضافه نکنید}} ============================
  | لطفاً لینک اضافه نکنید. ویکی‌پدیا محل تبلیغ نیست. |
 ======================= {{لینک اضافه نکنید}} =============================--&gt;
; مراکز شهری
* [http://www.anzali.ir شهرداری انزلی]
* [http://www.shora-anzali.com/ شورای اسلامی شهر انزلی]

; مراکز اداری و دولتی
* [http://www.anzali-fz.org/ سازمان منطقه آزاد تجاری-صنعتی بندر انزلی]
* [http://new.gilmet.ir/fa/Default.aspx اداره هواشناسی استان گیلان واقع در انزلی]
; نقشه شهری
* [http://anzaliclub.ir/?page_id=2911 نقشه ماهواره‌ای بندر انزلی]
&lt;!--======================== {{لینک اضافه نکنید}} ============================
  | لطفاً لینک اضافه نکنید. ویکی‌پدیا محل تبلیغ نیست. |
 ======================= {{لینک اضافه نکنید}} =============================--&gt;

{{استان گیلان}}
{{دریای خزر}}
{{شهرهای بندری ایران}}
{{مناطق آزاد تجاری-صنعتی ایران}}
{{شهرستان انزلی}}
{{جزیره‌های ایران}}

{{داده‌های کتابخانه‌ای}}

[[رده:بندر انزلی|انزلی، بندر]]
[[رده:اقتصاد گیلان]]
[[رده:بندرها و لنگرگاه‌ها]]
[[رده:شهرستان انزلی]]
[[رده:شهرهای بندری]]
[[رده:شهرهای بندری استان گیلان]]
[[رده:شهرهای بندری در ایران]]
[[رده:مناطق مسکونی حاشیه خزر]]
[[رده:مناطق مسکونی در شهرستان انزلی]]</text>
      <sha1>dutibpus9aku7ppkicqcq67xx49kzy1</sha1>
    </revision>
  </page>
  