<page>
    <title>شاهرخ</title>
    <ns>0</ns>
    <id>5308</id>
    <revision>
      <id>18118839</id>
      <parentid>17708292</parentid>
      <timestamp>2016-09-18T13:07:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Babaksaeidpour</username>
        <id>477903</id>
      </contributor>
      <comment>/* مدعیان تاج و تخت تیمور */اصلاح پیوند(ها) به صفحهٔ ابهام‌زدایی ([[فارس]])  با استفاده از [[Project:AutoWikiBrowser|AWB]]</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{تمیزکاری|دلیل=تصحیح یادکردها|تاریخ=ژوئیه ۲۰۱۶}}
{{جعبه اطلاعات پادشاهی
| نام           = معین‌الدین شاهرخ تیموری
| تصویر         = Shahruch reconstruction.jpg
| اندازه تصویر  = 200px
| زیرنویس تصویر = سردیس بازسازی شده از چهره شاهرخ میرزا تیموری با استفاده از داده‌های پزشکی
| دوران         = [[۸۰۷ (قمری)|۸۰۷]]-[[۸۵۰ (قمری)|۸۵۰ قمری]]{{-}}[[۷۸۳]]-[[۸۲۵|۸۲۵ خورشیدی]]{{-}}[[۱۴۰۴ (میلادی)|۱۴۰۴]]-[[۱۴۴۷ میلادی]]
| تاجگذاری      = [[۸۰۷ (قمری)|۸۰۷ قمری]]{{-}}[[۷۸۳|۷۸۳ خورشیدی]]{{-}}[[۱۴۰۴ میلادی]]
| تفویض         =
| تعمید         =
| نام کامل      =
| لقب           =
| زادروز        = [[۷۷۸ (قمری)|۷۷۸ قمری]]{{-}}[[۷۵۵|۷۵۵ خورشیدی]]{{-}}[[۱۳۷۶ میلادی]]
| زادگاه        = [[سمرقند]]
| تاریخ درگذشت  = [[۸۵۰ (قمری)|۸۵۰ قمری]] {{سن|۷۷۸|۱|۱|۸۵۰|۱|۱}}{{-}}[[۸۲۵|۸۲۵ خورشیدی]] {{سن|۷۵۵|۱|۱|۸۲۵|۱|۱}}{{-}}[[۱۴۴۷ میلادی]]
| محل درگذشت    = [[ری]]
| آرامگاه       =
| پیش از        = [[الغ بیگ]]
| پس از         = [[خلیل سلطان]]
| شهبانو        = [[گوهرشاد آغا]]
| همسر          =
| همسر ۱        =
| همسر ۲        =
| همسر ۳        =
| کاخ           =
| دودمان        = [[پرونده:Timurid.svg|25px]] [[تیموریان]]
| آواز سلطنتی   =
| شعار سلطنتی   =
| پدر           = [[تیمور|تیمور گورکانی]]
| مادر          =
| فرزندان       = [[بایسنقر]]، [[سیور غتمش]]، [[ابراهیم سلطان]]، [[محمد جوکی]]
| دین           = [[اسلام]]
| امضاء         =
}}
{{کاربردهای دیگر}}

'''معین الدین شاهرخ تیموری''' (۸۰۷ – ۸۵۰ ه‍. ق/۱۴۰۵–۱۴۴۷ م) نام چهارمین پسر [[تیمور]] گورکانی (۷۷۱ – ۸۰۷ ه‍. ق/۱۳۷۰–۱۴۰۵ م) و یکی از جانشین او و از بزرگترین پادشاهان [[تیموری]] است.

شاهرخ هنرپرور و ادب‌دوست بود و به علم و هنر بسیار علاقه داشت. شورش‌های جدایی طلبانه را فرونشاند و بر آبادانی خراسان زمین همت گمارد. او پایتخت خود را از [[سمرقند]] به شهر [[هرات]] منتقل کرد و آن شهر را مرکز هنرمندان و دانشمندان ساخت. سبک هنری یا [[مکتب هرات]] تحت حمایت او و پسرش [[بایسنقر]] شکل گرفت.

همسر او [[گوهرشاد آغا]] نیز بناها، مساجد و مدارس بسیاری بنا کرد که [[مسجد گوهرشاد مشهد]]، [[مسجد گوهرشاد هرات]] و [[مدرسه گوهرشاد]] در [[هرات]] از آن جمله‌است.

پس از مرگ تیمور حاکمانی که از ترس حاضر به اطاعت او شده بودند هر کدام علم استقلال برافراشتند. هریک از فرزندان تیمور نیز در گوشه‌ای حکومتی تشکیل دادند. سرانجام شاهرخ با غلبه بر رقبا به عنوان جانشین پدر حکومت را در دست گرفت. شاهرخ برخلاف پدرش مردی آرامش طلب بود وبه عمران وآبادانی علاقه بسیار داشت. این وضع در زمان جانشینان او نیز کم و بیش ادامه یافت. پس از او پسرش [[الغ بیگ]] (۸۵۰ – ۸۵۳ ه‍. ق/۱۴۴۷–۱۴۴۹ م)
حکمران امپراتوری تیموری شد.

به این ترتیب نامی نیک از خود به یادگار گذاشت. شاهرخ هم در عالم سیاست و هم مردم داری و هنر بسیار خوش درخشید.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;{{رشد|۳|شاهرخ+تیموری|شاهرخ تیموری}}&lt;/ref&gt; در سن بیست سالگی یعنی در سال ۷۹۹ ه‍. ق حکمران مستقل خراسان گشت و سکه به‌نام خویش زد&lt;ref name="لغت‌نامه دهخدا"&gt;لغت‌نامه دهخدا، ذیل عبارت شاهرخ میرزا&lt;/ref&gt; و در سن ۳۸ سالگی یعنی سال مرگ تیمور در ۸۰۷ ه‍. ق پادشاهی مستقل بود و در سال‌های ۸۰۹ ه‍. ق مازندران و ۸۱۱ ه‍. ق ماوراءالنهر و ۸۱۷ ه‍. ق فارس و ۸۱۹ ه‍. ق کرمان و ۸۲۳ ه‍. ق آذربایجان را تصرف کرد و در اواخر سال ۸۲۳ ه‍. ق او را با اسکندر پسر قرایوسف حاکم سابق آذربایجان جنگی دست داد که منجر به فرار اسکندر گشت.&lt;ref name="لغت‌نامه دهخدا"&gt;لغت‌نامه دهخدا، ذیل عبارت شاهرخ میرزا&lt;/ref&gt;

شاهرخ در سال ۸۳۰ ه‍. ق بوسیله احمد نامی در مسجد جامع هرات بوسیله کارد مورد سوء قصد قرار گرفت ولی از مرگ نجات یافت در سال ۸۳۲ ه‍. ق دوباره اسکندر به عراق و آذربایجان تجاوز کرد و شاهرخ در صحرای [[سلماس]] به‌جنگ او شتافت و اسکندر نیز بار دیگر فرار کرد.&lt;ref name="لغت‌نامه دهخدا"&gt;لغت‌نامه دهخدا، ذیل عبارت شاهرخ میرزا&lt;/ref&gt;

شاهرخ ۴۳ سال سلطنت کرد و ۷۳ سال عمر نمود و در تاریخ ۸۵۰ ه‍. ق در [[شهرری]] درگذشت، در زمان سلطنتش برای بازسازی خرابی‌ها که پدرش کرده بود کوشش کرد. دیوارهای هرات و مرو را ساخت به‌آبادی شهرها همت گماشت. پادشاهی بود نیکوکار و اصحاب علم و دانش را گرامی می‌داشت و ارباب صنعت را طرف توجه قرار می‌داد و در زمان وی علم و صنعت رواج یافت. موسیقیدان معروف [[عبدالقادر مراغه‌ای]] و آوازخوان مشهور [[یوسف اندکانی]] و [[قوام‌الدین معمار]] و [[مولانا خلیل نقاش]] از هنرمندان آن دوره بودند.&lt;ref name="لغت‌نامه دهخدا"&gt;لغت‌نامه دهخدا، ذیل عبارت شاهرخ میرزا&lt;/ref&gt;

== مدعیان تاج و تخت تیمور ==
تیمور پس از ۳۶ سال سلطنت و بر جا گذاشتن قلمروی گسترده، در ۸۰۷ ه‍. ق در [[اترار|اُترار]] درگذشت. از وی ۳۱ پسر، نوه، نبیره و نبیره زاده باقی‌ماند&lt;ref&gt;خواندمیر، ۱۳۱۷ ش، ص ۳۳۹–۳۴۰&lt;/ref&gt; از پسرانش، [[عمرشیخ]] و [[جهانگیر پسر تیمور|جهانگیر]] در زمان حیات تیمور درگذشتند و [[میرانشاه]] و شاهرخ نیز چون مورد توجه پدر نبودند، به جانشینی انتخاب نشدند&lt;ref&gt;معین الدین نطنزی، ص ۴۳۵&lt;/ref&gt; و تیمور، [[پیرمحمد جهانگیر]] را که در آن زمان والی [[کابل]] بود، به جانشینی خود برگزید.&lt;ref&gt;تاج السلمانی، ج ۸، گ ۲۲ پ&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;غیاثی، ص ۲۱۲&lt;/ref&gt; در این میان برای تصاحب تاج و تخت تیمور و خزائن فراوانی که از اطراف جهان در [[سمرقند]] جمع کرده بود نزاعی سخت و طولانی به‌راه افتاد.

میرانشاه و پسرش [[ابابکر پسر میرانشاه|ابابکر]] در [[دیار بکر]] و [[عراق|عراق عرب]] حکومت داشتند. [[عمر پسر میرانشاه|عمر]]، پسر دیگر میرانشاه، حاکم [[آذربایجان]] و [[عراق عجم]] بود. پیرمحمد و رستم و اسکندر (پسران عمرشیخ)، به ترتیب [[فارس (سرزمین)|فارس]]، [[اصفهان]] و [[همدان]] را تحت فرمان داشتند. هریک از آنان می‌کوشیدند تا با کمک امیران و لشکریان، هر چه زودتر سمرقند، تختگاه تیمور را فتح کنند.

پیرمحمد که بنا به وصیت تیمور باید جانشین او می‌شد در [[قندهار]] بود و نتوانست به‌موقع به سمرقند برسد. برخی از امیران تیمور، به بهانهٔ عملی کردن نقشهٔ لشکرکشی تیمور به [[چین]]، [[خلیل سلطان]] پسر میرانشاه را که در [[تاشکند]] بود، بر تخت نشاندند.&lt;ref&gt;تاج السلمانی، گ ۴۲ پ، ۴۶ ر&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;شرف الدین علی یزدی، ج ۲، ص ۴۷۳، ۴۷۷–۴۷۹&lt;/ref&gt; اما خلیل سلطان با مخالفت سایر امیرانِ قدرتمند تیمور و دیگر مدعیان حکومت روبرو شد. نخستین فرد از خاندان تیمور که مخالفت جدّی خود را با او آشکار کرد، سلطان حسین، نبیرهٔ دختری تیمور، والی [[ماورای سیحون]] بود&lt;ref&gt;ابن عربشاه، ص ۲۵۱&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;شرف الدین علی یزدی، ج ۲، ص ۴۸۳&lt;/ref&gt; اما نتوانست حمایت لشکریان را جلب کند و ناگزیر به شاهرخ پیوست و سپس در هرات به دستور او به قتل رسید.&lt;ref&gt;حافظ ابرو، ج ۳، ص ۸۲–۸۸&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;میرخواند، ج ۶، ص ۵۲۳–۵۲۴&lt;/ref&gt;

== پیروزی شاهرخ بر رقیبان ==
شاهرخ در [[هرات]] خود را وارث تخت پدر نامید و به سبب اقتدار و کفایتش توانست تا اندازه‌ای بر دیگر مدعیان چیره شود. پیرمحمد در [[شیراز]]، بر خلاف برادرانش، حمایتش را از شاهرخ که ناپدری‌اش نیز بود، اعلام کرد.&lt;ref&gt;حافظ ابرو، ج ۳، ص ۱–۲، ۴۳–۴۵&lt;/ref&gt;&lt;ref name="شرف الدین علی یزدی، ج ۲، ص ۵۱۱"&gt;شرف الدین علی یزدی، ج ۲، ص ۵۱۱&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;میرخواند، ج ۶، ص ۴۹۸–۵۰۱، ۵۲۰–۵۲۱&lt;/ref&gt;

در همین زمان، درگیری و کشمکش میان مدعیان حکومت، یعنی پسران عمرشیخ (رستم، اسکندر، پیرمحمد و بایقَرا) و پسران میرانشاه (عمر و ابابکر و خلیل سلطان) آغاز شد.&lt;ref&gt;حافظ ابرو، ج ۳، ۷۳–۷۸&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;میرخواند، ج ۶، ص ۵۰۴–۵۲۰&lt;/ref&gt; شاهرخ با اینکه بسیاری از امیران، همچون امیرشاه ملک و حاکمان محلی، از او حمایت می‌کردند، از درگیری مستقیم با افراد خاندانش اجتناب کرد و به سروسامان دادن [[هرات]] مشغول شد.

از طرفی در [[تبریز]] و [[اصفهان]] و [[شیراز]] و [[کرمان]] و [[سبزوار]]، به سبب بی کفایتی خلیل سلطان و درگیری مدعیان جانشینی، آشوب شده بود.&lt;ref&gt;حافظ ابرو، ج ۳، ص ۲۵–۳۰&lt;/ref&gt; خلیل سلطان پس از چهار سال حکومت در سمرقند و از بین بردن خزاین تیمور، گرفتار [[خدایداد حسینی]]، والی ماورای [[سیحون]]، شد.&lt;ref name="شرف الدین علی یزدی، ج ۲، ص ۵۱۱"/&gt;&lt;ref&gt;تاج السلمانی، گ ۱۷۶ پ&lt;/ref&gt; شاهرخ در ۸۱۱ ه‍. ق به [[ماوراءالنهر]] لشکر کشید، [[خدایداد]] را کشت و خلیل سلطان را پس از رهایی به ری فرستاد و سمرقند را به [[الغ‌بیگ|اُلُغ‌بیگ]] داد.&lt;ref&gt;دولتشاه سمرقندی، ص ۳۵۴–۳۵۶&lt;/ref&gt;

== حکومت شاهرخ ==
طی پانزده سال بعد از درگذشت تیمور، به‌تدریج قدرت شاهرخ در خارج از مرزهای خراسان فزونی یافت. وی پس از گرفتن [[مازندران]] در ۸۰۹ ه‍. ق و ماوراءالنهر و [[مغولستان]] در ۸۱۱ ه‍. ق، بر [[بلخ]] و [[تخارستان]] در ۸۱۲ ه‍. ق و بر [[خوارزم]] در ۸۱۵ ه‍. ق چیره شد، در ۸۱۷ ه‍. ق عراق عجم و فارس را از اسکندر گرفت و همانند پدرش حکومت این نواحی را میان پسران و نوه‌هایش تقسیم کرد. در این مدت بسیاری از مدعیان حکومت از بین رفتند. عمر در ۸۰۹ ه‍. ق به دست برادرش ابابکر کشته شد و ابابکر را [[ایدکو]] (والی کرمان) کشت، میرانشاه در ۸۱۰ ه‍. ق به دست [[قره یوسف|قرایوسف ترکمان]] و پیرمحمد جهانگیر در ۸۱۱ ه‍. ق به‌دست وزیرش [[پیرعلی تاز]] به‌قتل رسیدند، خلیل‌سلطان هم در ۸۱۴ ه‍. ق به‌مرگ طبیعی درگذشت.&lt;ref&gt;حافظ ابرو، ج ۳، ص ۲۲۸، ۳۴۱–۳۴۲، ۴۳۷&lt;/ref&gt;

== سیاست صلح جویانه ==
معین الدین شاهرخ مانند پدرش تیمور، فردی شجاع و جنگدیده، اما بر خلاف او سلیم و صلح‌جو بود. او با وجود صلح طلبی و مخالفت با خونریزی‌های بیهوده، در دفع سرکشان قاطع و جدی عمل می‌کرد. هر چند برای توسعه قلمرو خود جز در مواردی متعدد به ندرت دست به لشکرکشی زد، در حفظ و تسخیر آنچه آن را میراث پدر تلقی می‌کرد، خودداری نداشت. در دفع مخالفان همواره پیروز بود. اما مادامی که کار با صلح و دوستی پیش می‌رفت هرگز دست به‌جنگ نمی‌زد به‌طوری که از سلاح تدبیر بیش از توسل به شمشیر استفاده می‌کرد.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt; فقط در واقعه سوءقصد احمد لُر، یک تن از متعصبان [[حروفیه]]، که در هرات او را با کارد زخمی کرد در ۸۳۰ ه‍. ق/ ۱۴۲۷م آن هم بدان سبب که احتمال توطئه‌ای در بین بود و گمان می‌رفت که [[ترکمانان]] [[قراقویونلو]] که شیعه بودند، در آن سوءقصد دست دارند، خشونت نشان داد.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt;

همچنین در طغیان نواده خود میرزا محمد، پسر بایسنقر هم که ظاهراً در اصفهان به تحریک برخی از عناصر ناراضی یا ماجراجو، بر ضد وی قیام کرد، مجازات محرکان را ضروری یافت و به قتل تعدادی از آن جماعت که از دین‌داران عصر نیز محسوب می‌شدند، فرمان داد.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt;

او در ۸۳۰ ه‍. ق / ۱۴۲۷م در اوایل سلطنتش بیشتر کارها را به پسرش [[بایسنقر|غیاث الدین بایسنقر]] واگذار کرد. اما علاقه بایسنقر به شعر و هنر و نیز اعتیادش به شراب‌خواری که عاقبت موجب مرگ زود هنگام او نیز شد، وی را به تدریج از چشم پدر انداخت.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt;

نسبت به بعضی از مشایخ [[صوفیه]]، و خصوصاً کسانی که گرایش‌های [[شیع|شیعی]] داشتند، نیز نفرت یا سوءظن نشان می‌داد. اما این طرز تلقی که از جمله نسبت به [[سید محمد نوربخش]]، [[سید قاسم انوار]] و [[صائن الدین ترکه]] با خشونت بیشتری همراه شد. این خشونت و برخورد قاطع نیز از احتمال ارتباط آنها با ترکمانان آذربایجان - طوایف قراقویونلو که منسوب به تشیع بودند - ناشی می‌شد.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt;

== رابطه با سایر دولت‌ها ==
شاهرخ توانست از سرزمین‌های از هم گسیخته، قلمرو تقریباً یکپارچه‌ای فراهم سازد و با همسایگان و رقیبانش روابط دوستانه‌ای برقرار کند. چنان‌که سفیرانی از [[چین]]، [[هند]]، [[شروان]] و [[دشت قپچاق]] به دربار او آمد و شد داشتند&lt;ref&gt;حافظ ابرو، ج ۳، ص ۲۰۳، ۲۷۳–۲۷۵، ۴۰۸–۴۱۰&lt;/ref&gt;
شاهرخ در ایجاد رابطه‌ای درست با کشورهای اطراف نیز اهتمام بسیار ورزید که این امر نیز خود موجب گسترش تجارت، ایجاد آسایش و فراغت بیشتر برای عموم مردم شد. او حتی با فرمانروایان [[هند]] که پدرش تیمور قلمرو آنها را غارت و رعایای ایشان را قتل‌عام کرده بود، رابطه دوستی برقرار کرد و از طریق ارسال هدایا و سفرا از آنها دلجویی نمود. در مورد [[چین]] نیز که پدرش تا واپسین لحظات حیات از فکر تسخیر و غارت آن جا بازنماند، راه دوستی پیش گرفت. به طوری که با مبادله سفیر و تبادل هدایا، در ایجاد روابط بازرگانی با آن سرزمین بسیار تلاش کرد.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt; با این وجود شاهرخ هیچگاه نتوانست قدرت تیموریان را در خارج از مرزهای ایران و [[فرارود]] (ماوراءالنهر) تثبیت کند. شاهرخ با وجود کامیابی‌هایش در سامان دادن به امور داخلی و از بین بردن رقیبان، پس از قدرت گرفتن [[ترکمانان]] [[قراقوینلو]] در [[آذربایجان]]، نتوانست اقتدار خویش را در آنجا حفظ کند. با مرگ [[قرایوسف ترکمان]] در ۸۲۳ ه‍. ق، شاهرخ حدود یک سال [[تبریز]] را در اختیار داشت و سه بار نیز به آذربایجان لشکر کشید که آخرین بار در ۸۳۹ ه‍. ق بود ولی با وجود این پیروزی‌ها، نتوانست آنجا را زیر فرمان کامل خود درآورد و چون از بیم پسران [[قرایوسف]]، کسی حکومت آذربایجان را نمی‌پذیرفت،&lt;ref&gt;جعفری، ص ۸۰–۸۱&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;دولتشاه سمرقندی، ص ۳۹۱&lt;/ref&gt; شاهرخ مجبور شد فقط به ذکر نامش در خطبه‌هایی که در آذربایجان خوانده می‌شد، اکتفا کند.

== اقدامات عمرانی ==
از آنجایی که شاهرخ شاهد نتایج نامطلوب یورش‌های خونین و طوفانی امیر تیمور بود، خود را در ترمیم خرابی‌های ناشی از تاخت و تازهای پدر موظف می‌دید و از این که با تهاجم‌های تازه و مجدد، خرابی‌های جدیدی در اطراف قلمرو خود به‌وجود آید به‌طور جدی پرهیز می‌کرد. در اغلب موارد، شاهرخ تا جایی که ممکن بود از خشونت پرهیز می‌کرد چنان‌که این همه پرهیز از خشونت، از فرزند کسی مانند تیمور بسیار عجیب می‌نمود. از طرفی سلطنت آرام و صلح‌طلبانه او برای رعایایش که در طول مدت حیات تیمور، عمری را در دغدغه دایم و ناامنی مستمر نسبت به‌جان و مال خویش سپری کرده بودند، دوران التیام جراحات قلبی بود.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt;

تحت تأثیر همین طرز تفکر بود که او شهر [[مرو]] را که از دوران [[هجوم مغول]] ویران و بی‌آب مانده بود، آباد کرد و آب نهر [[مرغاب]] را که مرو مدت‌ها از برکت وجود آن محروم مانده بود در جوی‌های این شهر دوباره جاری ساخت.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt;

== رابطه با دین ==
بر خلاف تیمور که از دین تنها ملاقات با [[صوفی|صوفیان]] را می‌شناخت، شاهرخ در رعایت دین و پیروی از شریعت صدق و اخلاص واقعی داشت. او در سفر و حتی در میدان جنگ، از به جا آوردن فرایض دینی غفلت نمی‌کرد. شاهرخ در ایجاد مساجد و تعمیر و ترمیم بقعه‌ها و [[رباط|رباط‌ها]] بسیار کوشش کرد و نسبت به علما و مشایخ صوفیه محبت می‌نمود.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt;

خصوصیت منحصربه‌فرد شاهرخ حمایت آزادانه از علم را با اعتقادات اسلامی درآمیخته بود. شاهرخ برخلاف سایر اعضای خانواده تیمور علاقه‌ای به مشروب نداشت و تمام شراب‌هایی را که در هرات می‌یافت حتی شراب‌های پسرش جوکی را به‌زمین می‌ریخت.&lt;ref&gt;بازیل گری ص ۷۴&lt;/ref&gt;

در دورهٔ تیموریان، صوفی‌گری رواج و گسترش یافت و مشایخ و علما از احترام بسیاری برخوردار بودند. شاهرخ و [[سلطان حسین]] و [[سلطان ابوسعید]] از سلسله [[نقشبندیان]] حمایت می‌کردند. از دیگر سلسله‌های مهم صوفیه در این دوره [[نوربخشیه]] بودند. فرقهٔ [[حروفیه]] نیز در همین دوره شکل گرفت.&lt;ref&gt;رومر، ص ۱۳۵–۱۳۸&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;سابتلنی، ۱۹۸۸ ب، ص ۴۹۴&lt;/ref&gt; حروفیه ظاهراً دارای تشکیلات سیاسی گسترده‌ای بوده و بنا بر منابع، در سوءقصد به شاهرخ در ۸۳۰ ه‍. ق نیز نقش اساسی داشته‌اند.&lt;ref&gt;حافظ ابرو، ج ۴، ص ۹۱۳–۹۱۷&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;اسفزاری، بخش ۲، ص ۸۴–۸۶&lt;/ref&gt;

شاهرخ عده‌ای از موسیقی‌دانان، شاعران و خنیاگران عصر را گرد خود جمع کرده بود، اما این هرگز مانع از حضور او در مجالس حافظان قرآن و محضر علما و زیارت مقابر اولیاء نشد. شاهرخ زیارت [[مشهد]] رضوی را تقریباً به طور منظم و در هر فرصتی که دست می‌داد با اخلاص و علاقه تمام به جا می‌آورد. به علاوه زیارت مقبره [[خواجه عبدالله انصاری]] را در [[گذرگاه هرات]] و زیارت مقبره شیخ [[ابواسحاق کازرونی]] را هر وقت که در نواحی فارس سفر می‌کرد، انجام می‌داد.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt;

تفاوت اساسی در ساختار حکومتی جانشینان تیمور با خود او، رجحان دادن قوانین اسلامی بر قوانین مغولی ([[یاسا]]) بود که پس از آنکه شاهرخ، در ۸۱۵ ه‍. ق قوانین یاسا را لغو و فقه اسلامی را جانشین آنها کرد، رایج گردید. پس از او نیز بیشتر فرمانروایان تیموری، از جمله [[ابوسعید تیموری|ابوسعید]] و [[سلطان حسین بایقرا]] به رعایت سنن اسلامی پایبند ماندند.&lt;ref&gt;ابن عربشاه، ص ۲۹۸&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;خواندمیر، ۱۳۷۲ ش، ص ۱۷۳&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;یارشاطر، ص ۷–۸&lt;/ref&gt;

== ترویج علوم و هنرها ==
فرمانروایی شاهرخ را سرآغاز یک عصر جدید و تجدید حیات در بعضی از انواع هنر معرفی کرده‌اند. او پادشاهی بود نیکوکار و اصحاب علم و دانش را گرامی می‌داشت و ارباب صنعت را طرف توجه قرار می‌داد و در زمان وی علم و صنعت رواج یافت.&lt;ref name="لغت‌نامه دهخدا"&gt;لغت‌نامه دهخدا، ذیل عبارت شاهرخ میرزا&lt;/ref&gt; توفیق شاهرخ در تسخیر تمامی قدرت در هرات و توجّه وی و بایسنقر به هنر، بسیاری از هنرمندان را از اقصی نقاط ایران به هرات کشاند و سبب شد که مراکز مهم پیشین اهمیت و اعتبار خود را از دست بدهد و در مرتبه‌ای نازلتر قرار گیرد.&lt;ref&gt;دانشنامه جهان اسلام، ص ۱۹۵&lt;/ref&gt; شاهرخ به همراه پسرش بایسنقر حامی و بانی شکل‌گیری مکتب هرات از سبک‌های مهم هنری در ایران بود و در تحت حمایت او [[نقاشی|نقاشان]]، [[خوشنویس|خوشنویسان]]، [[تذهیب|تذهیبکاران]] را در هرات گردآورد تا برای وی ظریف‌ترین آثار هنری را در [[خوشنویسی|خط]]، [[تذهیب]]، [[جلدسازی]] و [[صحافی]] به وجود آوردند.&lt;ref&gt;از سعدی تا جامی ص ۴۳۱&lt;/ref&gt; کانون هنری بایسنقر در هرات به‌نام [[دارالصنایع کتاب سازی]] معروف بود&lt;ref&gt;مجله هنر ومردم، ش ۴۹، آبان سال ۵۵&lt;/ref&gt; و کتاب‌های پدیدآنده در این دوره شامل نفیس‌ترین مینیاتورها و استادانه‌ترین خوشنویسی‌ها هستند که به زیبایی تمام صحافی و جلدآرایی گشته‌اند.

[[بازیل گری]] معتقد است: «شاید شدت عمل‌های شاهرخ در رعایت شریعت اسلامی بود که او را به حمایت از تهیه کتاب‌هایی به غیر از شعر و داستان‌سرایی وامی‌داشت. از کتاب‌های خطی یافت شده در دوران او معلوم می‌شود که او هرگز بهترین نقاشان را برای کتابخانه خود از هرات و سایر جاها جذب نکرد و از طرف دیگر او حامی بزرگ محققین به‌خصوص مورخینی مانند [[حافظ ابرو]] و [[عبدالرزاق سمرقندی|عبدالرزاق]] بوده‌است. گفته می‌شود او کتاب [[جامع‌التواریخ]] تألیف [[رشیدالدین فضل‌الله همدانی|خواجه رشیدالدین فضل‌الله]] را که در شرف نابودی بود نجات داد. در کتابخانه او به‌جای خلق آثار جدید بیشتر به تکثیر کتاب‌های قدیمی می‌پرداختند و به نوعی کمیت بر کیفیت می‌چربیده‌است.»&lt;ref&gt;بازیل گری ص۷۴&lt;/ref&gt;

در عهد سلطنت او هرات که پایتخت دولتش بود، کانون درخشان هنر و ادب عصر محسوب می‌شد. وجود [[مولانا قوام الدین شیرازی]]، آن مهندس معمار نابغه و بی مانند که در آن ایام در هرات، به وی و همسر هنر پرورش گوهر شاد آغا، این فرصت و امکان را می‌داد تا مساجد، مدارس، و ابنیه عالی در قلمرو قدرت خویش بنا کنند. [[مسجد گوهرشاد مشهد|مسجد گوهرشاد]] در [[مشهد]] و در کنار [[حرم علی بن موسی‌الرضا]] و [[مسجد گوهرشاد هرات|مسجد جامع گوهرشاد]] در هرات، از درخشانترین آثار معماری این عصر، مدیون طرح و تفکر قوام الدین شیرازی و آن ملکه هنر پرور عصر بود، که هنوز همچنان باقی است.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt;

به سعی و تشویق شاهرخ، کتابخانه‌ای عظیم نیز در هرات به وجود آمد که جامع تعدادی از نفایس آثار بود. به علاوه بعضی هنرمندان عصر همچون [[عبدالقادر مراغی]] استاد موسیقی، [[مولانا خلیل مصور]] استاد نقاشی، [[یوسف اندکانی]] استاد آواز، از همان ایام، در دربار هرات، نام شاهرخ را پر آوازه ساختند.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt;

پاره‌ای از زیباترین نقاشی‌ها، ریشه در مکتب هرات دارند که بطور کامل با حمایت شاهزاده‌های تیموری در شهر هرات شکل گرفت و استاد بزرگ نقاشی یعنی کمال الدین بهزاد برخاسته از چنین مکتبی است. خطوط زیبای فارسی نظیر خط نستعلیق در دوره جانشینان تیمور شکل گرفت و آخرین مراحل تکاملی‌اش را در این دوره طی نمود. همچنین پاره‌ای از زیباترین آثار معماری ایرانی در این دوره به وجود آمد که از آن جمله می‌توان به مسجد گوهرشاد در شهر مشهد و در کنار حرم علی بن موسی‌الرضا اشاره نمود. این مسجد که با حمایت گوهرشاد همسر شاهرخ تیموری ساخته شده‌است، یکی از درخشان‌ترین آثار معماری ایرانی است. در گوشه‌ای کتیبه‌های این مسجد و در سمت ایوان مقصوره آن، کتیبه‌ای از بایسنقر میرزا پسر شاهرخ وجود دارد که خود از خطاطان بزرگ عصر خویش بود.&lt;ref name="دانشنامه رشد، تیمور لنگ"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=تیمور+لنگ&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، تیمور لنگ]&lt;/ref&gt;

میراث فرهنگی و هنری تیموریان و آنچه شاهرخ بنیان‌گذارد در اختیار [[صفویه]] قرار گرفت. معماری صفوی و یا نقاشی و خوشنویسی آن عصر، کاملاً ادامه میراثی است که از تیموریان برجای ماند. به‌ویژه که حاکمان صفوی با حمایت گسترده خویش، این میراث را درخشان تر نموده، باعث رشد و گسترش آن گشتند.&lt;ref name="دانشنامه رشد، تیمور لنگ"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=تیمور+لنگ&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، تیمور لنگ]&lt;/ref&gt; همچنین ادامه این سنت هنری در [[گورکانیان هند]] یا امپراتوری مغولی هند قابل مشاهده است. بعدها و مقارن زمان برخاستن صفویه یکی از نوادگان تیمور با نام [[بابر|بابُر]] که در منطقه [[فرارود]] حکومت می‌کرد، با لشکری به هند حمله کرد و آنجا را فتح کرد و بر خلاف جدش، در همان‌جا ساکن شد و سلسله درخشان گورکانیان هند را بنیان نهاد. سلسله‌ای که برخی از درخشان‌ترین آثار هنری و معماری نظیر بنای [[تاج محل]] در دوره ایشان بنا شده‌است.&lt;ref name="دانشنامه رشد، تیمور لنگ"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=تیمور+لنگ&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، تیمور لنگ]&lt;/ref&gt;

== فرزندان شاهرخ ==
چهار پسر شاهرخ در زمان حیات او مردند: [[بایسنقر پسر شاهرخ|بایسنقر]] در ۸۳۷ ه‍. ق/۱۴۳۳م؛ [[سیور غتمش]] در ۸۳۰ ه‍. ق/ ۱۴۲۷م؛ [[ابراهیم سلطان]] در ۸۳۷ ه‍. ق/ ۱۴۳۳م؛ و [[محمد جوکی]] در ۸۴۸ ه‍. ق/ ۱۴۴۴م.

با وجود این مصائب که در پایان عمر برای شاهرخ جز [[الغ بیگ|الغ بیگ میرزا]] (۷۹۵–۸۵۱ ه‍. ق/ ۱۳۹۳–۱۴۴۹م)، فرزند دیگری باقی نماند، اما شاهرخ از جاده اعتدال خارج نشد و هرگز به خشونت نگرایید به طوری که روحیه صلح‌جویی و عدالت‌دوستی خود را تا پایان کار همچنان حفظ کرد.&lt;ref name="دانشنامه رشد"&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیموری+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]&lt;/ref&gt;

== درگذشت شاهرخ و زوال تیموریان ==
شاهرخ در اواخر عمر با شورشِ نوه‌اش [[سلطان محمد]]، پسر [[بایسنقر]] و حاکم [[ری]]، مواجه شد و با وجود بیماری، به تشویق همسرش [[گوهرشادآغا|گوهرشادآغا بیگم]]، در ۸۵۰ ه‍. ق به آنجا لشکر کشید. سلطان محمد گریخت و شاهرخ پس از ۴۳ سال سلطنت، در ری درگذشت.&lt;ref&gt;عبدالرزاق سمرقندی، ج ۲، جزء۲، ص ۸۶۲، ۸۶۵&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;جعفری، ص ۱۲۳–۱۲۵&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;دولتشاه سمرقندی، ص ۳۳۸–۳۳۹، ۴۰۵–۴۰۸&lt;/ref&gt; شورش سلطان محمد و مرگ شاهرخ، موجب زوال سریع این خاندان شد.

شاهرخ به سن هفتاد و دو سالگی و به سال ۸۵۰ ه‍. ق/ ۱۴۴۶م درگذشت. هنگام مرگ او تنها فرزندش الغ‌بیگ میرزا در قید حیات بود که او هم بیشتر یک محقق و عالم ریاضی بود تا یک فرمانروا و حاکمی سیاستمدار.&lt;ref&gt;[http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=جانشینان+تیمور&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، جانشینان تیمور]&lt;/ref&gt; شاهرخ بر خلاف [[تیمور]]، جانشینی برای خود انتخاب نکرد. دو فرزندش، [[بایسنقر]] و [[جوکی میرزا]] در زمان حیات او درگذشته بودند&lt;ref&gt;دولتشاه سمرقندی، ص ۳۵۱، ۳۹۵–۳۹۶&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;اسفزاری، بخش ۲، ص ۸۷–۹۱&lt;/ref&gt; و فرزند دیگرش، [[الغ بیگ]] بیشتر اوقات در سمرقند بود و به عنوان مهمان به دربار پدر دعوت می‌شد و در امور سلطنت دخالتی نداشت.&lt;ref&gt;بارتولد، ص ۱۷۸&lt;/ref&gt; از این رو حکمرانان مختلف به جان هم افتادند و انحطاط خاندان تیموری که پس از مرگ تیمور شکل گرفت دوباره آغاز شد و این بار با سرعت بیشتری رو به تلاشی و اضمحلال رفت.

== پانویس ==
{{پانویس|2|اندازه=ریز|جعبه=۱۰۰}}

== منابع ==
&lt;small&gt;
* [http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=شاهرخ+تیمورى+&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، معین الدین شاهرخ تیموری]
* دانشنامه جهان اسلام
* [http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=جانشینان+تیمور&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، جانشینان تیمور]
* [http://daneshnameh.roshd.ir/mavara/mavara-index.php?page=تیمور+لنگ&amp;SSOReturnPage=Check&amp;Rand=0 دانشنامه رشد، تیمور لنگ]
* گری، بازیل- نقاشی ایران- انتشارات عصرجدید- ترجمه شروه، عربعلی- تهران ۱۳۶۹- ص۷۴
* لغت‌نامه دهخدا، ذیل عبارت شاهرخ میرزا
* برزین. پروین، نگاهی به تاریخچه تذهیب قرآن، مجله هنر ومردم، ش ۴۹، آبان سال ۵۵
* براون، ادوارد، تاریخ ادبیات ایران، به تصحیح علی اصغر حکمت، از سعدی تا جامی، چاپخانه بانک ملی ایران، تهران، ۱۳۲۷
* غیاث الدین بن همام الدین خواندمیر، تاریخ حبیب السیر فی اخبار افرادالبشر، چاپ کتابخانه خیام جلد ۳ ص ۵۵۳و۵۵۴
* تاریخ سرجان ملکم، ص ۱۵۹
* تاریخ مفصل ایران، تألیف عبداللّه رازی، ص ۳۵۳
* ابن عربشاه، زندگانی شگفت‌آور تیمور
* معین الدین محمد اسفزاری، روضات الجنات فی اوصاف مدینة هرات، چاپ محمدکاظم امام، تهران ۱۳۳۸–۱۳۳۹ ش
* تاج السلمانی، شمس الحسن، ج ۸، چاپ عکسی از نسخهٔ خطی کتابخانة لالااسماعیل افندی، ش ۳۰۴، با ترجمة آلمانی از هانس روبرت رومر، ویسبادن ۱۹۵۵م
* عبداللّه بن لطف اللّه حافظ ابرو، زبدة التواریخ، چاپ کمال حاج سیدجوادی، تهران ۱۳۸۰ش
* غیاث الدین بن همام الدین خواندمیر، تاریخ حبیب السیر فی اخبار افرادالبشر، چاپ [[محمد دبیرسیاقی]]، تهران ۱۳۶۲ش
* دولتشاه سمرقندی، کتاب تذکرة الشعراء، چاپ ادوارد براون، لندن ۱۳۱۸/۱۹۰۱
* شرف الدین علی یزدی، ظفرنامه: تاریخ عمومی مفصّل ایران در دورة تیموریان، چاپ محمد عباسی، تهران ۱۳۳۶ش
* عبدالرزاق سمرقندی، مطلع سعدین و مجمع بحرین، ج ۲، چاپ محمد شفیع، لاهور ۱۳۶۵–۱۳۶۸
* معین الدین نطنزی، منتخب التواریخ معینی، چاپ ژان اوبن، تهران ۱۳۳۶ ش
* احسان یارشاطر، شعر فارسی در عهد شاهرخ (نیمهٔ اول قرن نهم)، یا، آغاز انحطاط در شعر فارسی، تهران ۱۳۳۴ش
* Wilhelm Barthold, Ulug Beg und seine Zeit , Leipzig ۱۹۳۵
* H. R. Roemer, "The successors of T ¦âmu ¦r", in The Cambridge history of Iran , vol. ۶، ed. Peter Jackson and Laurence Lockhart, Cambridge ۱۹۸۶
* Maria Eva Subtelny, "Ba ¦bur's rival relations: a study of kinship and conflict in 15 th - 16 th century Central Asia", Der Islam , Vol. ۶۶، no. ۱ (۱۹۸۹)
&lt;/small&gt;

{{امپراتوری تیموریان}}

[[رده:اهالی سمرقند]]
[[رده:اهالی هرات]]
[[رده:تیموریان]]
[[رده:حکم‌رانان آسیا در سده ۱۵ (میلادی)]]
[[رده:درگذشتگان ۱۴۴۷ (میلادی)]]
[[رده:درگذشتگان ۸۵۰ (قمری)]]
[[رده:زادگان ۱۳۷۷ (میلادی)]]
[[رده:زادگان ۸۰۷ (قمری)]]
[[رده:شاهان ایران]]</text>
      <sha1>5ip34c8f3sy9zp392vwschhiap5fs75</sha1>
    </revision>
  </page>
  