<page>
    <title>قائم‌شهر</title>
    <ns>0</ns>
    <id>5381</id>
    <revision>
      <id>18125392</id>
      <parentid>18047278</parentid>
      <timestamp>2016-09-19T19:16:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Babaksaeidpour</username>
        <id>477903</id>
      </contributor>
      <comment>/* منابع */اصلاح پیوند(ها) به صفحهٔ ابهام‌زدایی ([[بابل]])  با استفاده از [[Project:AutoWikiBrowser|AWB]]</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{تمیزکاری|تاریخ=ژانویه ۲۰۱۴}}
{{جعبه شهر ایران
|نام‌رسمی= قائم‌شهر
|روی‌نقشه= آری
|عرض‌جغرافیایی= ۳۶٫۴۶۵۶
|طول‌جغرافیایی= ۵۲٫۸۵۸۹
|تصویر= Qaemshahr_logo.jpg
|اندازه‌تصویر= ۲۵۰
|برچسب تصویر= میدان طالقانی در مرکز شهرستان قائم‌شهر
|استان= مازندران
|شهرستان= قائم‌شهر
|بخش=
|نام‌محلی=
|نام‌های‌دیگر=
|نام‌های‌قدیمی= علی‌آباد، شاهی
|سال‌شهرشدن= [[۱۳۱۴]]&lt;ref&gt;[http://portal2.moi.ir/Portal/Home/Default.aspx?CategoryID=8f931308-c67e-4cf4-a5e7-3c1bbb1a6f32 بانک اطلاعات تقسیمات کشوری]&lt;/ref&gt;
|جمعیت=۱۹۶٬۰۵۰ (سرشماری سال ۱۳۹۰)&lt;ref&gt;{{یادکرد وب |نویسنده = |نشانی=http://www.sko.ir/Sarshomari1390/Shahrhaye_IRAN.xls|عنوان=نتایج سرشماری سال ۱۳۹۰ | ناشر =معاونت برنامه‌ریزی استانداری خراسان جنوبی (به نقل از مرکز آمار ایران) |تاریخ =۱۹ اردیبهشت ۱۳۹۲ |تاریخ بازبینی=۱۹ اردیبهشت ۱۳۹۲}}&lt;/ref&gt;
|رشدجمعیت=
|تراکم‌جمعیت= ۶۹۹
|زبان= [[زبان مازندرانی|مازندرانی]]، [[زبان فارسی|فارسی]]&lt;ref&gt;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/fa/5/57/Shahi01230123.JPG&lt;/ref&gt;
|مذهب= شیعه
|مساحت=۴۵۸٫۵ کیلومتر مربع
|ارتفاع= ۵۱٫۲ متر از سطح دریا
|میانگین‌دما= ۱۶٫۷ درجه سانتیگراد
|میانگین‌بارش‌سالانه= ۷۲۴٫۹ میلیمتر
|شمارروزهای‌یخبندان= ۱۴
|نماینده مجلس=[[کمال علیپور خنکداری]]
[[سید هادی حسینی]]
|شهردار = سید علی حجازی
|ره‌آورد=
|پیش‌شماره= ۰۱۱
| پلاک اتومبیل   = *{{IRN}} ل ۷۲
* {{IRN}} س ۸۲&lt;ref&gt;[http://acoforum.org/showthread.php?t=1713#axzz3q7ueicF8 بانک اطلاعاتی آکو، لیست پلاک‌های خودروهای ایران]&lt;/ref&gt;
|وب‌گاه=
[http://www.ghaemkhabar.ir/ قائم خبر]
{{سخ}}
{{سخ}}
[http://www.ghaemshahri.ir/ قائم شهری]
{{سخ}}
{{سخ}}
[http://ghaemshahr.gov.ir/ فرمانداری قائم شهر]
{{سخ}}
{{سخ}}
[http://www.qaemonline.ir/ اخبار شهرستان قائمشهر]
{{سخ}}
{{سخ}}
[http://www.ghaemshahr.ir/ شهرداری قائم شهر]

|جمله‌خوشامد= به قائم‌شهر شهر قائم آل محمد خوش آمدید
|پانویس=
}}
[[پرونده:Shahi01230123.JPG|270px|farme|بندانگشتی|چپ|نقشهٔ قدیمی از شهر شاهی]]
[[پرونده:Meydan1357.JPG|270px|farme|بندانگشتی|چپ|میدان طالقانی قائم شهر سال ۱۳۵۷]]

'''قائم‌شهر''' {{تلفظ|Qaemshahr.ogg}} مرکز [[شهرستان قائم‌شهر]] یکی از مهمترین شهرهای [[استان مازندران]] در شمال [[ایران]] می‌باشد که در ناحیهٔ [[البرز مرکزی]] قرار گرفته و در گذشته (قبل از [[انقلاب ۱۳۵۷ ایران]]) آن را [[شاهی]] می‌نامیدند.

این شهر در سال ۱۳۱۳ از '''علی‌آباد''' به '''شاهی''' تغییر نام پیدا کرد، در سال [[۱۳۵۷]] و در جریان [[انقلاب ۱۳۵۷ ایران]] به ''قائم‌شهر'' تغییر نام پیدا کرد، [[شهرستان قائم‌شهر]] از سمت شمال و شمال غرب به [[شهرستان جویبار]] و [[دریای مازندران]] ([[دریای خزر]])، از سمت جنوب به [[شهرستان سوادکوه]]، از سمت غرب به [[شهرستان بابل]] و از سمت شرق به [[شهرستان ساری]] محدود است. در گذشته [[شهرستان فیروزکوه]] و بخش‌هایی از [[شهمیرزاد]]، تا سال [[۱۳۵۹]] [[شهرستان سوادکوه]] و [[۱۳۷۶]] [[شهرستان جویبار]] بخش‌هایی از قائم شهر بوده که به شهرستان تبدیل شدند، جمعیت شهر قائم‌شهر بر اساس سرشماری سال [[۱۳۹۰]]، ۱۹۶٬۰۵۰ نفر است.&lt;ref name="آمار"&gt;[http://www.amar.org.ir/portal/faces/public/census85/census85.natayej/ نتایج سرشماری عمومی نفوس و مسکن ۱۳۸۵، پایگاه اینترنتی مرکز آمار ایران]&lt;/ref&gt; شهرستان قائم‌شهر در ۳۶ درجه و ۲۸ دقیقه عرض شمالی تا ۵۲ درجه و ۵۳ دقیقه طول شرقی واقع شده‌است.&lt;ref name="fallingrain"&gt;[http://www.fallingrain.com/world/IR/35/Qaemshahr.html Maps, Weather, Videos, and Airports for Qa'emshahr, Iran]&lt;/ref&gt;

== وجه تسمیه نام‌های قائم‌شهر ==
از نام‌های قدیمی‌تر به '''عشق‌آباد''' و '''قصرشیرین''' اشاره شده است.

'''چمنو''' :همچنین [[جمنان|چمنو]] که از دو جزء «چمن» و «او» (آب در [[زبان تبری]]) تشکیل شده است و به ناحیه‌ای اطلاق می‌شد که دارای چمن و آب یا چمنزارهای با طراوت بود. در تاریخ‌های [[تبرستان]] نوشته‌اند که در [[سده ۶ (قمری)|سده ۶ هجری قمری]]، رودی از چمنو می‌گذشت که پل آن را [[رستم سوم باوندی|اسپهبد نصیرالدوله رستم شاه غازی باوندی]] (۵۳۶ تا ۴۶۰ هجری) پادشاه تبرستان به هزینه شخصی خود تعمیر نمود تا آب آن به هرز نرود. [[ابن اسفندیار]] نیز در [[تاریخ طبرستان]] به دفعات از چمنو یاد کرده‌است. اکنون محله‌ای به نام جمنان در قائم شهر وجود دارد.

'''شاهی''': در دههٔ اول ۱۳۰۰ به فرمان رضاشاه؛ زادگاهش، شهر جدید شاهی بنا شد و علی‌آباد به شاهی تغییر نام یافت.&lt;ref&gt;http://www.shomalnews.com/view/75497/معرفی%20شهرها%20و%20جاذبه%20های%20استان%20مازندران/&lt;/ref&gt;

== در اشعار پارسی ==
=== [[ملک الشعرای بهار]] ===
[[پرونده:Bahar.jpg|بندانگشتی|چپ|200px|ملک الشعرای بهار]]

''' سپیدرود: '''&lt;ref&gt;[http://ganjoor.net/bahar/ghasidebk/sh96/ گنجور- سپیدرود]&lt;/ref&gt;
{{شعر}}
{{ب|بنگر یکی به منظر چالوس کز جمال|صد ره به زیب وزینت مازندران فزود}}
{{پایان شعر}}
{{شعر}}
{{ب|زان جایگه به بابل و '''شاهی''' گذاره کن|پس با ترن به ساری و گرگان گرای زود}}
{{پایان شعر}}

'''قائم شهر''': در بهمن ۵۷ و پس از پیروزی انقلاب اسلامی شاهی به قائم‌شهر تغییر نام یافت.&lt;ref&gt;http://hamshahrionline.ir/details/44782&lt;/ref&gt;

== پراکندگی جمعیت ==
جمعیت [[شهرستان]] قائم‌شهر بر اساس سرشماری سال ۱۳۹۰ نزدیک به بیش از '''۳۲۰٬۷۴۱''' نفر است، که ۲۰۳٬۷۴۱ نفر در مناطق شهری و ۱۱۷٬۰۰۰ در نقاط روستایی ساکن هستند&lt;ref&gt;http://www.amar.org.ir/Default.aspx?tabid=155&lt;/ref&gt; این شهرستان در حال حاضر از ۲ شهر قائم‌شهر و [[ارطه]] و ۱ بخش مرکزی تشکیل شده‌است.
[[تراکم جمعیت]] درآن ۶۹۹ نفر در هر کیلومترمربع است که پرتراکم‌ترین شهرستان در سطح استان [[مازندران]] به نسبت وسعتش محسوب می‌شود.&lt;ref&gt;[http://babolname.com/?Page=ViewPost&amp;ID=2628 طرح جامع قائم شهر ۲۲ ساله شد]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[[شهرستان قائم‌شهر#تقسیمات کشوری]]&lt;/ref&gt; ترکیب جمعیتی شهرستان با توجه به مهاجرپذیر بودن آن شامل اقوام مختلفی از جمله [[سوادکوه|سوادکوهی‌ها]]، [[شهمیرزاد|شهمیرزادی‌ها]]، [[سمنان|سمنانی‌ها]]، [[گرمسار|گرمساری‌ها]]، بربری‌ها، مهاجرین پراکنده دیگری از سایر مناطق ایران و کشورهای مجاور (به ویژه مهاجران انقلاب سرخ شوروی سابق) و ساکنان بومی است که اغلب آنها ضمن تسلط بر زبان فارسی کشور، به زبان [[زبان مازندرانی|مازندرانی]] و تعدادی نیز علاوه بر مازندرانی، به زبان‌ها و لهجه‌های [[گیلکی]]، [[گویش سمنانی|سمنانی]]، [[گویش شهمیرزادی|شهمیرزادی]] و... سخن می‌گویند.

== تاریخچه ==
[[شهرستان قائم‌شهر]] برحسب شواهد و قرائن موجود از جمله اماکن مذهبی نظیر امامزاده یوسف‌رضا و یا آرامگاه علامه فقیه [[شیخ طبرسی]] از سابقه دیرینه تمدن و فرهنگ قبل از قرن ششم هجری خبر می‌دهد.

در شهر شاهی هفته یک روز چهارشنبه بازار می‌شد چون در روزهای [[چهارشنبه]] هر هفته در این نقطه بازار می‌شد و اهالی دهستان‌های مجاور امتعه اهالی قراء و قصبات اطراف و حتی کسبه سایر شهرها سکه اجناس و محصولات خود را به بازار مزبور برده به معرض فروش می‌رساندند، نسبتاً اعتباری حاصل و مرکزیتی پیدا کرده‌بود.

در زمان خاندان بنی امیه حکومت عرب در جهت کنترل و تسلط بر نواحی جنوبی دریای مازندران اقدام به برقراری ۴۴ پاسگاه نظامی از آستارای کنونی تا استرآباد یا گرگان کنونی کرد که یکی از مهمترین این پاسگاه‌ها قلعهٔ نظامی آرتا بود. این ۴۴ پاسگاه نظامی به «دینه سر» که در واقع معنایش «محافظ» دین است، مشهورند. در قلعهٔ نظامی آرتا فرمانده‌ای به نام بنی عباس با ۳۳۰ سرباز بر نواحی قائم شهر کنونی و ارطه و ساری کنونی حکومت می‌کرد.

== علی‌آباد قبل از میلاد ==
با توجه به وجود تپه‌های باستانی موجود قائم شهر قدمتی دیرینه و طولانی برخوردار است:
* [[تپه گردکوه جمنون]]، '''قدمت تپه گردکوه را از دوره اسلامی تا عصر آهن''' می‌باشد.
* [[تپه طالقانی]] که آثار باستانی، تاریخی و اجساد افرادی مربوط به '''هزاره اول''' در این تپه کشف شده.
* [[تپه دینه کفشگرکلای ارطه]] که مربوط به '''هزاره اول قبل از میلاد''' است و در شهرستان قائم شهر، روستای کفشگرکلای ارطه واقع شده
این تاریخ دیرینه را اثبات می‌کند.

== علی‌آباد در زمان صفویان ==
بخشی از سفرنامه دلاواله دربارهٔ مازندران:''' سیاح ایتالیایی از راه کویر و فیروزکوه (علی‌آباد) به مازندران رفت '''
در سفر به مازندران هم از خصوصیات ظاهری و اخلاقی مردم این دیار از سرزمین ایران اظهار نظر کرده و هم دربارهٔ آب و هوای منطقه و همچنین دربارهٔ دلایل توجه خاص شاه به این مناطق نگاشته‌است. دلاواله دراین باره تأکید می‌کند: "زنان و مردان مازندرانی دارای چشم و ابروی سیاه و موهای مشکی هستند و بخصوص زنان در نظر من زیبا جلوه می‌کنند و بر عکس زنهای مسلمان دیگر هیچوقت چهره خود را نمی‌پوشانند و از حرف زدن با مردان امتناعی ندارند و مانند مردان این دیار در برخورد بسیار مودب و مهربان هستند و همگی مردم مازندران دوست دارند خانه خود را در اختیار مهمان قرار دهند و در قبیال او با کمال ادب و رافت رفتار کنند و من در هیچ جای دیگر دنیا ندیده‌ام مردم دهات آنقدر دارای تمدن و آداب و رسوم پسندیده باشند و ملاحظه کردم ایالت هیرکانیا که به قول قدما باید عاری از تمدن و جایگاه پلنگان وحشی باشد زیباترین نقطه ایست که تا به حال در آسیا دیده‌ام و مردم آن متمدن‌ترین و باادب‌ترین مردمی هستند که ممکن است در دنیا وجود داشته باشند، دلاواله دربارهٔ علل توجه مخصوص شاه عباس به فرح آباد و مازندران یادآوری می‌کند: "شاه عباس از عشق به آبادانی و زیبایی مملکت که می‌توان گفت در وجودش نهفته‌است و دقیقه‌ای از این کار غافل نیست، و علاقه مخصوصی که به ایالت مازندران دارد زیرا مادرش اهل منطقه بوده و خودش نیز همیشه می‌گوید خون مازندرانی در رگهایش جریان دارد."

دلاواله در ادامه می‌افزاید از دیگر دلایل توجه شاه عباس به مازندران این است که از نظر عدم دسترسی دشمن به آن یکی از مستحکمترین نقاط ایران است. چرا که از شمال محدود به دریا و از جنوب سراسر اطراف آنرا کوهستانهای مرتفع و صعب العبور پوشانده‌است. هیچ‌یک از حکمرانان ایرانی مانند شاه عباس به فکر آبادانی منطقه نبوده‌اند و او فرح آباد را مرکز مازندران برگزیده و در آن ساختمانها و قصور متعدد ساخته‌است و حتی برای آبادانی آن جمعیت‌هایی از سایر نقاط به آنجا کوچانده‌است و این مسئله باعث رونق کار هنرهای دستی و کشاورزی در سراسر منطقه شده‌است.&lt;ref&gt;http://wkwww.naria.ir/view/1.aspx?id=639&lt;/ref&gt;

== علی‌آباد در زمان قاجار ==
نخستین سفرنامه ناصرالدین‌شاه به مازندران:

اول از رودخانهٔ اوتی‌جان گذشتیم آب صاف همواری دارد ممرش پهن سنگ ریزهای سفید قعرش نمایان بسیار مطبوع بود این رودخانه نیز داخل تالار می‌شود. اسب در میان رودخانه راندم خیلی با صفا بود پس از عبور از رودخانه سوار کالسکه شدم با عین‌الملک صحبت می‌داشتم در این بین میرزا اسمعیل‌خان بندپئی آمد قدری با او صحبت داشتم از راه لاریجان آمده بود از صعوبت راه تعریف می‌کرد. سیم تلگراف در این منزل پاره شده بود گفتم زود بسازند. بعد از آن راه سنگستان شد سوار اسب شدم از رودخانه دیگر گذشتیم که پل یک چشمه داشت از بناهای شاه عباس رحمت‌الله مسمّی به پل بشل است. عباسقلیخان لاریجانی آمد قدری با او صحبت شد صد سوار خوب همراه داشت. '''زمین امروز هم صحرا هم کوه‌های کوچک هم جنگل کوتاه تک تک درخت توت ابریشم درخت گردو بسیار است. طرف دست راست دهات سروکلا، متن‌کلاً، هیوکلاده که جزء علی‌آباد است.''' بالای تپه متن‌کلاً به ناهار افتادیم بسیار جای خوبی است. امروز کوه دماوند و کّل کوه‌های برف‌دار لاریجان و نوا و کجور - نور همه پیداست بسیار بسیار با صفاست. از این تپّه ده واس‌کس پیداست خانه‌های سفالی تک‌تک درختهای مرکبات جنگل خیلی خوب و با صفا می‌نمود. از متن‌کلاً رفتم لیون پسرهای عبّاسخان بیگلربیگی آمدند به قدر ده نفر بودند. صبح در دم سراپرده محمّد مهدیخان برادر علیرضاخان آمد امروز سرکردهای نوکر اشرف و توابع آمدند قرقاول بسیاری آوردند از اینجا''' به علی‌آباد رسیدیم جلگه[ای] دارد چمن است. امامزادهٔ یوسف‌رضا آنجا واقع است خوب ساخته‌اند سردری مطبوع داشت یک سرو بلندی در صحنش رسته بود. ''''''کیاکلا به دو فرسخ فاصله طرف دست چپ علی‌آباد است. شیخ‌طبرسی هم در طرف دست چپ علی‌آباد است به فاصلهٔ دو فرسخ.''' عبّاسقلیخان می‌گفت قرقاول بسیاری دارد محمّدرحیمخان واو مرخّص شده رفتند شکار آنجا. چهار پنج ساعت به غروب مانده وارد منزل شدیم کاغذهای اسلامبول که وزیر خارجه فرستاده بود خواندم. هوا امروز بسیار گرم بود. محمّدرحیمخان [و] عبّاسقلیخان که شکار رفته بودند آمدند چند قرقاول آوردند. شتران بنه که آمدند موجب تعجّب اهل مازندران بود. شب را شغال بسیار فریاد کرد. شب را قرق[۱۶] شد به هر حال خوش گذشت.

روز شنبه پنجم ماه ذی‌الحجه صبح هوا صاف و باد تند خنکی می‌آمد. آقاسلمان‌خان رخت سواری و شمشیر مرصّع را آورد لباس پوشیدم اسب کبود ایلخانی‌فارس را یراق مرصّع زده سوار شدم. با عین‌الملک صحبت می‌داشتم راه همه خیابان بود بعضی جا آباد بعضی جا خراب. دو طرف راه جنگل کمی داشت باقی جنگل را تراشیده دهات آباد نموده گندم و شالی می‌کارند. زن و مرد بسیاری در سر خیابان به تماشا آمده بودند. '''طرف دست راست محال ارطی است که جزء علی‌آباد است جمعیّت و آبادی زیادی داشت که در سر راه ایستاده بودند. طرف دست چپ محال نوکنده کاه تیولی حاجی ملکزاده‌است جمعیّت زیادی از آنجا آمده بودند به استقبال اما خود دهات پیدا نبود علم شیر خالصه تیول حاجی شریفخان آن سمت نوکنده کاه است. شرف داراب کلای خالصه آن طرف دست چپ است''' قدری در خیابان کالسکه نشستم راه بد شد سوار گشتم. میان جنگل طرف دست چپ به ناهار افتادیم. تیمورمیرزا، عین‌الملک [و] سایر پیشخدمتان بودند. پس از صرف ناهار سوار شده راندیم. قدری از خیابان را طی نمودیم خبر آوردند در جلو راه خیابان خراب است؛ راه دیگری از میان زراعت ساخته بودند از آنجا رفتیم، سوارهای نظام با بیرق و لباس خوب در جلو بودند. از ده ماه فروجک گذشتیم.&lt;ref&gt;http://fa.wikisource.org/wiki/نخستین_سفرنامه_ناصرالدین‌شاه_به_مازندران/۱&lt;/ref&gt;

== علی‌آباد در زمان پهلوی ==
سفرنامه رضاشاه به علی‌آباد:

صبح زود پس از قدری گردش در حوالی “شیرگاه“ به طرف '''“علی‌آباد“''' راندیم. راه در سطح دشت امتداد دارد. تقریباً دیگر پست و بلندی مهمی پیش نمی‌آید. از اینجا، نواحی گرمسیر “مازندران“ شروع می‌شود. بکلی با قسمت کوهستان که طی کردیم اختلاف دارد، اما جنگل در زمین مسطح هم قطع نمی‌شود، فقط در مزارع دستی جنگل را بریده‌اند، و زمین را قلم و پنبه و برنج کاشته‌اند. در حدود مزارع از بقایای جنگل نمایان است، که مثل دیواری، قطعات کشت و زرع را از یکدیگر جدا می‌سازد.

'''“علی‌آباد“ مطابق مثل مشهور، نسبت به دهاتی که دیده بودیم، شهر محسوب می‌شود.''' این نقطه که در سر سه‌راه “شیرگاه“ و “ساری“ و “بارفروش“ واقع گردیده، بازار “علی‌آباد“ است، و آبادی نسبتاً مهمی دارد.
'''روزهای چهارشنبه اینجا بازار عمومی می‌شود. یکی از ملاکین اخیراً مهمانخانه مفصلی بناگذارده که هرچند تمام نیست، ولی پس از دایر شدن موجب آسایش مسافرین خواهد بود.'''

'''در “علی‌آباد“ توقف نکردیم، یکسر به “کیاکلا“ که از جمله دهات حاصلخیز این حدود است، رهسپار گردیدیم، زیرا در آنجا وسائل آسایش و توقف بیشتر فراهم است.'''

از “علی‌آباد“ تا “کیاکلا“ سه فرسخ راه است. جاده شوسه نیست، ولی قبلاً امر داده بودم که برای هدایت اتومبیل‌ها در کنار راه‌های روستائی، در فاصله‌های مختلف نی نصب کنند که همراهان راه را گم نکنند و به‌زحمت دچار نشوند. مع‌هذا راه را با منتهای زحمت عبور کردیم. باتلاق و آب و پست و بلندی زیاد است. غالباً اتومبیل‌ها را با دست می‌کشیدند و می‌بردند. دو دستگاه اتومبیل در بین راه ماند، که قادر بر حرکت دادن آنها نشدند، متجاوز از سه ساعت طول کشید تا این سه فرسنگ راه را طی کردیم.

یک نواختی زمین، موانع جنگل، رطوبت و گرمی هوا از یک‌طرف، پشه و باتلاق و عفونت بعضی قسمت‌ها از طرف دیگر، تمام دشت “مازندران“ را غیرقابل توقف می‌کند.

هرچند از حیث هوا و آب و چشم‌انداز، در صفحات صحرائی “مازندران“، جای قابل تمجیدی دیده نمی‌شود، اما از لحاظ زراعت و تجارت یکی از برومندترین و حاصلخیزترین و نافع‌ترین اراضی ایران به‌شمار می‌رود. برکت خاک، نزدیکی به دریا، رودخانه‌های قوی، و سایر عوامل ترقی و توسعه موجود است.
'''در “کیاکلا“ امر دادم دواخانه‌ای دایر نموده‌اند. مریضخانه کوچکی هم نظر دارم اینجا بسازم.'''
چنان‌که در اول این سفرنامه اشاره کردم، “مازندران“ خانه من، و مسقط‌الرأس من است. من وظیفه شخصی خود می‌دانم که به عمران و آبادی این نقطه توجه مخصوص نمایم.

قبل از ظهر به قریه “کیاکلا“ رسیدیم. امروز نوبت بازار در این ده بود.

مرسوم است که هر روزی در یکی از نقاط، که نسبتاً مرکزیت داشته باشد، بازار عمومی تشکیل می‌شود. '''روزهای یک‌شنبه در “کیاکلا“، و روزهای چهارشنبه در “علی‌آباد“ بازار دایر می‌گردد.'''

از نقاط مختلف اشخاصی که اجناس فروختنی داشته باشند، به آن محل آورده عرضه می‌کنند. همچنین مشتریان و تماشاچیان از هر طرف به آنجا روی نهاده، از اجناس بازار، و یا از دیدار رفقای خود، استفاده می‌کنند. فی‌الحقیقه این یک نوع نمایشگاه یا سوق عکاظ است که فوائد بسیار برای اهالی دارد. هم اجناس آنها به‌فروش می‌رسد، هم با یکدیگر معاشرت می‌کنند، و هم از صنایع یکدیگر تقلید می‌نمایند. سابقاً در خیلی از نقاط، این بازار دایر می‌شده، ولی اکنون جز در چند نقطه باقی نیست.

در فضای جلوی ده جمعی کثیر، از زن و مرد و طفل گردآمده بودند، بعضی در روی زمین اجناس محلی و امتعه خارجی خود را گسترده و مشتریان از هر جانب آنرا احاطه کرده بودند. بعضی هم در راه دیده می‌شدند، که نفت و قند غیره خریداری به‌دهات خود مراجعت می‌کردند.
قریه “کیاکلا“ از دهات بزرگ این ناحیه علی‌آباد است. اخیراً بر حسب دستور من، یک باب کارخانه پنبه پاک کنی در آنجا دایر شده است. لدی‌الورود، قبل از صرف ناهار، رفتم به کارخانه. ساختمان، آلات و ادوات، ماشین‌های کارخانه، انبارها، نوع پنبه، ملزومات و اثاثیه کارخانه را تماشا کردم.
را که از دایر شدن این مؤسسه در خود احساس کردم، از حد وصف قلم خارج است. اولین دفعه است که دست تمدن جدید، صنعت جدید و ماشین در این ناحیه وارد شده است. اولین دفعه است که “مازندران“ قدیم، “مازندران“ تاریخ‌دار، از مدنیت جدید و تکامل جدید و تکامل تدریجی حسن استقبال می‌کند. اولین دفعه است که “مازندران“ بی‌نظیر، استعداد فطری خود را برای جلب منافع مشروع ظاهر می‌سازد. اولین دفعه است که “مازندران“ بازار “اروپا“ و دنیا را در نظر گرفته و می‌خواهد علائم و آثار مثبتی از خود در عرصه گیتی ابراز نماید.

منظره درخت‌های مرکبات در این ناحیه، لطف مخصوصی دارد. مبالغه نخواهد بود اگر بعضی از آنها را به درخت‌های گردوی کوچکی تشبیه کنیم که در نقاط ییلاقی به عمل می‌آید. بوته‌های پنبه در این حدود و صحرای “گرگان“ شبیه به هیچ‌یک از نقاط ایران نیست.

چای کاری و اهمیت این زراعت پرمنفعت برمردم این حدود مجهول است، و تازه در “لاهیجان“ شروع کرده‌اند که این محصول را بکارند. من تصور می‌کنیم که اغلب نقاط “مازندران“ برای چای کاری خوب است. باید دستور بدهم که مطالعه کاملی در این باب بنمایند. خیال می‌کنم که رفع احتیاج اهالی را به‌وجه خیلی خوب، می‌توان از حیث چای نمود.
در ضمن اوامری که برای ساختن راه‌های “مازندران“ داده‌ام، یکی هم بنای پل آهنین معظمی است برروی این رودخانه، که کاملاً رشته ارتباط را مستحکم سازد. “بارفروش“ را “بارفروش‌ده“ هم می‌گفتند. تدریجاً شهر بزرگ تجارتی شده است، و سزاوار لقب ده نیست. بیشتر اهمیت این شهر از حسن موقع “مشهدسر“ است، که در امتداد شمالی “کیاکلا“ واقع، و اخیراً براعتبار تجارتی آن افزوده شده است. این بندر هم مثل “بندرجز“، قابل ورود کشتی‌های بزرگ تا ساحل نیست، و سفاین در مسافت هزاروپانصد ذرع ایستاده، احمال خود را به کرجی‌ها و قایق‌ها تحویل می‌دهند.
صبح دوشنبه نیز در این قریه مانده، تجار و محترمین “بارفروش“ را که آمده بودند، پذیرفتم. دستورهایی راجع به ترویج زراعت پنبه و چای صادر کرده، و بعد از ظهر اجازه حرکت به‌طرف “ساری“ دادم.

خیال داشتم که در “کیاکلا“ دوسه شب بمانم. چون هوا قصد بارندگی داشت، نتوانستم به تصمیم خود عمل نمایم، زیرا در صورت بارندگی، عبور از این دو سه فرسخ راه تا “علی‌آباد“ غیرممکن می‌گشت، و با علامات نی و نصب چوب هم نمی‌شد عبور نمود، و مجبور می‌شدیم مدتی در این قریه بمانیم. لهذا از همان راهی که دیروز آمده بودیم، به “علی‌آباد“ بازگشتیم.

در “کیاکلا“، چیزی که دقت مرا کاملاً جلب کرد، این بود که از تمام خانه‌های ده، تنها کوچه و درب خانه‌ای که جارو و تمیز شده بود، فقط دو سه‌خانه‌ای بود که ارامنه در آنجا سکنی داشتند، و از اطفال ده نیز که در کوچه‌ها مشغول بازی بودند، فقط دخترهای کوچک این سه چهار خانواده ارامنه را دیدم که موهای خود را شانه زده‌اند.

'''پل رودخانه “سیاه‌رود“ فعلاً بد نیست. شاگردان مدارس دهات، که اخیراً تأسیس شده، با پرچمهای سه‌رنگ در کنار جاده صف کشیده، سرود می‌خواندند. سرود آنها تقریباً با همان لهجه مازندرانی، خالی از مزه نبود. شاگردها را نوازش کردم. معلمین و مدیرها را هم تشویق کردم که بر مراقبت خود در تربیت شاگردها بیفزایند.'''

منظره محصلین مدارس، و چهره‌های بی‌گناه آنها، از هر چیز بیشتر مرا متأثر می‌کند، اما تأثری که پایه آن فقط بر روی شوق و آمال بزرگ گذارده شده است، و بالاخره همین نسل است که باید غرور ملی و عرق وطن‌پرستی، در دیباچه دفاتر زندگی آنها نقش بندد.

“علی‌آباد“، همین نقطه‌ای که فعلاً اقامت دارم، بهترین و مناسبترین محلی است که باید مرکز “مازندران“ را تشکیل دهد، و این قصبه کثیف و ویران به یک شهر زیبائی مبدل گردد که برای اقامت دائمی هر طبقه‌ای مجاز و ممتاز بماند. '''

اگر موفق به کشیدن خط‌آهن ایران شدم که “بحر خزر“ را با “خلیج‌فارس“ مربوط نماید، یکی از استاسیون‌های مهم آن ناچار در همین “علی‌آباد“ مستقر می‌شود، و بهترین وسیله‌ای خواهد شد که عمارت و آبادی و شهرت این نقطه را تأمین نماید.

تمام اراضی و مزارع اطراف و جوانب “علی‌آباد“ پوشیده شده‌اند از محصول پنبه، و برای تأمین تجارت این نقطه، فوراً باید یک کارخانه بزرگ نخ‌ریسی در اینجا دایر نمود، که رعایای اینجا منتظر خرید این و آن نشده، بلافاصله بتوانند مقدمات زحمت و زراعت خود را به یک نتیجه قابل انتظاری تبدیل نمایند، و راه ثروت و تمول را بروی خود بگشایند.&lt;ref&gt;http://bonyad-daryoush-homayoun.com/?cat=99&lt;/ref&gt;

سرانجام '''شاهی''' در سال ۱۳۰۸ به همراه چند شهر در مازندران مثل مشهد سر([[بابلسر]]) تبرآباد ([[محمودآباد]]) دهنو ([[نوشهر]]) و سخت سر([[رامسر]]) به فرمان رضاشاه؛ زادگاهش، شهر جدید شاهی بنا شد و علی‌آباد به شاهی تغییر نام یافت.

'''*در سال ۱۳۱۹ اولین کارخانهٔ کنسرو سازی تاریخ ایران در این شهر بنا شد. '''&lt;ref&gt;http://www.etkastores.ir/Default.aspx?tabid=85&lt;/ref&gt;
این کارخانجات جهت تولید خود دارای استانداردهای ملی کشور، استاندارد بین‌المللی IMS شاملISO 9001:2008، ISO14001:2005 و OHSAS18001:2005 بوده و موفق به اخذ جایزه کیفیت بر اساس مدل EFQM شده‌است.

'''*در سال ۱۳۰۹ کارخانه نساجی قائم شهر جز اولین کارخانجات نساجی کشور است دراین شهر ساخته شد. '''&lt;ref&gt;http://nassaji1.com/index.php/2012-02-20-04-28-15/2012-02-20-04-28-42&lt;/ref&gt;

در حاضر از قدمت فراوانی برخوردار و از بزرگترین کارخانجات نساجی خاورمیانه‌است. کلنگ احداث این کارخانه در سال ۱۳۰۷ به زمین‌خورد و در سال ۱۳۰۹ در زمینی به مساحت ۶۶۳۳ متر مربع به مدت یکسال احداث گردید، کارخانه بیشتر به منظور تهیه پارچه‌های لباس سربازان شروع به کار نموده و به مرور زمان تولیدات آن متنوع گردید. در سال ۱۳۱۵ اقدام به توسعه کارخانه گردیده شد و قسمت تهیه پنبه بهداشتی (هیدروفیل) احداث گردید، و همچنین تیم فوتبال این کارخانه با نام [[باشگاه فوتبال نساجی مازندران]] از قدیمی‌ترین تیمهای ایران و ریشه در قلبهای هر مازندرانی ورزش دوست دارد.

== کارخانه شالیکوبی ==
کارخانه بزرگ و مدرن شالیکوبی ایجاد شد که سه عدد از این کارخانه در شمال ایران ساخته شد، این کارخانه‌ها در [[رشت]] ،[[محمودآباد]] و[[شاهی]] بنا گردیده بود. از این جهت اکثریت مردم به کارگری گرایش پیدا کردند و قائم شهر را شهر کارگری نامیدند.

== موقعیت تاریخی ==
=== آثار باستانی ===
فهرست آثار باستانی ملی ثبت‌شده واقع در شهرستان قائم‌شهر:

{{آثار باستانی شهرستان قائم‌شهر}}

تبدیل شدن ساختمان سابق شهرداری قائم‌شهر به موزه

به گفته محسن باستانی، رئیس اداره میراث فرهنگی و صنایع دستی و گردشگری شهرستان قائم‌شهر، به منظور حفظ آثار ملی به همت این اداره و همکاری و مساعدت فرماندار و شهرداری قائم‌شهر، ساختمان قدیمی شهرداری به عنوان یازدهمین موزه استان مازندران تجهیز و بازسازی می‌شود.
این موزه دارای بخش‌های مردم‌شناسی، کتابخانه و باستان‌شناسی است که تاکنون ۴۰ درصد این ساختمان مرمت و نوسازی شده‌است. گفتنی است، ساختمان قدیمی شهرداری قائم‌شهر که قدمت آن به سال [[۱۳۰۵]] هجری شمسی (دوره پهلوی اول) برمی‌گردد در سال [[۱۳۵۶]] در فهرست آثار ملی کشور ثبت شده‌است.&lt;ref&gt;[http://www.magiran.com/npview.asp?ID=2437177 روزنامه کیهان۹۰/۱۱/۶: ساختمان سابق شهرداری قائم‌شهر به موزه تبدیل می‌شود]&lt;/ref&gt;

== قسمت‌های جدا شده از شهرستان ==
* [[شهرستان فیروزکوه]] قبل انقلاب
* [[شهرستان سوادکوه]]: سال ۱۳۵۹
* [[شهرستان جویبار]]: سال ۱۳۷۶
* [[شهرستان سیمرغ]]: آذر ۱۳۹۱ با ارتقای بخش کیاکلا
* [[فومش]]کنار[[دهستان بالاتجن]]: منطقهٔ فومش کنار از توابع بالاتجن شهرستان قائم شهر بوده است، درگذشته به روستاهای فومش، داردکاشت، هلیدشت و فولادکلا فومشکنار می‌گفتند؛ که در تقسیمات کشوری سال ۱۳۶۵ طبق مصوبات هیئت وزیران به شهرستان بابل ملحق شد&lt;ref&gt;http://www.iranvillage.ir/article-3437--0-0.html&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://127.0.0.1:4001/law/show/108036?keyword=هلیدشت&lt;/ref&gt;

=== جدا شدن [[سوادکوه]] ===
[[سوادکوه]] بهشت گمشده ایران، سالیان دراز به عنوان بخش جنوبی [[شهرستان قائم شهر]] بوده‌است و شهرهای [[شیرگاه]]، [[زیراب]] و [[پل سفید]] در حومهٔ شهر شاهی سابق قرار داشتند اما بنا بر تصمیمات حکومتی در سال ۱۳۵۹ جدا شدند و [[شهرستان سوادکوه]] را تشکیل دادند.

== موقعیت جغرافیایی ==
با توجه به سوابق موجود بنای اولیه این شهر در دوران قاجاریه با نام علی‌آباد نهاده شد که شامل قریه‌ای با واحدهای تجاری و مسکونی در حوالی میدان طالقانی امروزی و محله‌هایی در اطراف و روستاهای بزرگ نظیر چمنو (جمنان فعلی، که در حال حاضر بخشی از خود شهر می‌باشد) قادیکلای بزرگ و کوچکسرا در حاشیه بوده‌است که بعد از انقراض دوران قاجاریه و آغاز حکومت رضا خانی به لحاظ موقعیت خاص منطقه‌ای (محل عبور کاروان‌های تجارتی و زیارتی از استان‌های همجوار مانند تهران، گیلان و خراسان).

'''امروز به عنوان یک شهرستان استراتژیک جغرافیایی که ارتباط تهران بزرگ را با شمال و شمال‌شرقی از دو مسیر متفاوت [[جاده فیروزکوه]] و [[جاده هراز]] مرتبط می‌سازد دارای اهمیت ویژه می‌باشد. گفته می‌شود سالانه پنج میلیون مسافر از محور [[جاده فیروزکوه]] به قائم شهر تردد می‌کنند و از بندر بابلسر به مرز دریایی متصل می‌باشد. '''&lt;ref&gt;[http://www.ghaemshahr.ir/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=81&amp;Itemid=55 تاریخچه شهر]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب |نام خانوادگی= حسن‌زاده احمدی|نام= موسی|کتاب= خلاصه‌ای از طبرستان| ناشر= شلفین|سال=۱۳۵۸}}&lt;/ref&gt;
از نظر آب و هوایی و جغرافیایی: مدیترانه‌ای و معتدل خزری تابستان شرجی و نواحی جنوبی زمستانهای نسبتاً سرد و پر بارش می‌باشد
واز مرکز استان ۲۰ کیلومتر فاصله داشته و ۱۸۰ کیلومتری شمال تهران بین دریای خزر و رشته کوه‌های البرز واقع شده

[[پرونده:City-distance-3.jpg|وسط|بندانگشتی|550px|مسافت بین قائم شهر و سایر شهرها بر حسب کیلومتر]]

== آب و هوا ==
آب و هوای شهر قائم‌شهر به دلیل قرار گرفتن میان کوه و دریا آب و هوای معتدل و مرطوب دارد و میزان بارش زیاد باران و رطوبت بالا و قسمتهای جنوبی شهرستان به دلیل دارا بودن پوشش کوهپایه‌ای و ارتفاع زیاد آب و هوای سردتر و کوهستانی و زمستانهای بارانی و برفی دارد.

[[پرونده:Iran-climate-map.svg|بندانگشتی|چپ|نقشه آب و هوایی ایران داری آب و هوای کاسپینی در شمال کشور]]

آمار سالیانه ایستگاه‌های سینوپتیک اداره کل هواشناسی استان مازندران در سال ۱۳۸۷&lt;ref name="mazandaranmet.ir"&gt;[http://www.mazandaranmet.ir/page.php?p=statistics آمار سالیانه آب و هوای استان مازندران]&lt;/ref&gt;

{| class="wikitable sortable" border="۱"
|+ آمار سالیانه آب و هوای قائم شهر&lt;ref name="mazandaranmet.ir" /&gt;
|-
! scope="col" | نوع پارامتر
! scope="col" | بهار
! scope="col" | تابستان
! scope="col" | پاییز
! scope="col" | زمستان
! scope="col" | سالانه
|-
| میانگین دما (درجه سانتیگراد) || ۱۹٫۴ || ۲۶٫۸ || ۱۵٫۲ || ۹٫۳ || ۱۷٫۷||
|-
| حداقل مطلق دما (درجه سانتیگراد) || ۶٫۸ || ۱۷ || -۲٫۰ || -۲٫۸ || -۲٫۸ ||
|-
| حداکثر مطلق دما (درجه سانتیگراد) || ۳۵٫۸ || ۴۰٫۶ || ۳۲٫۰ || ۲۹٫۵ || ۴۰٫۶ ||
|-
| مجموع ساعات آفتابی (واحد ساعت) || ۵۵۰٫۷ || ۶۰۹٫۶ || ۴۲۴٫۹ || ۳۸۷٫۶ || ۱۹۷۲٫۸ ||
|-
| نوع پارامتر: تعداد روزهای بارندگی || ۲۳ || ۴۷ || ۳۴ || ۳۲ || ۱۱۴ ||
|-
| حداکثر بارندگی روزانه، میلی‌متر || ۱۰٫۵ || ۲۷٫۶ || ۵۰٫۹ || ۲۷٫۷ || ۵۰٫۹||
|-
| مجموع بارندگی، میلی‌متر || ۳۶٫۶ || ۸۲٫۸ || ۳۲۴٫۴ || ۱۷۷٫۷ || ۶۲۱٫۵ ||
|-
| تعداد روزهای یخبندان || ۰ || ۰ || ۳ || ۱۱۳ || ۱۴ ||
|-
| میانگین رطوبت (%)|| ۷۶ || ۷۶ || ۸۲ || ۸۲ || ۷۹ ||
|-
|}

== شهرسازی ==
=== رفت‌وآمد ===
فاصله این شهرستان تا تهران ۲۳۷، تا ساری ۲۱ و تا بابل ۱۵ کیلومتر است. {{مدرک}}
راه‌های آسفالته این شهر از [[فیروزکوه]] به مرکز کشور یکی از پرترددترین مسیرهای اصلی به شمار می‌رود و همچنین از [[آمل]] به [[تهران]] متصل است.

=== خیابان‌ها و راه‌ها ===
[[پرونده:تقاطع غیر هم سطح میدان امام.jpg|چپ|بندانگشتی|350px|تقاطع غیر هم سطح میدان امام، گذرگاه پیوند دهنده پایتخت به شمال و شمال شرق و غرب]]

==== اتوبان و کمربندی‌ها ====
* اتوبان ساری-قائم شهر
* کمربندی فیروزکوه (سوادکوه)
* کمربندی کفشگرکلا
* کمربندی شمالی
* کمربندی شرقی
* بلوار جهان پهلوان [[بهداد سلیمی]]
* بلوار شهیدان سادات نیا
* بلوار صالحی مازندرانی
* بلوار ولی‌عصر
* بلوار شریعتی
* بلوار کارگر

==== خیابان‌های اصلی ====
[[پرونده:Sari8.jpg|چپ|بندانگشتی|350px|خیابان کارگر]]
* خیابان امام خمینی (بابل)
* خیابان شهید مسعود دهقان(۱۶ متری)
* خیابان آیت الله صالحی مازندرانی (تهران)
* خیابان کارگر (ساری)
* خیابان جویبار (خزر)
* خیابان کفشگرکلا
* خیابان کوچکسرا

خیابان‌های اصلی این شهرستان به دلیل اینکه هرکدام به یکی از شهرستان‌های همجوار بابل، ساری، تهران و جویبار منتهی می‌شوند، در میان عامه مردم به نام این شهرستان‌ها شهرت یافته‌اند که این امر خود انتقادهایی&lt;ref&gt;[http://www.abuzariyon.ir/news/367 کوتاهی مسئولین قائمشهر در زنده نگهداشتن یاد و خاطره شهدایشان - اخبار. ::. سایت تحلیلی تبیینی اطلاع‌رسانی ابوذریون]&lt;/ref&gt; را نیز به همراه داشته‌است.

==== راه آهن ====
[[راه‌آهن سراسری ایران|راه آهن سراسری]] در شمال وارد این شهر شده و سپس تا [[گرگان]] ادامه می‌یابد.
'''اولین خط راه آهن نوین ایران در دوران [[رضا شاه پهلوی]] از شاهی ([[قائم شهر]] کنونی) تا بندر شاه ([[بندر ترکمن]] امروزی) کشیده گشت'''، پس از اتمام ساخت پل گردن در [[ساری]] اولین قطار در مهرماه ۱۳۰۸ به دستور [[رضا شاه پهلوی]] عازم بندر ترکمن گردید.
[[پرونده:تصویر۰۰۴.jpg|بندانگشتی|250px|چپ|[[رضاشاه پهلوی]] در حال سفت کردن آخرین پیچ راه‌آهن مازندران.]]
پس از آن هم‌زمان با احداث راه آهن خوزستان، کارها در رشته کوه‌های البرز آغاز گردید، کارگران مازندرانی و ترک و... در کنار سایرین و مهندسین و پیمانکاران به ویژه آلمانی‌ها، کار ساخت تونل‌ها و پل‌ها را پیگیری کردند.

=== محله‌ها ===
به ترتیب حروف الفبا: بهشتی‌محله، بربری محله، تازه‌آباد (اسلام‌آباد یا جوکی‌محله)، تُرک محله، جمنان، چمازکتی، حسن‌آباد، سیاه کلاً، سیدمحله، شانزده‌متری دوم، شهدامحله، صفی‌آباد، فردوس محله، فرهنگ شهر، قائم‌محله، قائمیه، کارگر محله، کفشگرکلا، کوچکسرا، لیلاباد، مجاورمحله، مطهری‌محله و ...

'''کوچکسرا''': از محله‌های قدیمی و سنتی شهر می‌باشد که درباره‌اش آمده است:
به بازار علی‌آباد و معصوم‌زاده که یوسف رضا باشد رسیدیم که پایتخت علی‌آباد است. از این بازار بلا ۵۷ وارد شدیم و در عمارت ماشین خانه که پنبه را از تخم جدا «کوشک سرا» فاصله به می‌کنند ۵۸ در اتاق‌های خوب منزل کردیم. پذیرایی و ضیافت ایالت و همراهان به عهده ابوالقاسم خان سعید حضور حاکم بلوک علی‌آباد است که از خانواده‌های قدیم است.
شیرینی و تقدیمات و تشریفات خوبی فراهم آورده بود.
سلسله نسب مشارٌالیه از این قرار است: ابوالقاسم خان سعید حضور علی‌آبادی پسر مرحوم میرزا جعفر، این مرحوم میرزا علینقی آقا مستوفی سرکار است، ابن مرحوم
میرزا تقی آقای صاحب دیوان وزیر درب اندرون فتحعلی شاه، ابن مرحوم میرزا زکی بزرگ، ابن میرزا علینقی بزرگ، ابن حاجی میرزا بیع، ابن مرحوم حاجی ابوالحسن. معروف به مشهدبان است ۵۹ حاجی ابوالحسن مشهد بان جد اعلای این طایفه به واسطه انقلابات و حوادث خراسان و تاخت و تاز ترکمان یا افغان از مشهد مهاجرت و با تمول بسیار و جواهر اندوخته بی‌شمار به خط مستقیم به این سرزمین آمده میل کرده‌است که در اینجا زندگانی کند، بعضی دهات و املاک علی‌آباد را خر یده این صفحات را آباد کرده‌است، چون از مشهد رضا (ع) به اینجا آمده، به مشهد بان معروف شده‌است. اولاد و احفاد او همه محترم بوده، غالب اینها به رتبه وزارت رسیده، بعضی از ایشان در دفتر مالیه از مستوفیان عظام بوده‌اند و من با بعضی از آنها در دفتر دوستی و خلطه داشتم.
'''«ملالی»''' وی شاعری توانا بود و در قصیده مهارت به سزایی داشت. در ابتدا متخلص به» بود و پس از ورود به دربار ملقب به صاحب دیوان ادبیات دوره قاجار معروف به‌است. دیوان اشعارش که دارای حدود شش هزار بیت است در «صاحب علی‌آبادی دوران حیاتش چاپ شده‌است. وی سرانجام در ۱۲۶۵ در گذشت.
در دهات علی‌آباد «کوشک سرا» دویست خانوار است.&lt;ref&gt;به نقل از سفر نامه مازندران و وقایع مشروطه (رکن الاسفار) اثر غلام‌حسین افضل‌الملک&lt;/ref&gt;

'''ترک محله''': یکی دیگر از محله‌های قدیمی که هنوزم در بعضی مناطق می‌توان بافت قدیم و سنتی بعضی خانه‌ها را در آن دید. برج جدید شهرداری قائم شهر در ورودی ترک محله قرار داشته، مسجد بزرگ آذربایجانیها نیز در این محله جای دارد.

'''اسلام‌آباد یا جوکی‌محله''':
در دوران [[تیمور گورکانی]] عده‌ای از مردم شمال هندوستان که غالباً سیه چرده بوده و از [[ایلیات]] بودند به ایران مهاجرت کردند و در سراسر ایران پخش شدند که عده کمی از آنان امروزه در مازندران و قائم شهر مانده‌اند. آنها امروزه در گوشه‌ای از شهر که اصطلاحاً به آن جوگی محله می‌گویند زندگی می‌کنند و بعضاً اخلال در شهر و زندگی مردم دارند و این محله صورت خوشی در بین اهالی شهر ندارد.

=== شهرک‌های مسکونی ===
* شهرک احمدی
* شهرک فرهنگیان
* شهرک فردوس: [[متان‌کلا]]
* شهرک امام خمینی: جاده جویبار
* فرهنگ‌شهر: شهرکی مسکونی در فاصله ۵ کیلومتری از مرکز شهر.&lt;ref&gt;[http://wikimapia.org/4147087/fa/فرهنگ-شهر فرهنگ‌شهر]&lt;/ref&gt;
* [[شهرک نساجی]]: که به عنوان روستایی از توابع [[بخش مرکزی شهرستان قائم‌شهر]] قلمداد می‌شود.
* شهرک آتش‌نشانی: خیابان امام، پشت آتش‌نشانی

== موقعیت صنعتی ==
اشتغال مردم شهر بیشتر در امر صنایع ماشینی است. کارخانه‌های نساجی که در سال‌های دور بزرگترین کارخانه نساجی [[خاورمیانه]] بود و نه‌تنها اهالی شهر بلکه از شهرها و استان‌های همجوار نیز در این سه کارخانه مشغول بودند که متأسفانه امروزه رونق سابق را ندارد، از این جهت از قائم‌شهر به عنوان شهر کارگری یاد می‌کنند، [[گونی‌بافی]]، [[کنسرو]] سازی، [[فرش]] بافی، [[دستمال]] بافی و [[پنبه]] پاک‌کنی و همچنین دو [[شهرک صنعتی]] در این شهر وجود دارد.

«غلام حسین افضل‌الملک» از مورخین کشور حدود ۱۰۰ سال پیش که به قائم‌شهر آمد در آثار نگاشته شده خود از کارخانه پنبه پاک‌کنی این شهر یاد کرد.

=== شهرک‌های صنعتی ===
* شهرک صنعتی رستم‌کلاً
* شهرک صنعتی سنگتاب
* شهرک صنعتی بشل

=== کارخانه‌ها و کارگاه‌های بزرگ ===
* شرکت نساجی شماره ۱: این واحد [[نساجی]] در مرکز شهر واقع شده‌است که به علت قدیمی بودن بنا و عدم رسیدگی به این نساجی و پرداخت به موقع حقوق کارگران تعطیل شده‌است و اندک کارگران این نساجی به نساجی شماره ۳ واقع در جاده نظامی انتقال داده شده‌اند.
این نساجی در گذشته یکی از برترین کارخانه [[پارچه]] بافی در کشور بوده که هیچ کارخانه‌ای قابل رقابت با این واحد نبوده‌است
* شرکت نساجی شماره ۲
* شرکت نساجی شماره ۳: این واحد نساجی نیز به مانند نساجی شماره ۱ و ۲ همان مسیر تعطیلی را طی می‌کند در این واحد هنوز برخی از بخش‌ها از جمله بافندگی و ... در حال فعالیت می‌باشد ولی به دلیل عدم پرداخت حقوق خطر تعطیلی این واحد را تهدید می‌کند
* شرکت فرش ساوین
* شرکت فولاد طبرستان
* شرکت صنایع [[کاغذ|کاغذسازی]] حریر قائم‌شهر: شرکت صنایع کاغذسازی حریر قائم‌شهر از سال [[۱۳۶۴|۱۳۶۴در]] زمینی به مساحت ۶۳هزار مترمربع و با ۶۵۰کارگر در زمینه تولید خمیر کاغذ، دستمال کاغذی و نایلون فعالیت خود را آغاز کرد.
این کارخانه روزانه ۴/۵تن خمیر کاغذ، ۵۰کارتن ۴۲عددی دستمال کاغذی ۲۰برگی، ۵۰کارتن ۴۲عددی دستمال کاغذی ۳۰۰برگی، ۱۰تن دستمال لوله و ۱۷۰کارتن ۲۰تایی پوشک را تولید و به بازار عرضه می‌کند.&lt;ref&gt;[http://www.mazandnume.com/?PNID=V6950 تغییر کاربری به مثابه دستمال کاغذی]&lt;/ref&gt;
* صنایع پوشاک آویشن
* کیک و کلوچه کاوه: این کارخانه در سال [[۱۳۵۴]] با اخذ مجوز از اداره کل صنایع و معادن استان مازندران و دریافت پروانه‌های بهداشتی از اداره کل نظارت بر مواد غذایی تأسیس و مورد بهره‌برداری قرار داد. تا قبل از سال ۱۳۵۷ همه سفارش‌های مربوط به اداره آموزش پرورش و مدرسه‌های استان جهت تغذیه رایگان دانش‌آموزان را تولید و توزیع می‌کرد.&lt;ref&gt;[http://kavehcookie.ir/index-4.html تاریخچه کلوچه کاوه]&lt;/ref&gt;
* شرکت محصولات جمع
* کاغذسازی قائم شهر
* مزرعه پرورش و تکثیر بلدرچین افراتخت: این مزرعه در حال حاضر اولین و تنها مزرعه صنعتی پرورش و تکثیر بلدرچین در شمال کشور می‌باشد.
* کارخانه کنسرو: این کارخانه در سال [[۱۳۱۹]] هجری شمسی به عنوان اولین کارخانه [[کنسروسازی]] در ایران شروع به فعالیت نمود، عمده تولیدات آن شامل انواع کنسروهای گوشتی و غیرگوشتی، مرباجات و ترشیجات می‌باشد.&lt;ref&gt;[http://www.etkastores.ir/Default.aspx?tabid=85 شرکت فروشگاه‌های زنجیره‌ای اتکا&gt; کارخانجات&gt; کارخانه کنسرو قائم شهر]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://tabarestan.4t.com/sanaye.htm صنایع در مازندران]&lt;/ref&gt;
* مبل سازی: صنعت مبل سازی در مازندران بیشتر در شهرهای آمل و قائم‌شهر وجود دارد ودر سایر شهرها تنها کارگاه‌های کوچک مبل سازی وجود دارد. شهرستان قائم‌شهر حدود ۲ تا ۳ کارخانه تولیدی مبلمان بزرگ دارد.
* تعاونی تولیدی دریاپیچ :تولید مبلمان و جهیزیه عروس به مدیریت عامل آقای قبادی و مدیریت تولید آقای عبدالله زاده و مدیریت فروش آقای اسماعیلی با سابقه درخشان بالغ بر ۱۰سال واقع در شهرک صنعتی سنگتاب
* کارخانه سنگ‌شکن و بتن آماده&lt;ref&gt;[http://shasa.ir/newsdetail-93407-fa.html بهره‌برداری از کارخانه سنگ‌شکن قائمشهر]&lt;/ref&gt;
* کارخانه کمپوست (در حال ساخت): کمیل گران اوریمی، نایب رئیس شورای اسلامی شهر قائم‌شهر در گفتگو با خبرگزاری ایرنا گفت:
{{نقل قول|این طرح طی دو فاز در محل فعلی دپوی زباله قائم‌شهر در حال ساخت است.}}
وی اعتبار فاز نخست این طرح را ۸ میلیارد ریال عنوان کرد و افزود:
{{نقل قول|برای فاز دوم این طرح ۴ میلیارد و ۵۰۰ میلیون ریال اعتبار در نظر گرفته شده‌است.}}

گران اوریمی با اظهار این که عملیات اجرایی کارخانه [[کمپوست]] قائم‌شهر از محل اعتبارات عمرانی در سال [[۱۳۸۷]] آغاز شد، گفت:
{{نقل قول|مساحت این کارخانه ۲۷ هزار متر مربع است و ظرفیت پذیریش روزانه ۵۰۰ تن زباله را دارد.}}&lt;ref&gt;[http://irna.ir/News/80099363/پیشرفت-عملیات-اجرایی-كارخانه-كمپوست-قائمشهر-90-درصد-اعلام-شد/اجتماعي/   پیشرفت عملیات اجرایی کارخانه کمپوست قائمشهر ۹۰ درصد اعلام شد]&lt;/ref&gt;
سید عیسی هاشمی، معاون عمرانی استاندار مازندران، پیش از ظهر [[۹ اردیبهشت]] [[۱۳۹۱]] در همایش مدیریت صحیح [[پسماند]] و صیانت از [[محیط زیست]] که در سازمان جهاد کشاورزی مازندران برگزار شد، زمان بهره‌برداری از این واحد صنعتی را ۶ ماه آینده اعلام کرد.&lt;ref&gt;[http://www.isna.ir/fa/news/0000043287/کارخانه-کمپوست-در-قائمشهر-و-بهشهر-به-بهره-برداری کارخانه کمپوست در قائمشهر و بهشهر به بهره‌برداری می‌رسد]&lt;/ref&gt;

== ارتباطات و فناوری اطلاعات ==
وضعیت شاخص‌های مخابراتی مدیریت مخابرات قائم‌شهر (تا پایان سال ۱۳۸۹)

{| class="wikitable"
|-
! شاخص !! وضعیت موجود
|-
| شماره تلفن‌های ثابت منصوبه || ۱۶۱۷۹۵ شماره
|-
| شماره تلفن‌های ثابت مشغول به کار || ۱۲۴۴۸۱ شماره
|-
| ضریب نفوذ تلفن ثابت || ۳۶/۴۰٪
|-
| تعداد مراکز مخابراتی || ۴۱ مرکز
|-
| پورت منصوبه دیتا || ۴۱۰ پورت
|-
| پورت واگذارشده دیتا به مشترکین || ۱۹۵ پورت
|}&lt;ref&gt;[http://www.ict-tcm.ir/c/portal/layout?p_l_id=PUB.1.37 پورتال شرکت مخابرات استان مازندران - مدیریت شهرستان قائم‌شهر]&lt;/ref&gt;
{{بخش-خرد}}

== موقعیت مذهبی ==
[[پرونده:Shaykhtabarsi 2008.jpg|چپ|بندانگشتی|350px|[[آرامگاه شیخ طبرسی]]، قائم شهر]]
# امامزاده سید ابوصالح، پیرتکیه، [[مله یا سید ابوصالح]] (دارای زائرسرا)
# امامزاده یوسف‌رضا، بیمارستان رازی
# امامزاده حمزه، خیابان آیت الله صالحی مازندرانی بربری محله

{{بخش-خرد}}

== جاذبه‌های توریستی ==
=== پارک‌ها و مکان‌های تفریحی ===
* پارک جنگلی تِلار
* پارک ولیعصر
* [[پارک نمونه گردشگری پایین‌لموک]] ([[پایین‌لموک]])
* پارک شهرداری
* بوستان ساحلی سراج
* پارک سیاهرود
* پارک جدیدالاحداث شهیدان ابراهیمی - حریم راه آهن&lt;ref&gt;[http://www.ghaemshahr.ir/index.php?view=category&amp;catid=52&amp;option=com_joomgallery&amp;Itemid=63 پارک جدیدالاحداث شهیدان ابراهیمی - حریم راه آهن ]&lt;/ref&gt;
* پارک جدیدالاحداث روستای وسطی کلاً&lt;ref&gt;[http://www.ghaemshahr.ir/index.php?view=category&amp;catid=54&amp;option=com_joomgallery&amp;Itemid=63omgallery&amp;Itemid=63 پارک جدیدالاحداث روستای وسطی کلاً ]&lt;/ref&gt;
* پیست کارتینگ پارک سراج

== جنگل ==
با توجه به اوضاع طبیعی شهرستان قائم‌شهر، بارش و رطوبت جهت ایجاد پوشش گیاهی فراهم است. البته پوشش گیاهی در تمام نقاط آن یکسان نیست زیرا تا ارتفاع ۲۰۰۰ متری که نفوذ رطوبت دریای خزر از بین رفته و یا به کمترین مقدار می‌رسد، از تراکم جنگل بسیار کم می‌شود و به مرور به جای جنگل، مراتع جایگزین می‌شود.

در شهرستان قائم‌شهر فصل خشک به طور کامل وجود ندارد. قائم‌شهر واقع در یک جلگه به نام خودش، ''جلگه قائم‌شهر'' است. شروع جنگل قائم‌شهر از کوه پایه‌های البرز شمالی است که دارای حداکثر بارندگی است و میزان گسترش جنگل در گذشته به طرف دشت بیشتر بوده‌است که به مرور به منظور تهیه اراضی مزروعی، درختان جنگل کاملاً بریده شده‌اند و یا به صورت بقایای جنگل مخروبه با درختان پهن برگ دیده می‌شوند. به طور کلی جنگل‌ها در حاشیه جنوبی قائم‌شهر دارای تراکم بیشتری است و انواع درختان مانند راش، ممرز، توسکا و کلهر ملج انجیلی و... را می‌توان دید.

گونه‌های اصلی جانوری منطقه[[مرال]]، [[شوکا]]، [[پلنگ]]، [[سیاه‌گوش]]، [[گربه وحشی]] ،[[خرس قهوه‌ای]]، [[شغال]]، [[گراز]]، [[روباه معمولی]]، [[تشی]]، [[رودک]]، [[جوجه تیغی]]، [[سنجابک]]، [[درختی]]، [[قرقاول]]، [[کبوتر جنگلی]]، [[ابیا]]، [[عقاب]]، [[کرکس]]، [[قرقی]]، [[توکای گلوسیاه]]، [[توکای پشت بلوطی]]، [[مار آبی]]، و [[لوس مار]] و... هستند.

=== منابع طبیعی و جنگل‌ها ===
* ''' جنگل کلوس، روستای [[کرچنگ]]'''&lt;ref&gt;[http://www.nazfun.com/جاذب-های-گردشگری-استان-مازندران-به-تفک/ جاذب‌های گردشگری استان مازندران به تفکیک شهرها]&lt;/ref&gt;
* ''' جنگل روستای کوتنا'''، روستای [[کوتنا]]
* ''' [[جنگل شالتماس (شاه طهماسب)|جنگل شالتماس]]'''، روستای [[افراتخت (قائم‌شهر)|افراتخت]]
* ''' غار پلنگ لی، روستای [[ملک‌خیل]]''': در شرف تخریب
* ''' جنگل‌های [[خیبوس و انجیل سی]]''': منطقه حفاظت شده خیبوس و انجیل سی از مناطق چهارگانه حفاظت محیط زیست ایران با مساحت ۳۴۷۱ هکتار در دامنه ارتفاعی ۲۵۰ تا ۹۳۰ متر حدفاصل جنگلهای جنوبی نزدیک قادیکلای قائم شهر تا مناطق یاغ کوه برنجستانک شیرگاه می‌باشد.
* ''' پارک جنگلی تلار جاده نظامی''': پارک جنگلی تالار نیز یکی از پارکهای جنگلی معروف شهرستان قائم‌شهر است که در سال ۱۳۷۱ تأسیس شده و مساحت آن بالغ بر ۱۶۰ هکتار است. فراورده‌های جنگلی عبارت است از: زغال، چوب، هیزم، چوب آلات تبدیلی این جنگل در ۱۰ کیلومتری قائم‌شهر قراردارد؛ و پوشیده از درختان آزاد، ممرز، توسکا، بلوط، اوجا، ملچ، عرعر، انجیر، [[ولیک]]، شمشاد، انار، بوته تمشک و ... با چشم‌اندازهایی بسیار زیبا و بدیع دارای امکانات بهداشتی و تفریحی مثل زمین فوتبال می‌باشد.
* '''جنگل سنگ تلار، [[قادیکلای بزرگ]]'''
* '''جنگل ممیج چال، [[ارطه]]'''
* '''جنگل [[اوجی تالار]]: از معدود منابع جنگل‌های طبیعی جلگه‌ای باقی‌مانده از مازندران قدیم است .''' در کیلومتر پنج جاده قائمشهر- بابل جادهٔ فرعی آسفالته در ابتدای روستای سنگ کتی، انشعاب گرفته و با گذر از وسط روستای سنگ کتی به روستای آسیابسر، پایین رستم، استرآباد محله و در انتها به روستای اوجی تالار می‌رسد. این روستا از دهستان تالارپی بخش کیاکلا شهرستان قائمشهر است که حدود ۱۱ هکتار از جنگل طبیعی جلگه‌ای، از معدود منابع جنگل‌های طبیعی جلگه‌ای باقی‌مانده در مازندران (مرکزی) به نام جنگل اوجی تالار، درحوزهٔ استحفاظی شهرستان قائمشهر می‌باشد. این جنگل از میراث گرانقدر حیات طبیعی است که از گذشته‌های دور در منطقه باقی‌مانده، دارای ارزش فوق‌العاده‌ای (حداقل به عنوان بانک ژن) است. این تودهٔ جنگلی که غالب گونه‌های درختی آن توسکا است، تنها باقی‌ماندهٔ زیستگاه حیات وحش منطقه می‌باشد و یک آب بندان در جوار این جنگل قرار دارد.

&lt;gallery&gt;
|جنگل ارطه
|جنگل اوجی تلار
|جنگل روستای مله
|جنگل حاشیه روستای صنم
&lt;/gallery&gt;

== سدها ==
[[پرونده:* [[سد زمزم]] ([[برنجستانک]]): سد زمزم سدی از نوع خاکی با هسته رسی واقع در قائم‌شهر، روستای برنجستانک می‌باشد.
طول این سد ۲۴۲ متر، عرض آن ۱۰ متر و ارتفاعش از کف پی ۳۲ متر بوده و حجم آن ۹٫۰۰۰٫۰۰۰ متر مکعب می‌باشد.
این سد به منظور ذخیره‌سازی آب و استفاده از آن در مواقع کم‌آبی برای تأمین آب در ۱۱۲۰ هکتار از اراضی کشاورزی و شالیزارهای پایین‌دست سد، احداث گردیده‌است.

این سد در منطقه‌ای بین شهر شیرگاه و قائم شهر واقع شده است.
* سد لاستیکی رودخانه تلار
* سد [[ساروکلا]]

== دریاچه‌ها و آب بندان‌ها ==
* دریاچه جاده نظامی
* [[دریاچه گل‌پل]] ([[برنجستانک]])
* آب بندان [[ساروکلا]]
* آب بندان [[ملک خیل]]
* آب بندان [[فندری]]
* آب بندان [[می کلا]]
* آب بندان [[کرچنگ]]
* آب بندان [[اوجی تالار]]
* آب بندان [[واسکس]]

&lt;gallery&gt;
|دریاچه جاده نظامی
|آب بندان میکلا
|آب بندان واسکس
|آب بندان کرچنگ
پرونده:گل پل11111.jpg|دریاچه گل‌پل
پرونده:DSC00148.jpg|آب بندان ساروکلا
&lt;/gallery&gt;

== آبشارها چشمه‌ها و آب معدنی ==
* '''چشمه آب معدنی هزارون''': یک جاده فرعی از مسیر اصلی منشعب شده و به طرف شرق امتداد یافته و پس از حدود ۵/۱ کیلومتر به روستای واسکس می‌رسد. چشمه زیبای هزار ون با مقدار آب۵/۱ لیتر در ثانیه در مجاورت امامزاده زکریا خودنمائی می‌کند. وجود یک آبشار کوچک، درختان بلند قدیمی، از جاذبه‌های مهم قائمشهر است که بویژه در فصل تابستان پذیرای خیل عظیم علاقه‌مندان به طبیعت و آرامش و گردشگران فراوانی است. آب این چشمه به لحاظ وجود مواد معدنی برای درمان بیماریهای پوستی و امراض استخوانی مفید می‌باشد.
* '''چشمه افرا بن قادیکلای بزرگ''': وجود یک چشمه کوچک زیر درخت افرا کهن‌سال در روستای قادیکلای بزرگ خیابان سنگ تلار زیر درخت افرا با منظره زیبا و آب گوارا از جاذبه‌های جنگل سنگ تلار می‌باشد، معرف به چشمه افرا بن.
* '''بِن دَنِبی قادیکلای ارطه''': چشمه‌ای جوشان از آبهای زیر زمینی که در گودالی حوض مانند می‌جوشید و اهلی منطقه باور بر خاصیت درمانی آن داشته و معنی اسم آن هم از جایی که ته ندارد می‌باشد، این چشمه در مجاورت امامزاده سید مهدی روستای قادیکلا ارطه قرار داشت که متأسفانه خشک شده است.&lt;ref&gt;http://vazeh.com/n-8285073_شهر-ارطه-%7C-معرفی-جاذبه-های-گردشگری-ایران&lt;/ref&gt;
* '''آبشار فصلی جنگل‌های روستای واسکس''': این آبشار کوچک فصلی در جنگل‌های حاشیه روستای واسکس قرار گرفته است.
* '''مرداب قادیکلا''': این مرداب با چشم‌اندازی زیبا در دل جنگل‌های قادیکلا قرار گرفته است.&lt;ref&gt;http://shomalefarda.com/component/content/article/141-picday/28176-1392-02-03-21-18-50&lt;/ref&gt;

&lt;gallery&gt;
|آبشار فصلی جنگل‌های روستای واسکس
|آبشار فصلی جنگل‌های روستای واسکس

&lt;/gallery&gt;

== رودها و رودخانه‌ها ==
قائم شهر یکی از معدود شهرهای استان می‌باشد که دو رودخانه [[تلار (رود)|تلار]] و [[سیاهرود]] را در غرب و شرق خود جای داده که وجود این دو رودخانه جلوه زیبایی به بافت شهری داده است.

رودخانه‌های [[تلار (رود)|تلار]] و [[سیاهرود]] از ارتفاعات کوه‌های شهرستان سوادکوه و قائم شهر، در جنوب شهرستان قائم‌شهر سرچشمه گرفته و پس از مشروب کردن شهرهای سواد کوه، سیاهرود از شرق و تلار از غرب قائم‌شهر گذشته و به دریای مازندران می‌ریزند.

از جمله رودخانه‌های منطقه‌ای این شهر، به رودخانه سید رود در روستای [[طارسی‌کلاً]] و رودخانه هتکه روستای [[حاجی‌کلاً صنم]] بزرگترین و پرآب‌ترین رودخانه روستا می‌باشد که از رودخانه بزرگ تلار سرچشمه می‌گیرد. این رودخانه قسمت عظیمی از آب شالیکاران روستای صنم حاجیکلا را فراهم می‌نماید. در ادامه این رودخانه قسمتی از آن در آب بندان بزرگ روستا می‌ریزد و بخش اعظم آن دوباره پس از طی مسیر و آبیاری روستای [[ملک‌خیل]] و دیگر روستاها دوباره به رودخانه تلار می‌پیوندد و به دریا می‌ریزد؛ که نقش بسزایی در کشاورزی منطقه ایفا می‌کند نیز می‌توان اشاره کرد.&lt;ref&gt;http://www.iranvillage.ir/article-print-835.html&lt;/ref&gt;

=== رودخانه [[سیاهرود]] ===
رودخانه [[سیاهرود]] از نقطه‌ای به طول جغرافیایی ۵۳درجه و ۲۸دقیقه شرقی و عرض۳۶درجه و ۲۷دقیقه شمالی و ارتفاع ۲۶۰ متری شرق روستای پرچینک واقع در ارتفاعات بین قائم‌شهر و ساری در استان مازندران سرچشمه گرفته پس از گذشت از داخل شهر قائم‌شهر و شرق شهرستان جویبار مستقلاً به دریای خزر می‌ریزد. این سرشاخه دارای حوزه‌ای باران‌گیر می‌باشد و در مواقع بارندگی با سیلاب نسبتاً زیاد همراه‌است.

[[سیاهرود]] نام خود را از سیاهی و ناپاکی نگرفته‌است بلکه سایه تاج پوشش بهم‌تنیده درختان بلوط بلند مازو (Quercus castaneifolia) که همچون چتری سبز آنرا در بر می‌گرفت سبب شد که نام آنرا سیاهرود {{به مازندرانی|سیو رود}} نهند. چنانچه از برخی نوشته‌ها بر می‌آید در زمانهای دور سیاهرود یکی از زیستگاه‌های ماهی قزل‌آلا بوده‌است. (قزل‌آلا بیواندیکاتور آب سالم و آشامیدنی است). و همچنین ماهی اورنج که در حال منقرض شدن می‌باشد. رودی پرآب و پاک که در مسیر خود آبندانهایی را سیراب می‌نمود و مورد استفاده تفریحی نیز قرار می‌گرفت، اما امروزه عوامل انسانی همچون سد بیولوژیک فرایندهای طبیعی این اکوسیستم را مختل نموده است.

در ارتفاعات بالا دست و سرچشمه رودخانه چشمه‌سارهای بکر دیده می‌شوند. در ارتفاعات رودخانه کم عمق، شفاف، پرپیچ و خم با بستری قلوه سنگی بوده با میزان اکسیژن محلول (Do) بالا که امکان زیست موجودات آبزی اکسیژن دوستی نظیر خرچنگ آبی، مار آبی و قورباغه‌ها و ماهیان رودخانه‌ای را داده‌است. هر چه به نواحی دشتی نزدیکتر می‌شویم با ورود عوامل انسانی نظیر انواع آلاینده‌های شهری و صنعتی، کیفیت فیزیکوشیمیایی آب دچار تغییر شده و به دنبال آن تنوع و پراکنش میکرو و ماکرو ارگانیسم‌های آبی را تحت تأثیر قرار داده‌است.&lt;ref name="ngdir.ir"&gt;http://www.ngdir.ir&lt;/ref&gt;

پارک ساحلی رودخانه سیارود و کمپینگ اسکان مسافران و زمین ورزشی واقع در کمربندی قائم شهر-پرچیکلا در حاشیه رودخانه قرار دارد؛ که بزودی در این مکان بازار بزرگ ماهی فروشان احداث می‌گردد.
[[پرونده:Siahrod 19 20111018 1953924317.jpg|چپ|بندانگشتی|250px|پارک ساحلی رودخانه سیارود در حاشیه کمربندی]]

مشخصات سر شاخه سیاهرود: وسعت ۹/۱۳۱ کیلومتر مربع

طول شاخه اصلی تا ساحل دریا ۲۵/۶۱ کیلومتر

ارتفاع حداقل ۸۰ + متر

حداقل دبی ۲/۰ لیتر در ثانیه

حداکثر دبی ۴ لیتر در ثانیه

مجموع دبی چشمه‌های آمار برداری شده: ۴۰ لیتر در ثانیه

=== رودخانه [[تلار (رود)|تلار]] ===
رودخانه [[تلار (رود)|تلار]] از ارتفاعات ۲۵۰۰ متری جنوب قائم شهر و رشته کوه‌های البرز در سوادکوه سرچشمه می‌گیردو در منطقهٔ دوآب با رودخانهٔ کبیر که از ارتفاعات دهستان چاشم سرازیر می‌شود ترکیب شده و رودخانهٔ تلار را تشکیل می‌دهد.

ریخت‌شناسی این رودخانه تلفیقی از رود پیچان (meander) و دره- رودخانه (River – Valley) می‌باشند. [[تلار (رود)]] به موازات جاده فیروز کوه – قائم شهر جریان داشته و در محل روستای ملک کلاً وارد پهنه ساحلی خزر می‌گردد.

درازای تلار در پهنه خزر بیش از ۲۵ کیلومتر و شیب بستر آن ۱۰ در هزار(۱درصد) است. تلار رود از حاشیه باختری قائم شهر گذر کرده و از پیرامون بسیاری از محله‌ها و روستاها عبور می‌نماید. پس از گذر از قائم شهر و بهنمیر در محل شیلات می‌رود (۸ کیلومتری خاور بابلسر) وارد دریای خزر می‌گردد. سطح اساس محلی تلار ۲۴- متر از سطح دریای آزاد می‌باشد(LBL=-۲۴)

تقریباً در ۳ کیلومتری باختر قائم شهر و در میانه دو روستای «سراج کلاً» و همت‌آباد جاده بابل – قائم شهر را قطع می‌کند. این رودخانه هم چنین در باختر روستای «عربخیل» و «کاله» از محور بابلسر- بهنمیر گذر می‌نماید. دستگاه‌های آبنگاری و سیلاب در این رودخانه نصب نشده‌است. در فاصله کیلومتر ۳۰۰+ ۳۰ یک پل بتنی دوبانده محور بابل- قائم شهر، دو ساحل تلارود را به یکدیگر متصل می‌کند. این پل ۶ سال پیش ساخته شده‌است.&lt;ref name="ngdir.ir" /&gt;

هتل تلار و نمایشگاه بین‌المللی مازندران و پارک ساحلی سراج بر حاشیه این رودخانه در نزدیکی روستای سراج کلاً احداث شده که دارای شهربازی و پیست کارتینگ و کمپینگ اسکان مسافران می‌باشد.

== فرهنگ و مراسم‌ها ==
=== تیرگان ===
تیرماسیزه شو&lt;ref&gt;http://www.parpirar.org/2008-09-15-09-38-14/mashahir/154-2008-12-22-12-34-24.html&lt;/ref&gt; یا [[تیرگان]] یکی از جشن‌های ایرانی در روز تیر از ماه تیر برابر با سیزدهم تیرماه‌است. عده‌ای این جشن را در روزهای دیگر و از جمله در دهم تیر برگزار می‌کنند که به اعتقاد استادان ایران‌شناس نادرست است. جشن همه ساله توسط زرتشتیان ایران در بیشتر شهرهای جهان و ایران نیز برگزار می‌شود.

=== کشتی لوچو ===
کشتی لوچو&lt;ref&gt;http://www.mazandlig.com/آنچه-در-مورد-كشتي-لوچو-بايد-بدانيد--تصاوير.aspx&lt;/ref&gt; از کشتی‌های محلی استان مازندران است و در گذشته در مراسم عروسی اجرا می‌شد. امروزه در بعضی از نقاط استان این کشتی همه ساله در تابستان بعد از وجین شالی، هنگام فراغت کار روستاییان، انجام می‌شود. در ایام دیگر مانند اعیاد مذهبی و ملی نیز کشتی لوچو برگزار می‌شود و جایزه برنده یک راس گاو است که توسط اهالی خریداری می‌شود. برای مسابقه دو نفر از کشتی گیران با تجربه به عنوان داور انتخاب می‌شوند در این کشتی هر گونه ضربه زدن به بدن یا سر حریف، گرفتن انگشت دست، سرچنگک و ضربه زدن به کتف و گرفتن گوش، خطا محسوب می‌شود. کشتی‌گیری که در این دو هفته تمام حریفان را شکست دهد، برنده مسابقه‌است. در طول برگزاری مسابقه ساز و دهل نیز نواخته می‌شود تا شور و هیجان بیشتری به مسابقه بدهد. همه ساله جام‌هایی در روستاهای [[قراخیل]]&lt;ref&gt;http://www.robeshadi.com/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=14417:1391-04-30-18-16-55&amp;catid=43:1389-02-23-14-52-23&amp;Itemid=75&lt;/ref&gt; و [[المشیر]] برگزار می‌شود که شرکت کنندگان از سراسر مازندران به رقابت می‌پردازند.

=== نوروزخوانی ===
نوروز خوانان معمولاً” پانزده روز قبل از فرارسیدن عید نوروز به داخل روستاها می‌آیند.
نوروز خوانان معمولاً” پانزده روز قبل از فرارسیدن عید نوروز به داخل روستاها می‌آیند و با خواندن اشعار در مدح امامان ترانه‌های محلی، طلیعه سال نو را به آنان مژده می‌دهند. نوروز خوانان چند نفر هستند که یک نفر اشعار را می‌خواند، یک نفر ساز می‌زند، نفر دیگر که به آن کوله کش (بارکش) می‌گویند به در خانه‌های مردم می‌رود و می‌خواند:
باد بِهارون بِیَمو / نِئروز سِلطون بِیَمو
مژده هادین دوستان رِ / گل بیَمو گلستون رِ
بهار آمد بهار آمد خِش آمد / علی با ذولفقار آمد، خوش آمد
نِئروزتان نِئروز دیگر / شِه ما رِ سال نِئ بووئه مِوارِک
صاحب خانه نیز با دادن پول، شیرینی، گردو، تخم مرغ و نخود، و کشمش از آنان پذیرایی می‌کند.
حضور نوروز خوانان در شهرستان قائمشهر، رنگ و بویی دیگر به شهر بخشید و موجب شد تا این سنت نیکوی گذشتگان همچنان زنده و پابرجا بماند.&lt;ref&gt;http://shomalna.ir/component/content/article/115-گوناگون/17004-13891225190911&lt;/ref&gt;

[http://www.tonekaonline.ir/روايت-تصوير/نوروز-خوانی-در-مازندران نوروز خوانی در مازندران - روایت تصویر]

=== ماه در مه (مادِرمِ) ===
هنگام تحویل سال افراد خانواده دور سفره و یا مشابه آن هفت سین که با ظرافت و سلیقه خانم خانه چیده شده می‌نشینند و در حالیکه پدر خانواده دعای تحویل می‌خواند منتظر سال نو می‌شوند. در گذشته که امکانات ارتباطی مانند رادیو و تلویزیون نبود با تیراندازی یا گفتن اذان سال جدید را به همه اعلام می‌داشتند. بعد از این که سال نو شد کسی (معمولاً بچه‌ها) که به عنوان مادرمه (مادِرمه) انتخاب شده با مجمعی که در ان قرآن، آیینه، اب، سبزه و شاخه‌های سبز جوان قرار دارد وارد خانه می‌شود چهارگوشه اتاق‌ها را آب می‌پاشد قرآن را کنار سفره هفت سین می‌گذارد و شاخه‌های تازه سبز شده و دارای شکوفه (معمولاً از درخت گوجه سبز) را به این نیت که سال سرسبز و خوش و خرمی برای خانواده باشد، جلوی در اتاق آویزان یا روی طاقچه اتاق می‌گذارد. دراین روز مادر خانه، غذای عید، سبزی پلو با مرغ یا گوشت درست می‌کند. علاوه بر آن بعضی هم غذایی به عنوان خیرات برای اموات می‌برند و بین مردم پخش می‌کنند، معمولاً رسم بر این است که فرد خوش خو و خوش قدم ماه در مه انجام دهد.&lt;ref&gt;http://www.tabarestanonline.ir/tags/مادرمه/&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://larijan.ir/?target=news&amp;action=view&amp;id=19&lt;/ref&gt;

== کشاورزی و دامپروری ==
اراضی حاصلخیز این شهرستان استعداد سرشاری جهت کشت محصولات متنوع مخصوصاً''' گندم، جو، برنج، صیفی‌جات، لوبیای روغنی''' و... دارد. همچنین باغ‌های پرمحصول مرکبات این شهر درجاده نظامی مورد توجه‌است.&lt;ref&gt;http://www.yjc.ir/fa/news/4256324/صادرات-345-تنی-انواع-محصولات-کشاورزی-از-قائمشهر&lt;/ref&gt;
محصولاتی نیز مانند'''نیشکر،&lt;ref&gt;http://0123news.com/?p=2173&lt;/ref&gt; عسل، ابریشم،&lt;ref&gt;http://www.iana.ir/keshavarzi/item/5010-1.html&lt;/ref&gt; کنف، کنجد''' در روستاهای جنگلی و کوهپایه‌ای مانند [[سید ابوصالح]]، [[گل‌افشان]] و [[ریکنده]] به چشم می‌خورد.
پرورش گاو و گوسفند و بز نیز در نواحی مختلف جلگه‌ای و کوهپایه‌ای و با استفاده از امکانات هر روستا متداول است.

=== کشت نیشکر ===
کاشت و تهیه شکر قرمز به سبک سنتی از نیشکر بیشتر در روستاهای سیف کتی، ریکنده و سیدابوصالح قائمشهر به چشم می‌خورد. نیشکر در کارگاه‌های سنتی فراوری شده و علاوه بر شکر دوشاب نیز از آن گرفته می‌شود. شکر حاصل از آن به رنگ قهوه‌ای یا به زبان محلی سیاه شکر، خواص زیادی دارد که از آن جمله می‌توان به رفع خستگی مزمن، پاک کننده ضایعات کبدی، رفع گرمی دهان و زبان و التهابات لثه اشاره کرد. همچنین برای درمان فاویسم، کم خونی یرقان داخلی و عصبی بسیار مفید می‌باشد.
نیشکر پس از سقوط و انحطاط بطور بسیار ابتدائی و به مقیاس کم در مازندران و نواحی مساعد کنار دریای خزر کشت می‌شد.
در زمان [[ناصرالدین شاه]] و به کوشش [[امیر کبیر]] اقداماتی در جهت احیاء این صنعت نیشکر مازندران را برای کشت به خوزستان برد، تلاش او در مازندران و خوزستان از طریق ورود قلمه‌های جدید از هندوستان بعمل آمد. لیکن قند سازی از نیشکر نه در مازندران و نه در خوزستان رونق نیافت.&lt;ref&gt;http://www.magiran.com/npview.asp?ID=2588838&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://www.maj.ir/portal/Home/Default.aspx?CategoryID=00cdc089-54ef-41a1-80a9-d4e64eb4a1cc&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://www.yjc.ir/fa/news/4248082/برداشت-140تن-نیشکر-از-اراضی-کشاورزی-قائمشهر&lt;/ref&gt;
[http://paba.ir/contents/view/244.aspx تصویری/ پختن نیشکر در قائمشهر]

== سوغاتی‌ها ==
از سوغاتی‌های قائم شهر شامل غذاهای سنتی، میوه‌ها و صنایع دستی این شهر می‌توان به موارد زیر اشاره کرد:

=== غذاهای سنتی ===
غذاهای سنتی قائم شهر شامل، [[ناز خاتون]]، [[آش گزنه]] (گزنه آش) ،[[آش کدو]] ،[[آش ترش]]([[تِرش آش]])، [[آش دوغ]]، [[ته چین]]، [[فسنجان]]، [[انار تیم خِرِش]]، [[خورش مرغ ترش]]، [[باقالا پلو]]، [[امرغ شکم پر]]، [[کدو پلو]] (کهی پِلا)، [[اکبر جوجه]]، [[ماهی شکم پر]]، و... می‌شود. همچنین به دلیل استفاده از [[شکر سرخ]]، و [[رب انار]] طعم مَلَس دارد.

'''نان و شیرینی''': [[تندیرنون]] (نان محلی)، [[سوهان کنجد]] ([[پِشتِ زیک]]) ،[[برنجک]] ([[بهادانه]])، [[پیس گندله]] و...

'''ترشی''':[[بادمجان ترشی]]، [[سیر ترشی]]، [[هفت بیجار]]، [[ترشی یارمسی]]، [[ناز خاتون]]، [[وینگوم زالک]]، [[هلی ترشی]]، آبغوره، آب نارنج و ...

'''مربا''': آلبالو، بِه، تمشک، سیب، پرتقال، انجیر، هویج، بالنگ، بهارنارنج و ...

'''شربت''': بهارنارنج، آلبالو، انار و ...

'''میوه و ... ''': انواع [[مرکبات]]، [[کیوی]]، [[ازگیل]] جنگلی (کِنِس)، [[گلابی وحشی]]، [[تمشک وحشی]] جنگلی، زردکیجا (نوعی [[قارچ|قارچ‌خوراکی]])، [[گزنه]] و [[ولیک]]، [[غوره]]، [[کنجد]]، [[خرمالو وحشی]]، [[برنج]]، [[سویا]]، [[کُلزا]] ،[[تره بار]]، [[گوجه سبز]]، [[توتون]]، [[کنف]] ،[[شکر سرخ]] و…

=== صنایع دستی ===
[[صنایع‌چوبی]]، [[مبل سازی]]، [[نساجی]]، [[گونی‌بافی]]، [[حصیربافی]]، [[گلیم‌بافی]]، [[جاجیم‌بافی]]، [[جوراب‌بافی]]، [[موج‌بافی]]، [[پارچه‌بافی]]، [[سفال‌گری]] و…[[دستمال کاغذی]]، [[انواع پارچه]]، [[حوله]]، [[فرش ماشینی]]، [[کنسرو]] ،[[بلدرچین]]، [[مرغ]] و [[گوشت]] از صادرات شهرستان قائم‌شهر است.

== موقعیت فرهنگی ==
ترکیب جمعیتی و ادغام قومیت‌های مختلف، در کنار سایر عوامل تاریخی، ارتباطی، صنعتی و غیره، موقعیت و خصوصیات فرهنگی ویژه‌ای را به وجود آورده‌است. این شهرستان از نظر درصد با سوادی مردم دارای رتبه اول در استان است {{مدرک}}. جمعیت افراد با سواد در قائم‌شهر ۸۹٫۳٪ است.

=== دانشگاه‌ها و موسسات آموزش عالی ===
* [[دانشگاه آزاد اسلامی واحد قائم‌شهر]]
* دانشگاه پیام نور واحد قائم‌شهر&lt;ref&gt;[http://www.ghaempnu.ac.ir/ دانشگاه پیام نور واحد قائم‌شهر]&lt;/ref&gt;
* آموزشکده فنی و حرفه‌ای سما قائم‌شهر&lt;ref&gt;[http://sama-gh.com/sc آموزشکده فنی و حرفه‌ای سما قائم‌شهر]&lt;/ref&gt;
* مؤسسه آموزش عالی غیرانتفاعی صالحان
* مؤسسه آموزش عالی غیرانتفاعی فروردین
* مؤسسه آموزش عالی غیرانتفاعی صنعتی قائم
* مؤسسه آموزش عالی غیرانتفاعی تجن&lt;ref&gt;[http://inguu-r2.org.ir/upfile/list_unv-ghirentefai_mazandaran_871028.pdf آدرس موسسات غیرانتفاعی مازندران]&lt;/ref&gt;
* مرکز تربیت معلم فاطمه (س) قائم‌شهر&lt;ref&gt;[http://www.tmqaemshahr.ir/ تربیت معلم فاطمه(س) قائم شهر]&lt;/ref&gt;
* مرکز آموزش علمی-کاربردی خانه کارگر واحد ۱۹ قائم‌شهر
* مؤسسه آموزش عالی غیرانتفاعی علامه طبرسی

=== کتابخانه‌ها ===
* کتابخانه جمشید احمدی یا کتابخانه عمومی شماره ۱ قائم‌شهر واقع در خیابان ساری است. این کتابخانه با درجه ۱ حدود ۲۰هزار جلد کتاب دارد. کتابخانه جمشید احمدی با زیربنای ۱۰۵۰ مترمربع و مساحت ۶۵۰ مترمربع در ۲ طبقه بنا شده و مخزنی برای کتاب، مرجع، نشریات، کودکان و سالن اجتماعات دارد.&lt;ref name="iranpl"&gt;[http://iranpl.ir/Portal/Home/ShowPage.aspx?Object=Contact&amp;CategoryID=8abcc4ec-88e8-490b-bfce-52eb98db8fc5&amp;LayoutID=1b658bfd-e22d-406a-9a53-c34be021c9a8&amp;ID=d258d10c-eabe-4fb0-bb94-e38f4090eaf6 لیست کتابخانه‌های استان مازندران]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://mazandaran.iranpl.ir/Portal/Home/Default.aspx?CategoryID=d9b62cb1-695e-418a-a3d2-f6b7743da75b کتابخانه عمومی جمشید احمدی قائم‌شهر] نهاد کتابخانه‌های عمومی کشور&lt;/ref&gt;
* [[کتابخانه سیدمحله قائم‌شهر]] ([[فرهنگسرا]]) کتابخانه‌ای عمومی در خیابان جویبار، کوچه ۱۷ شهریور، سیدمحله با درجه ۲، حدود ۹هزار جلد کتاب دارد.&lt;ref name="iranpl" /&gt;&lt;ref&gt;[http://mazandaran.iranpl.ir/Portal/Home/Default.aspx?CategoryID=5420c188-d7f6-480e-ac07-24a2c9862f43 کتابخانه عمومی سیدمحله قائم‌شهر] نهاد کتابخانه‌های عمومی کشور&lt;/ref&gt;
* [[کتابخانه قادی‌کلاً بزرگ]] واقع در [[قادی‌کلاً بزرگ]]
* کتابخانه شهید شادگان روستای [[سراج‌کلاً]]

{{بخش-خرد}}

== ورزش ==
'''بدون شک یکی از ورزشی‌ترین شهرهای کشور و یکی از قطب‌های فوتبال ایران قائم‌شهر محسوب می‌شود.'''
همواره در رشته‌های [[فوتبال]]، [[ووشو]]،&lt;ref&gt;[http://www5.sari.irna.ir/fa/News/359861/ورزشی/قائمشهر_به_عنوان_قطب_ووشوی_کشور_به_سالن_تخصصی_نیاز_دارد قائمشهر به عنوان قطب ووشوی کشور به سالن تخصصی نیاز دارد]&lt;/ref&gt; [[کبدی]]،&lt;ref&gt;[http://www.irna.ir/fa/News/2000095967/سایر_رشته_ها/کبدی_قائم_شهر_به_مرحله_نیمه_نهایی_لیگ_برتر_کبدی_کشور_راه_یافت کبدی قائم شهر به مرحله نیمه نهایی لیگ برتر کبدی کشور راه یافت]&lt;/ref&gt; [[وزنه‌برداری]]،&lt;ref&gt;http://sari.irna.ir/News/80304910/قائمشهر-قهرمان-رقابت‌های-وزنه‌برداری-جوانان-مازندران-شد/ورزشي/&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://www.iriwf.ir/index.php/page,Posts.ViewPost/id,1405?PHPSESSID=93lfvfesqap89nmng61kv8mp06&lt;/ref&gt; [[اسکیت]]،&lt;ref&gt;http://www.mehrnews.com/fa/newsdetail.aspx?NewsID=1696191&lt;/ref&gt; [[شنا]]،&lt;ref&gt;http://www.mazaniha.com/fa/news.php?id=172&amp;page_id=&amp;dir_id=5&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://vazeh.com/n-1450912.html&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://www.farsnews.com/newstext.php?nn=13910430000038&lt;/ref&gt; [[بسکتبال]]،&lt;ref&gt;http://irna.ir/fa/News/2000026536/سایر_رشته_ها/دانشگاه_آزاد_قائمشهر_قهرمان_مسابقات_بسکتبال_منطقه_سه_کشور_شد&lt;/ref&gt; [[کشتی (ورزش)|کشتی]]، [[ژیمناستیک]]،&lt;ref&gt;http://www.iranilink.com/?p=467&lt;/ref&gt; [[بوکس]]،&lt;ref&gt;http://www.mehrnews.com/fa/NewsDetail.aspx?NewsID=419753&lt;/ref&gt; [[شطرنج]]&lt;ref&gt;http://online.tic.ir/fa/news/2899&lt;/ref&gt; و ورزش‌های رزمی&lt;ref&gt;http://www.farsnews.com/newstext.php?nn=9004190721&lt;/ref&gt; دارای نام‌آوران جهانی و بین‌المللی می‌باشد.
در سال ۱۳۸۹ ورزشکاران این شهرستان توانستند در مدت هفت ماه ۱۸۹ مدال جهانی، آسیایی، بین‌المللی و کشوری کسب کنند و به جرات می‌توان گفت قائم‌شهر پرافتخارترین شهرستان از این منظر در کشور محسوب می‌شود.&lt;ref&gt;[http://www.ostan-mz.ir/news/332-ostan/2863--189---- کسب ۱۸۹ مدال توسط ورزشکاران قائم شهری در سال جاری&lt;!-- عنوان تصحیح شده توسط ربات --&gt;]&lt;/ref&gt;
در سال ۱۳۹۰ یک سوم کل مدال‌های استان را قائم‌شهری‌ها کسب کردند.
خبرگزاری مهر: رئیس اداره ورزش و جوانان قائم شهر گفت:
{{نقل قول|ورزشکاران قائم‌شهری امسال، ۳۱ درصد مدال‌های ورزشی استان را تصاحب کردند.}}
عادل عالیشان، در نشست خبری با خبرنگاران قائم‌شهری با اشاره به کسب ۳۱ درصد مدال‌های ورزشی مازندران توسط ورزشکاران قائم‌شهری افزود:
{{نقل قول|از ابتدای سال جاری، ۱۱ مدال جهانی در ۹ رشته ورزشی به وسیله قهرمانان قائم‌شهر به دست آمد.&lt;ref&gt;http://www.mehrnews.com/fa/NewsDetail.aspx?NewsID=1497572&lt;/ref&gt;}}
* تیم [[کشتی فرنگی]] امام رضای [[قائم شهر]] در سال ۱۳۸۸ بدون شکست و در شهر تهران مقابل تیم دانشگاه آزاد اسلامی تهران پیروز و قهرمان لیگ ایران شد در حالی که این اولین بار بود تیمی از مازندران به این مهم دست یافت.&lt;ref&gt;http://www.jamejamonline.ir/newstext.aspx?newsnum=100907102896&lt;/ref&gt;
* [[باشگاه فوتبال سایپا شمال]] در سال ۱۳۹۰ قهرمان [[لیگ دسته دوم فوتبال ایران]] در گروه اول شد.
* [[بهداد سلیمی]] قویترین مرد جهان و قهرمان المپیک وزنه‌بردار قائمشهری ایران در دستهٔ فوق سنگین و دارندهٔ رکورد یک‌ضرب جهان در این وزن با ۲۱۴ کیلوگرم است.
* [[هادی خناری‌نژاد]] ورزشکار قائمشهری رشته ژیمناستیک است که برای اولین بار تک مدال طلای جهانی در این رشته را بدست آورد، وی قهرمان جهان در رقابتهای جام جهانی ژیمناستیک در شهر «استراوا» کشور چک می‌باشد
* [[آرین غلامی]] شطرنج‌باز قائم‌شهری قهرمانی جهان در سال ۲۰۰۹ در مسابقات جهانی نونهالان جهان در آنتالیای ترکیه بدست آورد، وی جوان‌ترین استاد فیده شطرنج ایران است که در سال ۱۳۸۹ به این مقام دست یافته‌است.
* [[مطهره اسدی]]:شطرنج باز هشت ساله قائمشهری که در مسابقات قهرمانی رده‌های سنی جهان با کسب ۱۰ پیروزی و تنها یک تساوی موفق شد عنوان قهرمانی جهان را به خود اختصاص دهد.

=== قطب شطرنج کشور ===
''' فعالیت ۹۰۰ شطرنج باز در شش باشگاه این شهرستان قائم شهر: علاوه بر [[مطهره اسدی]] و [[آرین غلامی]] قهرمانان جهان،
ˈ محمدرضا اصغرزادهˈ، ˈ علی ولیزادهˈ، ˈ ماهان صابریˈ، ˈ آناهیتا غلامیˈ، ˈ فاطیما خدادادیˈ، ˈ فاطره باباییˈ، ˈ کیمیا مجیدیˈ وˈ مهدی غلامیˈ هم مدال آوران مطرح کشور از قائمشهر هستند.'''&lt;ref&gt;http://www.irna.ir/fa/NewsPrint.aspx?ID=81213845&lt;/ref&gt;
* ۱ علی ولیزاده: دارای ریتینگ جهانی ۲۲۰۱-قهرمان زیر۱۰سال و۱۲و۱۶سال کشور-کسب مدال برنز مسابقات تیمی درالمپیاد جهانی نوجوانان جهان
شرکت در چندین تورنمنت آسیایی و جهانی
* ۲ آرین غلامی: دارای ریتیگ ۲۱۹۹-قهرمان زیر۱۲سال کشور و آسیا-مدال طلای مدارس شطرنج جهان-مدال طلای زیر۸سال جهان-وشرکت در چندین تورنمنت آسیایی و جهانی، بین‌المللی؛ و کسب عناوین ارزنده و…….
* ۳ محمدرضا اصغرزاده: دارای ریتینگ ۲۱۵۴-قهرمان زیر۸سال ایران و نائب قهرمان آسیا-مدال طلای مدارس شطرنج جهان-نائب قهرمان زیر۱۴سال کشور و شرکت در چندین تورنمنت آسیایی و جهانی
* ۴ مطهره اسدی: ۱۷۱۰ دو بار قهرمان کشور-قهرمان آسیا-قهرمان جهان در مسابقات اسلووانی
* ۵ ماهان صابری: دارای ریتینگ ۱۸۱۲ قهرمان کشور در۸سال-نائب قهرمان کشور در۱۰سال-مدال طلای سریع آسیا-مدال طلای مدارس شطرنج جهان
* ۶ امیررضا شکرانی: دارای ریتینگ۱۶۳۳نائب قهرمان کشور در ۸سال-قهرمان کشور در۱۰سال
* ۷ آناهیتا غلامی: دارای ریتینگ ۱۷۶۰- مقام سوم کشور در۱۴و۱۶سال-منتخب در جشنواره سراسری بانوان-شرکت در دودوره مسابقات آسیایی
* ۸ مهدی غلامی: دارای ریتینگ ۱۸۱۰-نائب قهرمان زیر ۱۰سال کشور-دودوره شرکت در مسابقات آسیایی
* ۹ کیمیا مجیدی: ۱۶۴۰-نائب قهرمان زیر۱۴ سال کشور
* ۱۰ تینا سبزی: ۱۳۵۹-نائب قهرمان کشور
* ۱۱ فاطره بابایی: قهرمان زیر ۶ سال کشور&lt;ref&gt;http://ghaemchess.ir/?p=697&lt;/ref&gt;

=== تاریخچه فوتبال قائم شهر ===
فوتبال در شهر قائم شهر سابقهٔ دیرینه‌ای دارد ورزشگاه شهید وطنی (شهنا سابق) در دهه ۲۰ توسط روس‌ها (شوروی سابق) در قائم شهر ساخته شد و در گذشته‌های بسیار دور تیم‌هایی چون تاج شاهی در قبل دههٔ ۳۰ و تیم‌های '''بانک ملت، آزمایش، [[باشگاه فوتبال نساجی مازندران]] (تأسیس ۱۳۳۹) که یکی از قدیمی‌ترین تیم‌های ایران و به قدمت فوتبال در شمال ایران از آن یاد می‌شود و همچنین تیم نفت قائم شهر''' که بعدها منحل شد از جمله آنها می‌باشند.&lt;ref&gt;http://www.fcnassajiclub.com/history.php&lt;/ref&gt;
در دههٔ ۶۰ فوتبال در قائم شهر بین ۲ قطب نساجی و صنعت نفت قائم شهر که در لیگ اول ایران جام آزادگان، (هنوز لیگ برتر وجود نداشت) تقسیم شد و این ۲ تیم سرسخت‌ترین حریفان حتی استقلال یا پرسپولیس را در قائم شهر شکست داده یا در آزادی متوقف می‌کردند.
[http://dastneshan.ir/News/?p=6990 نساجی مازندران (۲) پیروزی تهران (۰) گلها: عباس کاوند (۷۰) و قدیر غفاری (۹۳)]
در دهه ۴۰ بازیکنانی چون مسیح زاده در تیم ملی و استقلال بازی می‌کرد و در ده ۶۰ [[حسین مسگر ساروی]] حتی کاپیتان تیم ملی هم بود و فوتبال قائم شهر را با درخشش بازیکنی چون [[نادر دست نشان]] می‌شناختند، (نادر دست نشان در ۸ بازی لیگ ایران سال ۷۲ توانست ۹ گل برای تیم نساجی به ثمر رساند که یک رکورد محسوب می‌شود و تا کنون کسی موفق به شکستن آن نشده)&lt;ref&gt;http://daryanews.com/?NewsId=9758&lt;/ref&gt; اما به یکباره دوران شوم فوتبال قائم شهر آغاز شد که نفت منحل و نساجی به لیگ دسته ۱ سقوط کرده تا امسال هجدهمین سال انتظار هواداران با آه و حسرت گذشته باشد، هرچند این سالها قائم شهر بازیکنان زیادی به لیگ برتر و تیم ملی معرفی کرده اما اینها نتوانسته جای خالی نساجی در لیگ برتر را پر کند.&lt;ref&gt;http://0123news.com/?p=771&lt;/ref&gt;

'''قائم شهر و بندر انزلی تنها شهرهایی در فوتبال ایران هستند که مرکز استان نیستند و در زمانی صاحب دو نماینده در سطح اول فوتبال کشور شده‌اند.'''

اکنون تیم [[باشگاه فوتبال نساجی مازندران]] و [[باشگاه فوتبال سایپا شمال]] قائم شهر در لیگ دسته اول فعالیت می‌کنند.

=== ورزشگاه‌ها و مکان‌های ورزشی مهم ===
[[پرونده:vatani sport complex.jpg|چپ|بندانگشتی|250px|[[ورزشگاه شهید وطنی]]]]
{|class="wikitable"
|-
!style="background: #EEEEEE; color:#000000" | نام
!style="background: #EEEEEE; color:#000000" | مکان
|-style="background: #FFFFFF; color:#000000"
| [[ورزشگاه شهید وطنی]] || مرکز شهر
|-style="background: #EEEEEE; color:#000000"
| ورزشگاه ۳۰۰۰۰ نفری روستای زیارکلا || در حال احداث
|-style="background: #FFFFFF; color:#000000"
| سالن ورزشی امامعلی حبیبی || نرسیده به میدان جانبازان، جنب سیاهرود
|-style="background: #EEEEEE; color:#000000"
| سالن ورزشی تختی (سرداران) || ابتدای خیابان تهران
|-style="background: #FFFFFF; color:#000000"
| سالن و چمن مصنوعی شهرداری قائم‌شهر || نرسیده به میدان جانبازان، جنب سیاهرود
|}

=== باشگاه‌های ورزشی ===
* [[باشگاه فوتبال نساجی مازندران]]: این باشگاه فوتبال که در لیگ دسته یک کشوری واقع است و بازیکنان خوبی را پرورش داده‌است این تیم در استان از نظر محبوبیت در رتبه برتر استان می‌باشد. لقب این تیم ببر مازندران می‌باشد و چندسالی از لیگ برتر کشور دور مانده به جرات پس از تراکتورسازی پرطرفدارترین تیم ایران می‌باشد.
این باشگاه در حال حاضر در [[لیگ دسته یک فوتبال ایران|لیگ دسته اول]] بازی می‌کند.&lt;ref name=autogenerated1&gt;[[لیگ آزادگان#گروه دوم]]&lt;/ref&gt;
* [[باشگاه فوتبال سایپا شمال]]: این باشگاه در حال حاضر در [[لیگ دسته یک فوتبال ایران|لیگ دسته اول]] بازی می‌کند.&lt;ref name=autogenerated1 /&gt;
* [[باشگاه فوتبال پرسپولیس قائم‌شهر]]: این تیم نیزدر لیگ دسته سوم کشور به سر می‌برد و بعد از تیم نساجی دارای محبوبیت خاصی در استان می‌باشد.

== اولین‌ها ==
* [[کارخانه نساجی]]: اولین کارخانه نساجی ایران و اولین کارخانه صنعتی خاورمیانه در سال ۱۳۰۹ دراین شهر ساخته شد.
* [[کارخانهٔ کنسرو سازی]]: اولین کارخانهٔ کنسرو سازی تاریخ ایران (اتکا) در سال ۱۳۱۹ در این شهر بنا شد.
* [[کارخانه شالیکوبی]]: اولین کارخانه مدرن شالیکوبی ایران در [[شاهی]] ،[[محمودآباد]] و [[رشت]] بنا گردید.
* [[لیگ آزادگان]]: اولین شهرستانی (غیر مراکز استان) که دارای دو تیم در سطح اول فوتبال کشور شد (نساجی و نفت قائم شهر).
* [[طاهره جمالی]]: اولین زن تابلو ساز کشور.&lt;ref&gt;http://www.yjc.ir/fa/news/4492956/در-این-دوره-پیدا-کردن-کار-و-شغل-درجامعه-بسیار-سخت-شده-است&lt;/ref&gt;
* [[نادر دست نشان]]: در ۸ بازی لیگ ایران ۹ گل برای تیم نساجی به ثمر رساند که یک رکورد محسوب می‌شود و تا کنون کسی موفق به شکستن آن نشده.&lt;ref&gt;http://www.tabnak.ir/fa/news/150255/یورش-سید-صالحی-به-رکورد-دست-نشان-&lt;/ref&gt;
* [[جعفر مهدوی ملک کلاهی]]: اولین شهید هوانیروز ارتش جمهوری اسلامی ایران.&lt;ref&gt;http://www.fashnews.ir/archive/news/22-news/9823-2011-08-20-07-07-32.html&lt;/ref&gt;
* [[آکواریوم تونلی]]: اولین آکواریوم تونلی ایران در سال ۱۳۹۲ در شهر قائم شهر ساخته شد.&lt;ref&gt;http://khabarde.ir/ساخت-اولین-آکواریوم-تونلی-کشور-توسط-شر/&lt;/ref&gt;
* [[هادی خناری‌نژاد]]: اولین و تنها دارنده مدال طلای ژیمناستیک جهان در ایران.
* [[آرین غلامی]]: اولین و تنها دارنده مدال طلای شطرنج قهرمانی رده‌های سنی پسران جهان در ایران.
* [[مطهره اسدی]]: اولین و تنها دارنده مدال طلای شطرنج قهرمانی رده‌های سنی دختران جهان در ایران.
* [[دومینو]]: برگزار کننده مسابقات ملی دومینو برای اولین بار در ایران.&lt;ref&gt;http://ims-i.ir/اخبار/اخبار-عمومی/item/46-اعلام-نتایج-اولین-دوره-مسابقات-دومینو-دانشگاه-آزاد-قائم-شهر&lt;/ref&gt;
* [[کشتی لوچو]]: برگزار کننده اولین دوره مسابقات لیگ کشتی سنتی مازندران (لوچو) برای اولین بار در ایران.&lt;ref&gt;http://deltanews.ir/قائمشهر-میزبان-فینال-لیگ-لوچو-کشور-شد/&lt;/ref&gt;

== مشاهیر ورزشکاران و مدال‌آوران جهانی و المپیک ==
* علوم انسانی و نظامی:
* [[سید محمدرضا حسینی]]، مجاهد، نخبه فرهنگی، سخنران و جامعه‌شناس، جانشین دسته ویژه فدائیان اسلام
فراگیری علوم در مکاتب علمی تهران و قم!
آموزش دیده در حزب‌الله لبنان
* ادبا:
* [[میرزا جعفر ارطه‌ای]] شاعر، جغرافیدان، ریاضیدان، منجم معروف نویسندهٔ کتاب جغرافیای ایران و ملل که سالها منبع اصلی کتب دانشگاه‌های ایران بود
* [[محمدتقی صاحب علی‌آبادی]]، ادیب و شاعر، واز فضلا و وزیر دربار فتحعلی شاه و منشی‌الممالک آن بارگاه بود.
* [[هوشنگ گرمان]]، نویسنده، مترجم، فیزیکدان، اخترشناس و منجم برجسته ایرانی
* [[شیخ طبرسی]]، دانشمند و فقیه شیعه ایرانی است که کتاب‌هایی دربارهٔ علوم دینی عصر خود تألیف کرد.
* [[آیت‌الله العظمی صدوقی آهنگرکلائی]]، از علمای برجسته در علوم دینی&lt;ref&gt;http://emamie.org/index.php/page,viewArticle/LinkID,29&lt;/ref&gt;
* [[بهروز برومند]]، پزشک ایرانی، عضو پیوسته فرهنگستان علوم پزشکی، استاد دانشگاه عضو هیئت تحریریه مجله Transplantation آمریکا
* [[صفر لفوتی]]، (زادهٔ ۱۲۹۷- درگذشتهٔ ۱۳۵۵)، نماینده مجلس شورای ملی شاهی(۱۳۴۲)
* [[عطاء الله صفوی]]، پزشک و جراح در شوروی سابق، و نویسنده کتاب «در ماگادان کسی پیر نمی‌شود»
* منوچهر غیبی، ارطه‌ای، مترجم و نویسنده
* [[مهرآسا غیبی]]، ارطه‌ای، نویسنده
* [[لطف‌الله مجد]]، لطف‌الله مجد (زاده ۱۲۹۶ شاهی - درگذشته آذر ۱۳۵۷ تهران)، از نوازندگان مشهور تار ایران
* [[ابوالحسن خوشرو]]، خواننده سنتی
* [[منصور صادقی]]، نویسنده، آهنگساز، نوازنده گیتار پاپ و پیانو
* [[فردوس حاجیان]]، معروف به عمو فردوس نویسنده کتاب‌های کودکان و نوجوانان پژوهشگر سازمان ملل متحد (یونسکو)، مجری و مبتکر شهرک الفبا
* [[دانیال آل داوود]]، مجری گوینده اخبار شبانگاهی
* [[نگین شیرآقایی]]، مجری بخش فارسی شبکه بی‌بی‌سی
* [[آرمین قبادی پاشا]]، مجری شبکه من و تو، نویسنده، خبرنگار و بازیگر
* [[رحمان رحمتی مقدم]]، بازیگر
* [[فرخنده فرمانی زاده]]، بازیگر
* [[شراره درشتی]]، بازیگر
* [[سپیده عنایتی]]، بازیگر
* [[ملیحه نصیری]]، بازیگر
* [[ابوالقاسم پورستار]]، بازیگر
* [[پرویز جاهد]]، کارگردان، مستندساز و منتقد سینما
* [[بیژن نعمتی شریف]]، طراح و سازنده عروسک‌های نمایشی صدا و سیما
* ورزشکاران و مدال‌آوران:

طلایی‌های المپیک:
* [[بهداد سلیمی]]، قویترین مرد جهان، قهرمان وزنه‌برداری سنگین‌وزن جهان

فوتبال:
* [[نادر دست‌نشان]]، مربی فوتبال
* [[حسین مسگر ساروی]]، کاپیتان اسبق تیم ملی فوتبال
* [[فرهاد مجیدی]]، بازیکن فوتبال اصالتاً قائم‌شهری متولد تهران{{مدرک}}
* [[فریدون فضلی]]، بازیکن فوتبال
* [[مهرداد اولادی]]، بازیکن فوتبال
* [[مهدی جعفرپور]]، بازیکن فوتبال
* [[محمد عباس‌زاده]]، بازیکن فوتبال
* [[فرشید طالبی]]، بازیکن فوتبال
* [[علی علیپور]]، بازیکن فوتبال
* [[مجتبی ترشیز]]، بازیکن فوتبال
* [[میثم حاجیان]]، بازیکن فوتبال
* [[اصغر نادعلی]]، بازیکن فوتبال
* [[مهرداد کفشگری]]، بازیکن فوتبال
* [[اصغر رامشگر]]، بازیکن فوتبال
* [[میثم بائو]]، بازیکن فوتبال
* [[فرزاد مجیدی]]، بازیکن فوتبال اصالتاً قائم‌شهری

کشتی:
* [[بابک نورزاد]]، برنده مدال نقره جهان در سال ۲۰۰۱، قهرمانی جهان تهران، چهل ودومین کشتی‌گیر برتر تاریخ ایران در رده‌بندی فدراسیون کشتی
* [[بهنام طیبی]]، قهرمانی جهان در رشته کشتی در سال ۲۰۰۶، برنده مدال طلا در سال ۲۰۰۱ اولان باتور
* [[جابر صادق‌زاده]]، قهرمان وزن ۱۲۰ کیلوگرم کشتی آزاد جوانان جهان در رومانی در سال ۲۰۱۱، برنده مدال برنز یاشاردوغو
* [[ایمان محمدیان]]، کشتی‌گیر۷۴کیلوتیم ملی ایران
* [[احمد محمدی]]، قهرمان۶۶ کیلو کشور و برنز یاشاردوغو
* [[بهمن طیبی]]، مربی کشتی فرنگی در تیم ملی و لیگ
* [[نادر ناظری]]، مربی پیشین کشتی آزاد نوجوانان-۱۵سال هدایت تیم ملی در رده‌های سنی مختلف-سرمربی تیم‌ملی کشتی آزاد عراق
* [[بابک رزم پوش]]، کشتی فرنگی

سایر مدال آوران جهانی و آسیایی:
* [[هادی خناری‌نژاد]]، قهرمان ژیمناستیک جهان چندین سال عضو تیم ملی
* [[آرین غلامی]]، قهرمان شطرنج نوجوانان جهان، جوان‌ترین استاد فیده شطرنج ایران
* [[مطهره اسدی]]، شطرنج باز قهرمان رده‌های سنی جهان.
* [[سجاد عباسی]]، قهرمان ووشو جهان، برنده مدال برنز رقابت‌های آسیایی گوانگجو در سال ۲۰۱۰، برنده مدال برنز رقابت‌های جهانی کانادا در سال ۲۰۰۹، برنده مدال برنز رقابت‌های المپیک هنرهای رزمی- ۲۰۱۰طلای رقابتهای ستارگان جهان در چین- ۲۰۱۰ طلای مسابقات جوانان جهان اندونزی- ۲۰۰۸−
* [[جاسم دلاوری]]، برنز بازی‌های آسیایی دوحه قطر، بازیکن تیم ملی بوکس
* [[سید صادق عابدی]]، برنده مدال برنز شمشیربازی جهان، چندین سال عضو تیم ملی
* [[انوشیروان نوریان]]، ۱دوره حضور در المپیک با پیراهن تیم ملی بوکس ایران، دو دوره حضور در المپیک با تیم ملی استرالیا
* [[محمدرضا حاج یوسف زاده]]، سرمربی تیم ملی جودو
* [[مجید لشگری]]، بازیکن تیم ملی والیبال نشسته
* [[عباد دلیلی]]، بازیکن و سرمربی تیم ملی کبدی
* [[فاطمه چالاکی]]، برنده مدال برنز رشته کاراته زنان در ۱۶امین دوره مسابقات بازی‌های آسیایی گوانگژوی چین در وزن ۵۵- کیلوگرم
* [[علی فتحی]]، نقره مسابقات آسیایی میانمار-۲۰۰۴ برنز بازیهای آسیایی دوحه قطر. ووشوکار تیم ملی
* [[علی حسین رجبی]]، قهرمان و بنیانگذار انجمن ورزشی پیوند اعضاء
* [[هاشم تختی]]، نقره مسابقات جام پارالمپیک ازبکستان ۱۹۹۶. تیم ملی امید معلولان ذهنی
* [[حشمت شکری]]، بنیانگذار تز علمی کونگ‌فو پرتوآ و رئیس سازمان جهانی
* [[سها سوهانیان]]، دارنده مدال برنز جوانان آسیا در رشته وزنه‌برداری

'''لیست کامل‌تری از اهالی مشهور این شهر در [[:رده:اهالی قائم‌شهر]] فهرست شده‌اند.'''
{{بخش-خرد}}

== موقعیت اقتصادی و تجاری ==
=== نمایشگاه بین‌المللی استان مازندران ===
{{اصلی|نمایشگاه بین‌المللی مازندران}}
این مجموعه به مساحت حدود ۱۴ هکتار در [[شهرستان قائم‌شهر]] و در حاشیه [[رودخانه تلار|رودخانه تِلار]] واقع شده‌است.

== نگارخانه ==
{{وسط|
&lt;gallery&gt;
پرونده:seyed zarin nava.jpg|بقعه [[آرامگاه امامزاده سید محمد زرین نوا]]
پرونده:shahrdari qaemshahr.jpg|ساختمان قدیمی شهرداری قائم‌شهر
پرونده:zamzam dam.jpg|طبیعت زیبای [[سد زمزم]]
پرونده:Siahrod 19 20111018 1953924317.jpg|رودخانه [[سیاهرود]] قائم‌شهر
پرونده:Shahrdari qaemshahr0123.jpg|بنای قدیم شهرداری قائم‌شهر
پرونده:pole shahpour.jpg|[[پل سنگی شاهپور]]
پرونده:jangalbarfi.jpg|طبیعت زمستان در جاده شیرگاه

پرونده:DSC00148.jpg|آب‌بندان [[ساروکلا]]
پرونده:seyed aba saleh.jpg|[[امامزاده سید ابوصالح]]

|دریاچه جاده نظامی
پرونده:گل پل11111.jpg|[[دریاچه گل‌پل]]
پرونده:پارک آفتاب.jpg|[[پارک ولیعصر]]
پرونده:Shahrdari1.JPG|برج شهرداری (ساختمان جدید)
پرونده:DSC00058.jpg|آب بندان [[ساروکلا]]
پرونده:Park_jangalijadenez.jpg|منطقه جنگلی جاده نظامی

&lt;/gallery&gt;
}}

== پیوند به بیرون ==
[http://www.ghaemshahri.ir/ معرفی اختصاصی شهرستان قائم شهر (ghaemshahri.ir)]

== منابع ==
{{پانویس|۲|اندازه=کوچک}}

{{موقعیت جغرافیایی
| مرکز = قائم‌شهر
| شمال = [[جویبار]]
| شمال شرقی =
| شرق = [[ساری]]
| جنوب شرقی =
| جنوب = [[سوادکوه]]
| جنوب غربی =
| غرب = [[بابل (شهر)|بابل]]
| شمال غربی = [[بابلسر]]
| تصویر =
}}

{{شهرستان قائم‌شهر}}
{{شهرهای دارای راه آهن}}
{{پرجمعیت‌ترین شهرهای شمال ایران}}

[[رده:قائم‌شهر]]
[[رده:پرجمعیت‌ترین شهرهای شمال ایران]]
[[رده:شهرستان قائم‌شهر]]
[[رده:شهرهای استان مازندران]]
[[رده:مناطق مسکونی در شهرستان قائم‌شهر]]</text>
      <sha1>hjv1hjh18dyeyah6xaror2hy7zktl2k</sha1>
    </revision>
  </page>
  