<page>
    <title>سید جمال‌الدین اسدآبادی</title>
    <ns>0</ns>
    <id>5390</id>
    <revision>
      <id>18140943</id>
      <parentid>18140937</parentid>
      <timestamp>2016-09-22T19:50:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Sharaky</username>
        <id>420876</id>
      </contributor>
      <comment>[[ویکی‌پدیا:فرض حسن نیت|با فرض حسن نیت]] ویرایش [[Special:Contributions/Mujeeb Sorush|Mujeeb Sorush]] ([[بحث کاربر:Mujeeb Sorush|بحث]]) خنثی‌سازی شد: منابع را ذکر کنید لطفا. (...</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{برای|روستایی با این نام|سیدجمال‌الدین اسدآبادی (شوش)}}
{{pp-dispute|expiry=فوریه ۹, ۲۰۱۴|small=yes}}
{{نحش}}
{{جعبه زندگینامه
| اندازه جعبه       =
| عنوان             =
| عنوان ۲           =
| نام               = سید جمال‌الدّین اسدآبادی
| تصویر             = S. J. al-Afghani.jpg
| اندازه تصویر      =
| عنوان تصویر       = سید جمال‌الدّین اسدآبادی
| زادروز            = [[۱۲۱۷]] خورشیدی
| تاریخ مرگ         = [[۱۲۷۵]] خورشیدی
| مکان مرگ          = [[استانبول]]
|عرض جغرافیایی محل دفن=
|طول جغرافیایی محل دفن=
|latd=|latm=|lats=|latNS=N
|longd=|longm=|longs=|longEW=E
| علت مرگ           = [[سرطان فک]]
| پیداشدن جسد       =
| آرامگاه           = [[کابل]]
| بناهای یادبود     =
| محل زندگی         =
| ملیت              = ایرانی
| نام‌های دیگر       = جمال‌الدین اسدآبادی افغانی
| نژاد              =
| تابعیت            =
| تحصیلات            = حوزوی
| دانشگاه           =
| پیشه              = اندیشمند سیاسی و مبلغ اندیشه اتحاد اسلام
| سال‌های فعالیت     =
| کارفرما           =
| نهاد              =
| نماینده           =
| شناخته‌شده برای    =
| نقش‌های برجسته     =
| سبک               =
| تأثیرگذاران       =
| تأثیرپذیرفتگان    =
| شهر خانگی         =
| دستمزد            =
| دارایی خالص       =
| قد                =
| وزن               =
| تلویزیون          =
| لقب               =
| دوره              =
| پس از             =
| پیش از            =
| حزب               =
| جنبش              =
| مخالفان           =
| هیئت              =
| دین               = [[اسلام]]
| مذهب              = [[شیعه]]
| اتهام             =
| مجازات            =
| وضعیت گناهکاری    =
| منصب              =
| مکتب              =
| آثار              = رساله نیچریه{{سخ}}مقالات در روزنامه «عروةالوثقی»{{سخ}}مقاله در رد خطابه ارنست رنان{{سخ}}مقالات در نشریه «ضیاءالخافقین»{{سخ}}تتمة البیان فی تاریخ الافغان
| همسر              =
| شریک زندگی        =
| فرزندان           =
| والدین            =
| خویشاوندان سرشناس =
| گفتاورد           =
| جوایز             =
| امضا              =
| اندازه امضا       =
| signature_alt     =
| وبگاه             =
| imdb_id           =
| Soure_id          =
| پانویس            =
}}
[[پرونده:Sayyid Jamal al-Din's tomb at Kabul University (4).jpg|چپ|300px|بندانگشتی|مقبره سید جمال‌الدّین اسدآبادی در [[دانشگاه کابل]]]]
{{جنبش مشروطه}}
'''سید جمال‌الدّین اسدآبادی''' (۱۲۱۷ خورشیدی در روستای اسدآباد [[استان همدان]] [[ایران]] - ۱۲۷۵ خورشیدی [[استانبول]]) که از او با نام‌های '''جمال‌الدین افغانی''' و '''سید محمد بن صفدر الحسین''' نیز نام برده می‌شود. اندیشمند  سیاسی و مبلغ اندیشه اتحاد [[اسلام]]  بود. وی همچنین از اولین نظریه پردازان [[بنیادگرایی اسلامی]] محسوب می‌شود.&lt;ref name="ReferenceA"&gt;N. R. Keddie, ''«Sayyid Jamal ad-Din “al-Afghani”: A Political Biography»'', Berkeley, ۱۹۷۲&lt;/ref&gt;&lt;ref name="britannica"/&gt;&lt;ref name="مصلح شرق"&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://www.mosleheshargh.com/article.aspx?id=66|عنوان=سید جمال الدین اسدآبادی بیدار کنندة ملل شرق |تاریخ بازدید= |نویسنده= |ناشر=مصلح شرق|زبان=}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="مهر"&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://www.mehrnews.ir/NewsPrint.aspx?NewsID=1048196|عنوان=وحدت خواهی و توجه به مشکلات مسلمانان توسط سید جمال کلید خورد|تاریخ بازدید= |نویسنده= |ناشر=مهر|زبان=}}&lt;/ref&gt;
سید جمال‌الدین اسدآبادی اولین متفکر مدرن و فعال اجتماعی بود که نسبت به بیماریهای اجتماعی جوامع مسلمان و ضعف‌های موجود در آن هشدار داد؛ و در مقابل قدرتهای غربی اسلام گرائی را تبلیغ نمود. تأثیر او بر کشورهای اسلامی، مخصوصاً ایران و مصر شایان توجه است.&lt;ref&gt;Yarshater, Ehsan. Richard G Hovannisian and Georges Sabagh. eds. "The Persian Presence in the Islamic World". New York: Cambridge University Press, 1999 , p. 104&lt;/ref&gt;

== ملیت ==
[[پرونده:Iranian school with the title of Sayyid Jamāl ad-Dīn Asadābādī 1.JPG|بندانگشتی|نام سید جمال الدین اسد آبادی به عنوان اسم مدرسه، بر روی دیوار]]
[[ایگناز گلدزیهر|گلدزیهر]] و جُمیِر می نویسند: «بنابر گزارش خودش، او متولد اسعدآباد نزدیک کُنَر، در شرق ناحیه کابل افغانستان از خانواده ای حنفی مذهب بود.&lt;ref name="EoI"&gt;Goldziher, I.; Jomier, J.. "D̲j̲amāl al-Dīn al-Afg̲h̲ānī." Encyclopaedia of Islam, Second Edition. Edited by: P. Bearman, Th. Bianquis, C.E. Bosworth, E. van Donzel, W.P. Heinrichs, vol.2, p.417&lt;/ref&gt; [[نیکی کدی]] معتقد است که او در روستای اسدآباد، نزدیک همدان، در خانواده محلی سادات به دنیا آمده است. به استناد بهترین مدرک، او ابتدا در خانه آموزش یافت، سپس توسط پدرش برای تحصیل بیشتر به قزوین، سپس تهران و در حالی که جوان بود، به عتبات، شهرهای زیارتگاه شیعیان در عراق فرستاده شد. به استناد رهبران شیخی، او تحت تاثیر مکتب شیعی قرار گرفته بود. اسدآبادی تحت تاثیر افکار فیلسوف‌های مسلمان، به ویژه ایرانی قرار گرفت: ابن‌سینا، خواجه نصیرالدین طوسی و ملاصدرا.&lt;ref name="ReferenceA"/&gt;&lt;ref name="Iranica"/&gt; [[الی دکوری]] در دانشنامه بریتانیکا (ذیل جمال‌الدین افغانی)، با ذکر ایرانی‌تبار بودن وی، محل تولدش را روستای اسدآباد استان همدان ذکر می‌کند.&lt;ref name="britannica"&gt;{{یادکرد وب |نام خانوادگی=Kedourie|نام=Elie|عنوان=Jamāl al-Dīn al-Afghānī|نشانی=http://www.britannica.com/biography/Jamal-al-Din-al-Afghani|بازبینی=۶/۳۰/۲۰۱۵|اثر= |تاریخ=۲۰۱۲|ناشر=Encyclopædia Britannica|نشانی بایگانی= |تاریخ بایگانی= |کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; [[محمد عبده]] شاگرد سید جمال الدین و مترجم کتاب [[نیچریه]] وی به زبان عربی، در مقدمه ترجمه کتاب می‌نویسد، سید جمال الدین ایرانی بود ولی به دو علت خود را افغانی معرفی می‌نمود: اول اینکه بتواند در [[کشورهای عربی]] خود را سنی معرفی کند و به هدف‌هایش برسد. دوم اینکه خود را از دست مقررات سختی که دولت ایران برای اتباعش در خارج قرار داده بود برهاند.&lt;ref name="Dehxoda"&gt;لغت‌نامه دهخدا، ذیل «[http://www.vajehyab.com/dehkhoda/%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84+%D8%A7%D9%84%D8%AF%DB%8C%D9%86+%D8%A7%D8%B3%D8%AF%D8%A2%D8%A8%D8%A7%D8%AF%DB%8C جمال الدین اسدآبادی]»&lt;/ref&gt; [[یرواند آبراهامیان]] نیز معتقد است وی پس از مهاجرت به استانبول برای مخفی کردن زمینه شیعه خود، نام افغان را برگزید.&lt;ref&gt;Abrahamian، Ervand. Iran Between Two Revolutions. Princeton University Press, ۱۹۸۲, p. 65&lt;/ref&gt;

== کودکی و نوجوانی ==
او از پنج سالگی به فراگیری دانش نزد پدر خود پرداخت.
بسیاری از پژوهشگران مانند [[حسن یوسفی اشکوری]] و [[محمد مسعود]] نوروزی، سید جمال را بنیانگذار و آغازگر [[روشنفکری دینی]] یا نوگرایی دینی در [[جهان اسلام]] می‌دانند. نوگرایان دینی معتقد به دینی عقلانی و سازگار با مدرنیته و علم جدید هستند؛ بنابراین این پندار غلط که برخی سید جمال را در حوزه بنیادگرایان دینی معرفی می‌کنند، ناشی از ضعف دانش و فقدان تحلیل درست آنهاست.{{مدرک}}

== جوانی ==
سید جمال الدین در سن ۱۸ سالگی در اکثر علوم رایج در آن زمان به مقام عالی رسید. بعد به هندوستان و حجاز و مکه سفرهایی کرد و سرانجام به افغانستان مراجعت نمود. ودر آنجا شریک اسرار [[دوست محمد خان]] امیر افغانستان شد. در [[جنگ هرات]] نیز همراه او بود. سپس به [[مصر]] رفت و با دانشمندان آنجا همنشین شد. او در مصر به خاطر دانش و کمالاتش بسیار معروف شد و در [[دانشگاه الازهر|جامع ازهر]] منطق و فلسفه درس می‌داد. [[شیخ محمد عبده]] و گروهی از فضلای مصر در کلاس او حضور داشتند.&lt;ref name="Dehxoda"/&gt;

== در هندوستان ==
سید جمال در ۱۲۵۴ هجری قمری، بنا به دستور [[شیخ انصاری]] عازم هندوستان شد و ضمن آشنایی با علوم جدید، سعی کرد تا مردم و خصوصاً مسلمانان را علیه استعمار انگلستان بسیج کند.&lt;ref name=""شهادت «سید جمال الدین»&gt;{{یادکرد وب |نشانی=http://www.irdc.org/event.asp?id=111|عنوان=شهادت سید جمال الدین اسدآبادی |تاریخ بازدید=۸ آوریل ۲۰۰۸|نویسنده= |ناشر=مرکز اسناد انقلاب اسلامی |زبان=}}&lt;/ref&gt;

== در مصر ==
در مصر با استقبال برخی مقامات دولتی روبرو شد و شروع به تدریس و تبلیغ کرد. بسیاری از نویسندگان و روشنفکران مصر از او بهره بردند و شیخ محمد عبده مفتی بزرگ مصر او را همچون استاد خود می‌دانست. در تحولات سیاسی مصر نقش مؤثر داشت و به همین دلیل پس از مدتی به کوشش نمایندگان خارجی که منافع خود در مصر را در خطر می‌دیدند او را از مصر بیرون کردند و به هند رفت. مدتی او را در [[کلکته]] زیر نظر حکومت انگلیسی هند نگاه داشتند و بعد که اجازه یافت از راه [[دریای سرخ]] به اروپا رفت.

== سفر به اروپا، بازگشت به ایران و اخراج توسط ناصرالدین‌شاه ==
در [[لندن]] و [[پاریس]] مورد توجه مقامات سیاسی اروپا بود. در پاریس با همکاری شیخ محمد عبده به انتشار [[عروةالوثقی (نشریه)|روزنامه عروه الوثقی]] مبادرت نمود؛ که فقط ۱۸ شماره از آن منتشر شد. با نشر مقالات اندیشه‌های خود در مورد [[اتحاد اسلام]] را می‌پراکند. بالاخره به [[حجاز]] سفر کرد و از [[بوشهر]] به ایران وارد شد و به تهران رفت و در خانه [[حاجی محمد حسن امین‌الضرب]] ساکن شد.

چند بار با [[ناصرالدین‌شاه]] ملاقات کرد و از ضرورت قانون گفت ولی شاه سخنان او را نپسندید و پس از مدتی امر به اخراج او از ایران کرد. از راه [[مازندران]] به [[قفقاز]] و بعد به [[مسکو]] و [[پترزبورگ]] رفت. در سفری که به [[مونیخ]] رفت با ناصرالدین‌شاه و [[امین‌السلطان]] ملاقات داشت و به دعوت آنان دوباره به ایران بازگشت. مدتی در [[شاه‌عبدالعظیم]] بود که باز به دستور شاه با افتضاح او را بیرون کردند. به [[بغداد]] و [[بصره]] سپس به اروپا رفت.

== در عثمانی ==
[[سلطان عبدالحمید]] او را به [[استانبول]] دعوت کرد و امیدوار بود از نفوذ او برای اداره [[کشورهای اسلامی]] [[عثمانیان|امپراتوری عثمانی]] بهره گیرد.

در استانبول [[میرزا آقاخان کرمانی]] و [[شیخ احمد روحی]] و [[خبیرالملک]] به تشویق او به نشر مطالب علیه شاه و اتابک پرداختند. پس از کشته شدن ناصرالدین‌شاه به دست [[میرزا رضای کرمانی]] که از مریدان او بود، دولت ایران خواستار تحویل او شد ولی مقامات عثمانی نپذیرفتند.

== همفکران و مریدان ==
یاران و همراهان سید جمال الدین و [[میرزا ملکم خان]]، در ایران و عثمانی، بیشتر از فعالان بابی [[ازلی]] ضد قاجار بودند.
[[علی محمد فره وشی]] خود و [[میرزا آقاخان کرمانی]]، [[شیخ احمد روحی]]، میرزا حسن خان [[خبیرالملک]]، [[میرزا رضای کرمانی]]، [[شیخ ابوالقاسم روحی]] رااز یاران و مریدان او نام برده است.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = نبوی رضوی| نام =سید مقداد | پیوند نویسنده =سید مقداد نبوی رضوی| فصل = فروزندگان مشعل مشروطیت| عنوان = تاریخ مکتوم| سال =1393| ناشر = پردیس دانش| مکان =تهران | زبان = فارسی| شابک =  | صفحه = 190| صفحات =333}}&lt;/ref&gt;

== ترور ناصرالدین شاه ==
شیخ ابوالقاسم روحی، [[میرزا رضای کرمانی]] با دستور سید جمال الدین و حوزه اتحاد اسلام اسلامبول، به قصد کشتن [[ناصرالدین شاه]] حرکت کرده بودند.&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = نبوی رضوی| نام =سید مقداد | پیوند نویسنده =سید مقداد نبوی رضوی| فصل = فروزندگان مشعل مشروطیت| عنوان = تاریخ مکتوم| سال =1393| ناشر = پردیس دانش| مکان =تهران | زبان = فارسی| شابک =  | صفحه = 192| صفحات =333}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{یادکرد کتاب | نام خانوادگی = فره وشی| نام =علی‌محمد | پیوند نویسنده =علی محمد فره وشی| عنوان = آزاد مردانی که مشعل مشروطیت را برافروختند|زبان = فارسی| صفحه = 16 و 17|}}&lt;/ref&gt;

== مرگ ==
او پس از مدتی از چشم سلطان افتاد و مواجب او را قطع کردند و با فقر زندگی می‌کرد تا این‌که به [[سرطان فک]] مبتلا شد و او را جراحی کردند و در ۱۲۷۵ [[هجری شمسی]] (۹ مارس ۱۸۹۷ میلادی) در [[استانبول]] درگذشت و در گورستان شیوخ دفن گردید. علاوه بر دیدگاه شماری از پژوهشگران، برخی از یاران سید هم عقیده دارند که سید توسط اعوان سلطنت قاجاری- در تلافی ضدیت با نظام قاجار و قتل [[ناصر الدین شاه]] -مسموم شده و به قتل رسیده‌است.

بنا به درخواست دولت افغانستان مبنی بر انتقال کالبد او، این درخواست از سوی [[دولت عثمانی]] مورد قبول واقع شد و درسال ۱۲۸۴ پیکر سید جمال‌الدین از استانبول به [[کابل]] منتقل شد و در [[دانشگاه کابل]] دفن گردید که با دفن تابوت او در این محل، نام دارالفنون به آنجا گذاشته شد و در زمان سلطنت [[محمدظاهرشاه]] درسال ۱۳۱۱ سازه بلندی از سنگ آبنوس سیاه بالای آن ایجاد گردید.
{{سخ}}
{{سخ}}
&lt;gallery&gt;
پرونده:Sayyid Jamal al-Din's tomb at Kabul University (1).jpg|مقبره سید جمال الدین اسدآبادی در [[دانشگاه کابل]]
پرونده:Sayyid Jamal al-Din's tomb at Kabul University (2).jpg|مقبره سید جمال الدین اسدآبادی در [[دانشگاه کابل]]
پرونده:Sayyid Jamal al-Din's tomb at Kabul University (3).jpg|مقبره سید جمال الدین اسدآبادی در [[دانشگاه کابل]]
پرونده:Sayyid Jamal al-Din's tomb at Kabul University (4).jpg|مقبره سید جمال الدین اسدآبادی در [[دانشگاه کابل]]
پرونده:Sayyid Jamal al-Din's tomb at Kabul University (5).jpg|مقبره سید جمال الدین اسدآبادی در [[دانشگاه کابل]]
پرونده:Asadabadi square, Tehran2.JPG|میدان سید جمال‌الدّین اسدآبادی در تهران
&lt;/gallery&gt;
{{سلفی}}

== اتهام جاسوس بودن و جنجال‌ها پیرامون ماهیت سیدجمال ==
{{درستی|تاریخ=ژوئن ۲۰۱۵}}
{{منبع نامعتبر|تاریخ=ژوئن ۲۰۱۵}}
[[پرونده:Afghani.JPG|بندانگشتی|دستخط اسدآبادی. تقاضای عضویت در لژ فراماسونری مصر]]
در بعضی منابع سیدجمال الدین مامور دولت انگلیس&lt;ref name="Sadeghinia"/&gt; و فراماسون و در خدمت منافع انگلیس معرفی شده‌است.{{مدرک}} در نقطه مقابل مراجع دیگری او را حامی منافع و یا مامور دولت روسیه و بر ضد منافع بریتانیا معرفی کرده‌اند.&lt;ref name="Iranica"/&gt;&lt;ref name="Astane"/&gt;

نیکی کدی در دانشنامه ایرانیکا می‌نویسد که سیدجمال در زمانی که به افغانستان می‌رود خود را سید رومی یا استانبولی و اهل استانبول معرفی می‌کرده‌است. جمال‌الدین در کابل با احترام توسط امیر کابل پذیرفته می‌شود و به سمت مشاور امیر برگزیده می‌شود. بگفته نیکی کدی این احتمالاً به سبب نامه محرمانه‌ای بوده که او به امیر نشان داده‌است. این مسئله سبب شده‌بود که نمایندگان بریتانیا در افغانستان او را مامور دولت روسیه بپندارند. او در آنجا سعی کرد که امیر را به اتحاد با روسیه و مخالفت با بریتانیایی‌ها وادارد.&lt;ref name="Iranica"&gt;Nikki R. Keddi, "[http://www.iranicaonline.org/articles/afgani-jamal-al-din AFḠĀNĪ, JAMĀL-AL-DĪN]" in Encyclopædia Iranica, Vol. I, Fasc. 5, pp. 481-486&lt;/ref&gt; گزارش‌های دولت استعماری هند و مجموعه منابع چنین می‌نمایاند که سید در افغانستان به مانند غریبه‌ای بوده‌است و فارسی را با لهجه ایرانی صحبت می‌کرده‌است.&lt;ref name="Iranica"/&gt; بگفته آسانته، استاد آفریقاشناسی دانشگاه تمپل، در سال ۱۸۵۸ یک جاسوس بریتانیایی در گزارشی سیدجمال را مشکوک به بودن مامور روسیه گزارش می‌کند. این مامور بریتانیا نوشته‌است که جمال الدین به شیوه ترکان نوغایی در آسیای میانه لباس می‌پوشیده‌است.&lt;ref name="Astane"/&gt; گزارش‌های دولت افغانستان می‌نویسند که سیدجمال بیشتر شیوه زندگی یک غربی را داشته‌است تا یک شرقی، او شخصی لیبرال بوده و مقید به اجرای فرایض دینی نبوده‌است. مثلاً فرایض ماه رمضان را به جا نمی‌آورده‌است.&lt;ref name="Astane"/&gt; به گفته آسانته، سید جمال در قاهره از نوشیدن [[کنیاک]] لذت می‌برده‌است. او یکبار در سال ۱۸۷۹ از [[لژ ماسونی]] در قاهره بیرون انداخته‌شد زیرا در ملاعام وجود خدا را انکار کرده بود.&lt;ref name="Astane"&gt;Molefi K. Asante, Culture and customs of Egypt, Published by Greenwood Publishing Group, 2002, ISBN 0-313-31740-2, 9780313317408, Page 137&lt;/ref&gt;

در نقطه مقابل منابع دیگری سید جمال الدین اسدآبادی را فراماسون و حامی غیر مستقیم منافع انگلستان دانسته‌اند.&lt;ref name="Sadeghinia"&gt;ابراهیم صادقی نیا. فراماسونری و جمعیت‌های سری در ایران. ص. ۲۲-۲۴&lt;/ref&gt; روبرت دریفوس در کتاب «بازی شیطانی» در مورد سید جمال‌الدین اسدآبادی می‌نویسد:

«مردی که در ۱۸۸۵ متشکل ساختن جنبشی پان اسلامیستی با هدایت بریتانیا را پیشنهاد داد کسی نبود جز «سید جمال الدین اسدآبادی». از دههٔ ۱۸۷۰ تا دههٔ ۱۸۹۰ سید جمال الدین از سوی بریتانیا حمایت شد. دست کم یکجا در اسناد رسمی و پرونده‌های محرمانه سرویس جاسوسی دولت هند، پیشنهاد سید جمال الدین اسدآبادی در ۱۸۸۲ در هند مبنی بر این که به عنوان جاسوس بریتانیا در هند به خدمت درآید، آمده‌است.{{مدرک| نیاز ارجاع مستقیم به مقاله دریفوس}}

همچنین [[اسماعیل رائین]] در کتاب مشهور خود [[فراموش‌خانه و فراماسونری در ایران]] می‌نویسد:

«سید جمال الدین اسدآبادی معروف به افغانی، یکی از فراماسون‌های اولیه ایران است که در ۹ لژ ماسونی عضویت داشت. او در لژ فراموشخانه [[میرزا ملکم خان|ملکم]] رئیس لژ و ویزیتور بوده‌است...&lt;ref&gt;فراموشخانه و فراماسونری در ایران٫اسماعیل رائین ٫ ۱۳۵۷ ٫ امیرکبیر ٫ جلد اول٫صفحه ۳۶۵&lt;/ref&gt;

== در بوتهٔ نقد خودش ==
از نقدهای وارد بر فعالیت‌های سید جمال، بی توجهی به جایگاه و نقش توده‌های مردم در مبارزه و تمرکز بر روابط با سران حکومت‌ها و نخبگان سیاسی در بسیاری از مقاطع است، که موجب ابتر ماندن و ناکامی بخش زیادی از تلاش‌های وی گردید.

وی در این رابطه اظهار می‌دارد:
{{نقل قول|افسوس می‌خورم از اینکه کشته‌های خود را ندرویدم... ای کاش من تمام افکار خود را در مزرعه مستعد افکار ملت کاشته بودم. چه خوش بود تخم‌های بارور و مفید خود را در زمین شوره زار سلطنت فاسد نمی‌نمودم. آنچه در آن مزرعه [مردم] کاشتم به ثمر رسید و هر چه در این کویر [سلاطین و نخبگان حکومتی] غرس نمودم فاسد گردید.}}

== آثار ==
* رساله نیچریه
* مقالات در روزنامه «[[عروةالوثقی (نشریه)|عروةالوثقی]]»
* مقاله در رد خطابه ارنست رنان
* نامه‌ها
* مقالات در نشریه «ضیاءالخافقین»
* تتمة البیان فی تاریخ الافغان
تاریخ مختصر ایران از ابتدا تا زمان سید جمال،

و نیز کتابها و رسائلی دیگر که منقح‌ترین و کامل‌ترین چاپ آن‌ها توسط [[سید هادی خسروشاهی]] صورت گرفته‌است.

== جستارهای وابسته ==
* [[مجمع جهانی تقریب مذاهب اسلامی]]

== پیوند به بیرون ==
* [http://khosroshahi.ir/ وبگاه خسروشاهی]، دارای مجموعه‌ای از آثار سید جمال الدین اسدآبادی
* [[محمد عبده]]
* [[احمد صبحی منصور]]

== پانویس ==
{{پانویس|۲}}
{{پاک کن}}
{{ویکی‌گفتاورد}}

== برای مطالعه بیشتر ==
* (ترجمهٔ مقالهٔ از عروةالوثقی)[http://www.sarnavesht.com/index.php/weblog/extended/839 دعوة الفرس الی الاتحاد مع الافغان]

{{اسلام‌گرایی}}
{{شخصیت‌های مشروطه}}

[[رده:اصلاح‌گران دینی مسلمان]]
[[رده:افراد در انقلاب مشروطه]]
[[رده:اهالی اسدآباد]]
[[رده:تقریب‌گرایان مذاهب اسلامی]]
[[رده:درگذشتگان ۱۸۹۷ (میلادی)]]
[[رده:زادگان ۱۸۳۸ (میلادی)]]
[[رده:فراماسون‌های اهل ایران]]
[[رده:فعالان اجتماعی اهل ایران]]
[[رده:فعالان مسلمان]]
[[رده:فقهای هوادار مشروطیت]]
[[رده:مجتهدان درگذشته]]
[[رده:مقاله‌های نیازمند یادکرد]]
[[رده:مقاله‌های نیمه حفاظت‌شده]]
[[رده:نواندیشان دینی اهل ایران]]
[[رده:ویکی‌سازی رباتیک]]
[[رده:هاشمیان]]</text>
      <sha1>hf4c2jyvzpprbmdg982drrjal70y13q</sha1>
    </revision>
  </page>
  