<page>
    <title>شاهکوه</title>
    <ns>0</ns>
    <id>5429</id>
    <revision>
      <id>16110067</id>
      <parentid>16110061</parentid>
      <timestamp>2015-10-27T13:26:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Amir.h7</username>
        <id>134885</id>
      </contributor>
      <comment>حذف منابع بدون منبع</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{درستی}}
'''شاهکوه''' روستایی است کوهستانی واقع در [[البرز]] مرکزی که از شمال به [[گرگان]] و از جنوب شرقی به شاهرود و از جنوب غربی به دامغان می‌رسد و از نظر تقسیمات استانی در حوزه [[استان گلستان]] قرار می‌گیرد. این روستا در ارتفاع ۲۰۰۰ متری دریا قرار دارد و با شهرهای گرگان و شاهرود ارتباط زمینی از طریق راه شوسه دارد. شاهکوه به علت موقعیت کوهستانی خود دارای تابستان هایی معتدل و زمستان هایی سرد است و مردم آن به کارهای کشاورزی و دامپروری اشتغال دارند. در پاییز و زمستان مردم این منطقه به علت سردی هوا و عدم امکان کشت‌وکار به شهرهای گرگان و شاهرود کوچ می‌کنند. اما در تابستان شاهکوه جمعیت فراوانی را در خود جای می‌دهند و جمعیت آن به حدود پانصد خانواده می‌رسد.

شاهکوه نخستین روستای اینترنتی ایران است. {{نیازمند منبع|date = اکتبر ۲۰۱۵}} امکانات و ارتباطات اینترنتی در این روستا پیش از بقیه [[روستاهای ایران]] فراهم آمد. به گزارش بخش خبر [[شبکه فناوری اطلاعات]] ایران، به نقل از ایرنا، تاکنون یک میلیون نفر از سراسر دنیا از سایت شاهکوه دیدن کرده اند، روستای [[قرن آباد]] محل قشلاق شاهکوهی هاست، مردم این روستا منطقه را تبدیل به پایگاه تکنولوژی کرده‌اند و به جای اینکه کوچ کنند و آواره شهرها شوند اولین مرکز جامع ICTروستایی را بنا گذاشتند.

مرکز ICTشاهکوه در حال حاضر در دو طبقه احداث شده طبقه اول پیشخوانی برای دولت دارد. در این روستا در حال حاضر خدمات دورکاری ارایه می‌شود یا به عبارتی TELLE Workingبه حوزه مشاغل این روستا وارد شده است یعنی کار را از راه دور انجام می‌دهند. 
برخی هم طرف حساب و قرار داد [[دانشگاه شریف]] هستند آنها در هر نقطه‌ای از روستا حتی کنار باغ و بوستان به راحتی می‌توانند برای همه جای دنیا کار کنند. 
مذاکرات مهمی در جریان است تا سفارشاتی از یک شرکت آلمانی دریافت شود که در صورت موفقیت تعداد زیادی از بچه‌های روستا طرف قرارداد شرکت‌های آلمانی خواهند شد. 
اکنون طبقه دوم ساختمان مرکز جامع ICTشاهکوه دارای یک سالن ۲۶۰ متری است که مرکز TELLE Workingهم محسوب می‌شود، دختران و پسران روستایی هر وقت بخواهند می‌توانند می‌توانند به آنجا بیایند و به انجام کارهایشان بپردازند. 
در این مرکز تاکنون ۲۷۰ نفر از روستاییان آموزش اینترنت و ITدیده اند،۲۵۰ نفر دیگر هم مشغول آموزش‌های مرتبط با ICTهستند که در میان آن جمعی از فارغ التحصیلان دانشگاه نیز دیده می‌شوند. اکنون در استان گلستان، شاهکوه و قرن آباد می‌توان باجه‌های تلفن اینترنتی یافت. 
قرار است اهالی شاهکوه و قرن آباد اشتغال ایجاد کنند آنها می‌خواهند با همکاری وزارت کار و امور اجتماعی منشاء ایجاد یکصد هزار شغل جدید در کشور باشند و الزامی است که در این زمینه مهاجر بپذیرند. 
[[File:Damshahkooh.JPG|thumb|دامپروری در شاهکوه گرگان]]
== منابع ==
{{پانویس}}
این مطلب خلاصه‌ای از مصاحبه دکتر" [[علی‌اکبر جلالی]]"، نظریه پرداز موج چهارم برگرفته از آخرین شماره ماهنامه "همه چیز" است

== پیوند به بیرون ==
* [http://www.shahkooh.ir/ وب‌گاه روستای شاهکوه]</text>
      <sha1>s2oyoob5spxynlybez0e79emzj0sekn</sha1>
    </revision>
  </page>
  