<page>
    <title>ساروج</title>
    <ns>0</ns>
    <id>5519</id>
    <revision>
      <id>17911571</id>
      <parentid>17707736</parentid>
      <timestamp>2016-08-17T09:30:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>M samadi</username>
        <id>13410</id>
      </contributor>
      <comment>حذف الگوی بی‌ربط</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">'''ساروج''' از ابتکارات معماران ایرانی در دوران بسیار کهن است. برای ساختن آن نخست [[خاک رس]] و [[آهک]] را به نسبت شش و چهار مخلوط می‌کنند و گلی سفت می‌سازند و دو روز آن را ورز می‌دهند. بعد، قسمتی از خاکستر کوره‌های [[حمام]] را با مقداری مواد [[الیاف|الیافی]] لوئی (تخم و پرزهای نوعی نی است) به آن اضافه می‌کنند و مخلوط تازه را با چوبهایی به قطر ده [[سانتیمتر]] می‌کوبند تا به خوبی باهم عجین شوند.&lt;ref name="ReferenceA"&gt;محمدیان، کوخردی، محمد، “ «به یاد کوخرد» “، ج۲. چاپ اول، دبی: سال انتشار ۲۰۰۳ میلادی.&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;محمد، صدیق «تارخ فارس» صفحه‌های (۵۰–۵۱ ـ ۵۲–۵۳)، چاپ سال ۱۹۹۳ میلادی.&lt;/ref&gt;&lt;ref name="ReferenceB"&gt;بیکدلی علیرضا، «افغانستان حایی برای دوست داشتن، یادداشت‌ها و خاطرات».&lt;/ref&gt;

== اهمیت ساروج ==
در دروان گذشته، '''ساروج''' از اهمیت خاصی برخوردار بوده و جهت ساختن [[حوض]]، [[پل]]، [[آب انبار]]، [[برکه]] گرمابه و بنای خانه و [[سد]] کاربرد داشته‌است.

ساروج یکی از مصالح قدیمی مصرف شده در ایران و بعضی کشورهای کنارهٔ [[خلیج فارس]] می‌باشد که تاریخ شروع کاربرد دقیق آن را نمی‌توان حدس زد، ولی نمونه‌هایی ۷۰۰ ساله از ساروج هم‌اکنون در نقاط مختلف ایران یافت می‌شوند.&lt;ref name="ReferenceB"/&gt;
در کلیه ساروج‌ها از شن و ماسه و آهک و سفیدهٔ تخم مرغ استفاده می‌شده.

== ردپای ساروج در کشورهای دیگر ==
از کشورهای دیگری که ردپایی از ساروج در آن یافت می‌شود:
* کشور پادشاهی [[سلطنت عمان]].
* کشور [[یمن]] وجاهای دیگر.
*کشور ایران - شهرتاریخی باستانی [[شوشتر]]

در دانشگاه‌های کشور عمان، به ساروج به عنوان یک [[ملات]] نگریسته می‌شود - در دانشگاه «سلطان قابوس»، در کشور عمان- و حتی مقاله‌هایی نیز در این زمینه ارائه گردیده‌است. آخرین باری که در ایران از ساروج استفاده شده حدود هشتاد سال قبل و در ابتدای دوره [[دودمان پهلوی|پهلوی]] بوده که از این تاریخ به بعد این ملات کلاً به فراموشی سپرده شده و از صحنه [[معماری]] ایران حذف گردیده‌است و فقط در کتب مصالح به آن اشاره شده‌است.
در افغانستان هم اکنون از این ملات استفاده می‌شود.&lt;ref name="ReferenceA"/&gt;

برای مثال در سال ۱۳۸۴ برای تعمیر و بازسازی باغ بابر در [[کابل]] هنگام ساخت حوضچه و آب نمای پلکانی از ساروج استفاده شده‌است. برای این منظور بر محیط دایرهای به قطر ۱۰ متر مربع چاله‌ای به پهنای نیم متر و عمق نیم متر کنده و داخل آن مصالح لازم شامل خاکستر، آهک، ماسه ریز، خاک سرخ و آب ریخته و سپس چرخ سنگی (مشابه لاستیک خودرو در نظر بگیرید) که توسط چند نفر با طناب کشیده و داخل گودال نیم متری چرخانده می‌شد و یک نفر پس از عبور چرخ سنگی مصالح کوبیده شده را با بیل زیر و رو می‌کرد تا دو باره چرخ سنگی از روی آن بگذرد و به این ترتیب مدت زیادی ملات ورز داده می‌شد.

سپس ملات آماده در محل آن استفاده و روی آن [[گونی]] خیس می‌انداختند. استاد کاران افغان معتقد بودند این ملات از سیمان محکم تر است. آنها با وجود در دسترس بودن سیمان برای ساخت حوض آب با زحمت زباد تهیه ساروج را برگزیده‌اند.&lt;ref name="ReferenceA"/&gt;

== پانویس ==
{{پانویس|۲}}

== نگارخانه ==

&lt;!-- توضیح شد زیرا تصویر حذف شده‌است.: پرونده: ASEYAB SAROOJI.jpg|''' آسیاب ساروجی قدیمی''' --&gt;
&lt;!-- توضیح شد زیرا تصویر حذف شده‌است.: پرونده: Chashak Saroji.jpg |''' [[سد بز|چشک ساروجی]]''' --&gt;
== جستارهای وابسته ==
* [[ملات]]

== فهرست منابع و مآخذ ==
* محمدیان، کوخردی، محمد، “ «به یاد کوخرد» “، ج۲. چاپ اول، دبی: سال انتشار ۲۰۰۳ میلادی.
* دکتر پرویز ورجاوند.
* بیکدلی علیرضا، «افغانستان حایی برای دوست داشتن، یادداشت‌ها و خاطرات»
* محمد، صدیق «تارخ فارس» صفحه‌های (۵۰–۵۱ ـ ۵۲–۵۳)، چاپ سال ۱۹۹۳ میلادی.

{{خرد}}

[[رده:فرهنگ در هرمزگان]]
[[رده:مصالح ساختمانی]]</text>
      <sha1>7tdcrj2m37vfrzhskhui5fl9hbvdatj</sha1>
    </revision>
  </page>
  