<page>
    <title>سبک موسیقی</title>
    <ns>0</ns>
    <id>5748</id>
    <revision>
      <id>16769758</id>
      <parentid>16014653</parentid>
      <timestamp>2016-03-20T07:15:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Gharouni</username>
        <id>121756</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>/*جایگزینی با [[وپ:اشتباه|اشتباه‌یاب]]*/مساله⟸مسئله، برچسپ⟸برچسب، کننذه⟸کننده</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">[[پرونده:Festival mundial de Tango en Buenos Aires, Argentina.jpg|بندانگشتی|220px|[[تانگو]].]]
'''سبک'''، '''گونه''' یا '''ژانر موسیقی''' یک مقوله یا نامی قراردادی است که برای توصیف صفات قطعه‌هایی از موسیقی که متعلق به رسوم مشترک هستند یا دسته‌ای از قراردادها می‌باشد، بکار می‌رود.
موسیقی می‌تواند از طرق بی شماری در سبک‌های گوناگون تقسیم شود. ماهیت هنری موسیقی به این معنی می‌باشد که این گونه طبقه‌بندی‌ها عمدتاً قراردادی و بحث برانگیز هستند، و احتمال همپو، شانی نام سبک‌های متفاوت وجود دارد.
الگوهایی که گاه برای رده‌بندی سبک‌های موسیقی استفاده می‌شود عبارت هستند از سه رده اصلی: موسیقی هنری، پرطرفدار (پاپ) و سنتی؛ الگوهای تفکیک کننده دیگر نیز عبارت هستند از: برهه زمانی، ریشه‌های منطقه‌ای و ملی؛ تکنیک اجرا و نحوه انتخاب سازها؛ ریشه‌های در هم آمیخته شده؛ کارکردهای اجتماعی.

== عوامل متمایز کننده موسیقی هنری، پاپ و سنتی ==
موسیقی شناسان گاهی موسیقی را توسط عوامل متمایز کننده سه‌گانه‌ای مانند مثلث فیلیپ تگ (سه سبک بدیهی فولک، هنری و پاپ) دسته‌بندی می‌کنند. او توضیح می‌دهد که هر یک از این سه سبک قابل تمییز نسبت به دیگری قابل شناسایی می‌باشد.

== دوره زمانی ==
موسیقی گاه توسط دوره زمانی ظهور یا زمان اوج طرفدارهای آن دسته‌بندی می‌شود مانند: موسیقی راک ده ۵۰ میلادی، موسیقی قرن ۱۷ ام، یا موسیقی دوره رمانتیک.

== موسیقی ملی-منطقه‌ای ==
این مسئله نیز امکان‌پذیر است که موسیقی را توسط عوامل جغرافیایی دسته‌بندی کنیم. به عنوان مثال می‌توان به موسیقی استرالیا به عنوان معیار اصلی که شامل موسیقی راک استرالیا، موسیقی سنتی استرالیا، موسیقی غیر بومی و موسیقی جز یا کلاسیک استرالیا می‌باشد، اشاره کرد.

== تکنیک و سازبندی ==
موسیقی همچنین از طریق جنبه‌های تکنیکی مانند سازهایی که برای اجرای آنها استفاده می‌شود طبقه‌بندی می‌شود. برای مثال موسیقی راک اغلب با ساز گیتار الکتریک و موسیقی کلاب با استفاده از درام-ماشین یا سینث سایزرها مرتبط شمرده می‌شود.

== ریشه‌های در هم آمیخته ==
احتمال می‌رود که یک سبک برای بیان ریشه خود به عنوان دو سبک در هم آمیخته شده مانند راک-بلوز و جز-لاتین برچسب در یافت کند. از برخی سبک‌ها بدون نام بردن از دو سبک در هم آمیخته شده برای آنها استفاده می‌شود. مثال این موضوع سبک‌های کراس اور یا فیوژن-جز (ترکیبی از جز و موسیقی راک) می‌باشد.

== کارکردهای اجتماعی ==
موسیقی همچنین می‌تواند توسط کارکردهای اجتماعی آن دسته‌بندی شود. مثال‌های بدیهی آن عبارت اند از: موسیقی عروسی یا موسيقی سال نو.

== سبک‌های موسیقی ==
:''مقاله اصلی:[[فهرست سبک‌های موسیقی]]''
برخی از سبک‌های اصلی موسیقی عبارت‌اند از:
*[[موسیقی سنتی]]
* [[موسیقی کلاسیک]]
* [[موسیقی امپرسیونیسم]]
* [[موسیقی رمانتیک]]
* [[موسیقی باروک]]
* [[موسیقی مینی‌مال]]
* [[موسیقی اصیل]] (ایرانی)
* [[موسیقی پاپ]]
* [[ریتم اند بلوز]] (آر اند بی)
* [[جاز]]
* [[سوینگ]]
* [[رگتایم]]
* [[بلوز]]
* موسیقی [[راک]] ([[راک ایرانی]])
* موسیقی [[پانک]]
* موسیقی [[متال]]
* موسیقی [[کانتری]] (روستایی آمریکایی)
* [[موسیقی الکترونیک]]
* [[موسیقی رقص الکترونیک]]
* [[الکترونیکا]]
* موسیقی نغمه‌ای
* [[رگه]]، داب و سبکهای وابسته
* [[هیپ‌هاپ]] / [[رپ]]
* [[بوسانوا]]
* [[موسیقی اکسپریمنتال]]

{{جوایز موسیقی در آمریکا}}
[[رده:سبک‌های موسیقی]]</text>
      <sha1>0i7orlwl167njnfct0zwkbkoq6o2qol</sha1>
    </revision>
  </page>
  